[
    {
        "question":"면접 보고 오셨군요 . 자신감이 넘쳐 보여요 .",
        "answer":"준비한 질문이 나와서 준비한 대로 내가 가진 장점을 어필할 수 있었어 . 면접관들도 내 답변에 만족스러운 눈치였고 ."
    },
    {
        "question":"면접에 자신이 있으셔서 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"준비도 철저히 했고 면접 분위기도 좋았거든 ."
    },
    {
        "question":"지원한 회사에 최종합격할 것 같은 기분이 드셨군요 .",
        "answer":"그동안 지원하는 곳마다 불합격이어서 우울했는데 이번에는 진짜 제대로 준비했어 . 합격할 것 같다는 자신감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"승진해서 기분이 좋으시군요 . 이제 하고 싶은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"평소에 배우려다가 시간이 없어서 포기한 기타를 시작해보려고 . "
    },
    {
        "question":"기분 좋으시겠어요 . 이제 승진에 성공하셨으니 마음 놓고 하고 싶은 것들 할 수 있겠네요 . ",
        "answer":"응 . 그래서 평소에 배우려다가 시간이 없어서 포기한 기타를 시작해보려고 . "
    },
    {
        "question":"스스로 멋있으시다는 말에서 자신감이 느껴지는 것 같아요 .",
        "answer":"자신감 부족했던 과거에 비하면 현재가 훨씬 나은 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈 성공에 자신감이 있으시군요 . 어떤 점에서 확신이 들었나요 ?",
        "answer":"결혼에 대해서 최근에 조금씩 조심스레 얘기를 꺼내 봤는데 여자친구 반응이 긍정적이더라고 ."
    },
    {
        "question":"오래 가져온 마음이 받아들여질 것이라고 확신하는군요 .",
        "answer":"응 그 친구와 살짝 손이 닿은 적도 있고 나 같은 사람이 남자친구면 좋겠다는 얘기도 자주 하고 그래 . 이번 크리스마스 때는 혼자 지내지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 잘하셨나 보네요 .",
        "answer":"내가 건강에는 늘 자신이 있는 편이야 . 평소에 술 담배도 하지 않고 꾸준히 운동도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"큰아이가 입대를 앞에 두고 심경이 복잡하겠네요 .",
        "answer":"그렇지 않아 . 공군 시험에 통과해서 입대하는 거라 기대감과 자부심이 커 ."
    },
    {
        "question":"멋지시네요 . 어떤 회사에 취직하고 싶으세요 ?",
        "answer":"대기업에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자수를 잘 놓으시나 보군요 .",
        "answer":"어릴 때 취미로 많이 해서 자신 있지 ."
    },
    {
        "question":"고백이라니 아주 잘됐네요 . 언제 하실 건가요 ?",
        "answer":"내일 만날 거야 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 대해 자신 있어 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 정말 준비를 많이 했거든 . 검토도 여러 번 꼼꼼하게 했어 ."
    },
    {
        "question":"우와 . 결혼 정말 축하드려요 .",
        "answer":"요즘 결혼식 때문에 이것저것 챙기느라 바빠 . 잘 할 수 있을까 걱정도 되고 긴장도 돼 . 그래도 철저히 준비한 만큼 결혼식 잘 할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"동아리 후배가 마음에 드시는군요 .",
        "answer":"그 여자 후배도 나를 마음에 두고 있는 것 같아 . 그래서 이번 주말에 고백할까 해 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 잘 다루지 못해서 염려되시는군요 .",
        "answer":"하지만 느려도 열심히 배우면서 하면 나도 할 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"과거에 주식 투자를 많이 했는데 다 많이 올랐어 . 주식 팔면 분명 풍요롭게 살 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 복귀하니 실수도 종종 생기나 봅니다 .",
        "answer":"그렇지만 메모하는 습관을 지니려고 노력하고 있어 . 누구보다 잘 해낼 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"면접 통과에 대한 확신이 크시군요 ! 면접 비결이 뭔가요 ?",
        "answer":"면접 때 솔직하고 당당하게 이야기를 잘한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"약용식물 재배 등 준비하시고 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"그건 아닌데 지금부터라도 자료를 모으고 공부할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"정말로 행복하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 세상에서 제일 이쁘데 ."
    },
    {
        "question":"이야기가 흥미롭네요 . 그래서 어떻게 되었나요 ?",
        "answer":"사장님은 사정이 어렵다고 하는데 우리 직원이 어려워지면 어떻게 하면 되는지 설명하면서 설득을 했지 . 결국 휴가를 주시기로 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"맞춤법을 많이 틀리신다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 그래서 맞춤법 공부를 좀 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 꼭 필요한 능력을 갖추고 계시네요 .",
        "answer":"그래서 사람 간의 관계에서뿐만 아니라 금전적으로도 도움이 되었어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈하시는군요 . 어떤 방식으로 진행할 예정이세요 ?",
        "answer":"우리 둘이 처음 만났던 곳에서 조용히 말하고 싶어 . 거창한 거 없이 ."
    },
    {
        "question":"대단하십니다 ! 준비 많이 하셨나 봐요 ?",
        "answer":"그 기업에 대해서 분석을 완벽하게 끝냈거든 ."
    },
    {
        "question":"면접을 자신 있게 보셨다니 다행이네요 . 어떤 회사에 지원하셨나요 ?",
        "answer":"난 어린이집에 지원했어 . 평소에 아이 돌보는 걸 좋아하거든 . "
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번에 진행되었던 프로젝트가 성공적이어서 승진할 수도 있다는 소식을 들었어 !"
    },
    {
        "question":"단거리 달리기 실력에 자부심을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"동갑내기 중에 달리기 실력이 뛰어난 편이라 아직 젊다고 느껴져서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보셨나 보군요 . 면접을 잘 보는 요령이 있으신가요 ?",
        "answer":"무조건 자신감이지 ! 나는 모범답안 보다 그냥 내 생각으로 밀고 나갔어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후 다자녀 계획이 있으시군요 .",
        "answer":"꼭 아이를 많이 낳을 거야 ."
    },
    {
        "question":"거래처 미팅이 잘 될 거라고 예상하는군요 . 특별한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"저번에 발표도 좋았고 무엇보다 거래처 책임자가 내가 믿음직스러워 보인대 ."
    },
    {
        "question":"남편과 함께 연금에 가입하셨군요 .",
        "answer":"노후 준비를 위해 인터넷으로 추천하는 보험사로 상담 신청했더니 바로 연락이 와서 우리 부부에게 맞게 설계해 주었어 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 주식 투자를 하셔서 좋은 결과가 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 예상보다 많은 이익을 얻은 모양이야 . "
    },
    {
        "question":"남편분이 술을 너무 자주 마셔서 걱정인데 본인은 건강하다고 자신하시는군요 .",
        "answer":"그런 것 같아 . 그래도 매일 술을 먹는데 건강이 좋을 리는 없지 ."
    },
    {
        "question":"네 . 노후 준비도 어느 정도 하셔서 이제 회사를 그만두고 쉬고 싶으신가 봐요 . 어떤 쪽에 관심이 있으세요 ?",
        "answer":"글쎄 . 딱히 그런 건 없고 . 그냥 잘 먹고 잘 지내면 되지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하해요 . 기분이 엄청 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 가정을 이루면 행복하게 잘 살 수 있을 거란 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이제는 자신감이 생기셨군요 . 특별한 노력을 기울이신 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"용기를 내서 사람들에게 먼저 다가가려고 노력했어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하할 일이네요 . 그럼 이제 결혼 준비를 시작하시는 건가요 ?",
        "answer":"부모님 허락만 떨어지면 바로야 . 물론 허락받는 것도 전혀 문제없어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 결혼을 결정하게 된 계기가 있었을까요 ?",
        "answer":"여자 친구네 가족은 보기만 해도 서로에 대한 사랑이 느껴지거든 . 나도 그런 가족을 만들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신 있는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"일하는 게 재미있어 ."
    },
    {
        "question":"재정 상태를 점검해 보셨군요 . 마음이 든든하신가 봐요 ?",
        "answer":"그래도 사람 욕심은 끝이 없는지 더 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"성적이 좋게 나왔군요 . 진심으로 축하드려요 ! 원하는 대학에 합격이 예측되는 점수라니 기쁜 소식이에요 .",
        "answer":"그래서 말인데 상향 지원도 할 생각이야 . 나 정도면 대학이 줄을 서지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 친구분한테 더 들은 이야기가 있나요 ?",
        "answer":"친구는 스트레스를 견디지 못하겠더래 . 근데 나는 스트레스가 마음에 달렸다고 생각해 . 나는 이겨 낼 자신 있다고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 시간 보내셨다니 행복하셨겠어요 .",
        "answer":"항상 내가 잘해주고 배우자도 나를 배려해주니 무슨 일을 하든 다 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 완벽히 준비되어 기분이 좋군요 .",
        "answer":"이번에는 정말 잘해서 내년에는 승진했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신감에 찬 모습이 스스로 멋있으시다는 말에서 자신감이 느껴지는 것 같아요 .",
        "answer":"자신감 부족했던 옛날과 비교하면 지금 현재가 훨씬 나은 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"허니문 베이비를 갖게 될 것 같아 기대가 되시는군요 .",
        "answer":"아내와 곧 생길 아이와 행복한 시간을 맞이하기 위한 축하 파티를 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 열심히 하셨나 봐요 .",
        "answer":"이대로만 가면 좋겠어 . 건강도 일도 지금 상태로만 갔으면 해 ."
    },
    {
        "question":"이유를 좀 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"고혈압 진단을 받아 그런지 산행 시 심장이 두근거려서 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 인기가 많군요 .",
        "answer":"난 항상 들어주는 것을 좋아하고 잘 웃거든 ."
    },
    {
        "question":"사업을 시작하셨군요 ! 어떤 사업인가요 ?",
        "answer":"음식점을 열었어 . 내일 개업식을 할 건데 사람들이 엄청 많이 올 거야 . 내가 인맥이 굉장히 넓거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 진심으로 축하드려요 . 빨리 아이가 생기길 바라시는군요 .",
        "answer":"남들은 요즘 아기 갖기 쉽지 않다고 하지만 왠지 우린 바로 생길 것 같아 ! 확신해 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 진심으로 축하드려요 . 예쁜 아기를 얻으시길 바라요 .",
        "answer":"남들은 요즘 아기 갖기 쉽지 않다고 하지만 왠지 우린 바로 생길 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 오해를 한다고 생각하세요 ?",
        "answer":"저는 친구가 좋아하는 여자애를 좋아하지 않는데 친구는 제가 그 여자애를 좋아한다고 생각하는 것 같아요 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보셨나 보네요 . 일등을 하면 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"제일 먼저 성적표를 부모님께 보여드릴꺼야 . 분명 기뻐하시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 좋아보이세요 . 좋은 일 있으신가요 ?",
        "answer":"이번에 학교 성적이 많이 올랐거든 ! 부모님도 기뻐해주시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"노후준비를 잘 해놓으신 상태이시군요 . 노후준비 잘하는 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"꾸준함인거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하려고 하시나요 ?",
        "answer":"인터넷으로 물건을 판매할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"병도 없고 주변 사람들과의 관계가 즐거워 기쁘신 것 같아요 .",
        "answer":"앞으로도 계속 이랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 부분에 자신 있으시군요 . 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"꼭 필요한 곳에만 쓰고 장기적으로 계획성 있게 재정을 관리하는 게 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 비결이라도 있나요 ?",
        "answer":"운동을 규칙적으로 하니까 ."
    },
    {
        "question":"병원에 찾아오는 사람들이 많군요 .",
        "answer":"대인 관계에 충실했기 때문에 친구들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"건강은 자신이 있으시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"중년들 중에서는 아직 체력이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 친구같은 사이라니 정말 좋으시겠어요 . 엄마와는 주로 어떤 대화를 나누세요 ?",
        "answer":"학교생활이나 성적뿐만아니라 이성친구와의 관계도 터놓고 이야기하고 상의하지 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 많이 의지가 되시나요 ?",
        "answer":"면회도 자주오니까 더 그래 . 역시 우리가족은 사랑으로 충만하다니까 ?"
    },
    {
        "question":"직장에서 뛰어다닌다고 자신할수있군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"이번에도 프로젝트를 성공시켰어 ."
    },
    {
        "question":"성적에 자신이 있으시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"우리 학교에서 내가 공부를 제일 잘해 ."
    },
    {
        "question":"반에서 따돌림이 없다고 생각하시는군요 . 무슨 이유로 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"다같이 대화를 할 시간이 있어서 서로를 많이 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"곧 고등학교를 졸업하시는군요 .",
        "answer":"나는 내가 가고자 하는 대학교에 진학할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 사랑을 많이 받고 계시군요 .",
        "answer":"오늘도 가족 모두와 포옹하고 등교했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 자랑스러우시군요 . 특별히 어떤 점이 자랑스러운가요 ?",
        "answer":"우리 부모님의 모든점이 나는 자랑스러워 . 그걸 모든 사람들이 언젠가는 다 알아줄 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 방법이라도 있나요 ?",
        "answer":"패션에도 신경쓰고 공부도 더 열심히 하려고 ."
    },
    {
        "question":"갈 수 있을 만한 성적인가요 .",
        "answer":"가고도 남을 만한 성적을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 멋지다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"키도 크지 옷 잘 입지 우리 아빠가 제일 멋지거든 ."
    },
    {
        "question":"그동안 준비를 단단히 하셨나 봐요 .",
        "answer":"집에 돌아오면 매일 책 펴고 공부를 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"과거에 내가 힘들때 많은 의지가 됐거든 . 그러니까 앞으로도 어떤 위기가 닥쳐도 걱정 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 존중한다고 생각하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내 말을 믿어주고 나를 항상 응원 해주기 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 자신이 있으시는데 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"노인정에서 인기가 제일 많아 ."
    },
    {
        "question":"돈에 자신이 있으신가요 ?",
        "answer":"건물이 큰게 있어 ."
    },
    {
        "question":"완치할거라고 확신하시는군요 . 그런데 친구를 믿는건 무슨 이야기인가요 ?",
        "answer":"지금 내 담당의가 친구야 . 친구가 빈말은 안하는 친구인데 나보고 완치할 수 있다고 걱정하지말래 ."
    },
    {
        "question":"체력 건강에 대해 자신감이 넘치시는군요 . 관련해서 특별한 노하우가 있나요 ?",
        "answer":"아마 어릴때부터 앉아있기 싫어하고 운동을 좋아해서 그런가 봐 . 신체는 무리하지 않는 선에서 움직여줘야 좋아지더라 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 믿어주실거라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"그럼 얼마나 내편인 분들이신데 ! 틀림없어 !"
    },
    {
        "question":"아픈곳이 있으신가요 ?",
        "answer":"병원에서는 입원을 하라고 하지만 좋은 곳에서 마음 편히 살면 분명히 건강해 질거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들고 관계가 좋으시군요 . 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"내가 리더십이 있고 성격도 화끈하니깐 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"건강검진을 받으셨군요 . 건강을 유지하기 위한 계획이 더 있으시나요 ?",
        "answer":"아니 . 나는 아직 젊어서 이대로만 유지해도 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부자가 될 것이라 자신하고 계시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"이번에 건물을 샀어 ."
    },
    {
        "question":"붙임성이 좋은 성격이시군요 .",
        "answer":"어느 누구랑 만나도 이야기가 통하고 웃으면서 대화하고 이런 내 성격을 좋아하는 사람들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 남편한테 그동안 잘했으니까 . 난 남편을 믿어 ."
    },
    {
        "question":"투자가 큰 수확을 얻을 것이라고 자신하시는군요 . ",
        "answer":"친구녀석 말을 듣고 투자했는데 재계발지구로 조만간 선정될 것 같아 . 다섯 배만 올라도 은퇴 이후 삶은 걱정 안해도 될 것 같아"
    },
    {
        "question":"연봉 재협상이 있으시군요 . 예상되는 결과가 있으실까요 ?",
        "answer":"이번에 내 실적이 좋아서 인상은 당연할 거로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 있으시군요 . 어떤 것을 준비하고 계신가요 ?",
        "answer":"취업 시험이 얼마 안 남았어 . 늘 불안했는데 이번에는 떨리지 않아 . 붙을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"승진에 자신하고 계시는군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"이직하면서 만난 사수랑 잘 맞아서 그런지 일 능률도 올라갔거든 . 사장님도 보고 놀라셨고 . 조만간 좋은 소식 있을 거라고 기대해도 좋다고 그러셨어 ."
    },
    {
        "question":"결혼하게 되었군요 . 결혼 축하드려요 .",
        "answer":"고마워 . 웨딩드레스 입어 보고 싶었는데 기대가 돼 ."
    },
    {
        "question":"이번에 회사에 지원했군요 . 느낌도 좋으시고요 .",
        "answer":"응 . 면접을 봤는데 면접관들이 나를 보는 눈빛이 좋았어"
    },
    {
        "question":"운동으로 활력을 되찾아 건강에 자신하게 되었군요 .",
        "answer":"원래는 허리가 많이 아팠는데 조금씩 스트레칭 운동 했더니 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비에 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"어려서부터 노후를 계속 준비해왔어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많지만 시작을 해볼 생각이시군요 .",
        "answer":"많지만 이제껏 그래왔던 것처럼 잘 할 수 있지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"중요한 일을 앞두고 자신감이 넘치시는군요 .",
        "answer":"꼭 해내고 박수받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다행히도 새로운 곳에 좋은 분들이 있으신가 보군요 .",
        "answer":"특히 나의 전 영업경력을 높게 보더라고 . 이번 직장에선 더 잘할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오십을 바라보는 나이군요 .",
        "answer":"서서히 은퇴에 대해 걱정하는 친구들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"대학에 원서를 넣으셨군요 . 어떤 활동을 하셨었나요 ?",
        "answer":"대외 활동을 많이 했거든 . 그래서 나는 합격할 거라고 예상해 . "
    },
    {
        "question":"반장으로서 따돌림을 방지하고 계시는군요 . 확신이 넘치는 모습이 멋있어요 .",
        "answer":"옆 반은 따돌림 문제로 선생님들이 근심이 많으시더라 . 그 반 반장은 적절하게 역할 수행을 못하나봐 ."
    },
    {
        "question":"식구를 사랑하는 게 느껴져요 . 그럼 님께선 그 애정을 주로 어떻게 표현하시나요 ?",
        "answer":"사랑한다는 말과 같이 자주 안아 드려 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력에 대한 교내 글짓기 대회의 우승을 자신하시는군요 . 글짓기를 잘 하시나요 ?",
        "answer":"내 특기가 작문이거든 . 대학 진학도 논술전형으로 준비하고 있을 정도로 자신 있어 !"
    },
    {
        "question":"부모님이 진짜 훌륭하시네요 . 화목한 가정이란게 느껴져요 .",
        "answer":"나도 미래에 혼인하면 어머니 아버지처럼 서로 존중하면서 행복하게 살거야 ."
    },
    {
        "question":"식구들과의 관계에 대해 굉장히 자신있어 하시네요 .",
        "answer":"물론이지 나는 앞으로도 우리 가족을 믿고 애정할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 친구같은 관계라니 정말 좋으시겠어요 . 어머니와는 주로 어떤 대화를 나누세요 ?",
        "answer":"학교생활이나 성적뿐만아니라 이성친구와의 관계도 터놓고 말하고 의논하지 ."
    },
    {
        "question":"좋으시겠군요 . 많이 가는 편인가요 ?",
        "answer":"대부분 매주 여행을 가는 편이야 . 평일에는 서로 얼굴 볼 틈이 짧다면서 부모님께서 꼭 가자고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"고된 일처럼 보이는데 혼자서 하실 수 있나요 ?",
        "answer":"당연하지 . 이따금 했었던 경험을 되살려서 매우 깔끔하고 완벽하게 집안일을 마무리할 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 우수한 성적 .",
        "answer":"다섯 곳 정도는 수시로 원서를 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게된 동기가 있나요 ?",
        "answer":"과거에 내가 힘들때 많은 의지가됐거든 . 그러니까 이제부터라도 어떤 위기가 닥쳐도 염려없어 ."
    },
    {
        "question":"억울 하시겠네요 . 친구분이 연유 없이 때린건가요 ?",
        "answer":"내가 무시하는 말을 했다고 이야기하는데 나는 맹세코 절대 그런일이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"수학처럼 어려운 학문을 잘하시다니 참 대단해요 .",
        "answer":"실제로 수학은 어렵지 않아 . 선호한다면 누구나 잘할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일을 하려고 하시나요 ?",
        "answer":"인터넷으로 물건을 판매할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"재밌는 일도 많고 복잡한 일도 많겠군요 .",
        "answer":"난 어디에서나 인기가 상당한 편이어서 새 친구들을 만난다는 생각이 기분 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 면이 자랑스러운가요 ?",
        "answer":"우리 부모님의 전부가 나는 자랑스러워 그걸 세상 사람들이 언젠가는 다 알아 줄거라고 생각해"
    },
    {
        "question":"자신감이 넘치시는 것 같아요 . 테스트가 끝나면 어떤 것을 하실 건가요 ?",
        "answer":"테스트가 끝나면 나는 운동을 도전하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"알겠습니다 . 앞으로 어떤 계획을 가질 예정이신가요 ?",
        "answer":"우선 미술 입시 학원에 가서 실력을 더 키울꺼야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그렇게 생각 하시나요 ?",
        "answer":"다함께 이야기를 할 시간이 있어서 서로를 많이 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"대학에 합격하는 것을 자신하는군요 .",
        "answer":"다른 애들이 놀때 난 공부를 많이 했어서 난 합격할거야 ."
    },
    {
        "question":"학교 분위기가 매우 좋은가 봐요 .",
        "answer":"어 . 그래서 우리학교는 따돌림 없을 것이라 자부하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"내말을 신뢰해주고 나를 항상 응원 해주기 때문이야 ."
    },
    {
        "question":"간절히 바라던 아이를 출산하셔서 기쁘시군요 . 지금 바라는 것이 있으신가요 ? ",
        "answer":"아내와 아이가 모두 건강했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"유튜브 구독자 백만이라니 축하드려요 .",
        "answer":"다니던 직장 그만두고 시작한 유튜브였는데 너무 보람차"
    },
    {
        "question":"사이가 멀어졌던 친구에게서 연락이 왔군요 . 대화는 잘 이루어졌나요 ?",
        "answer":"이번 주말에 만나서 그동안 못했던 얘기를 해보기로 했어 . 정말 기쁘다 !"
    },
    {
        "question":"그동안 마음고생 심하셨을 텐데 복직되어서 무척 기뻐 보여요 . ",
        "answer":"아쉽게도 모두를 다 챙길 수는 없었어 . 그래도 다 잘 마무리되어서 너무 후련하고 기쁘다 ."
    },
    {
        "question":"친구가 연극감독으로 데뷔하시는군요 . 좀 더 이야기해 주세요 .",
        "answer":"그 연극에 출연하고 싶어서 오디션 기회를 달라고 그 친구한테 부탁했는데 친구 덕분에 붙었어 ! 너무 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"아이의 성적이 올라서 기쁘시군요 .",
        "answer":"오르는 게 기쁜 것보다는 노력한 결과가 있어서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈라니 정말 멋지네요 . 축하드려요 !",
        "answer":"내년 봄에 결혼식을 할 예정이라서 이제부터 준비하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"대출금을 다 갚으셨군요 .",
        "answer":"이제 버는 대로 미래를 위해 저축하면 돼 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이에요 ?",
        "answer":"로또 일등에 당첨됐어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 만날 수 있어서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 못 만난 지 오 년이 넘었거든 . 정말 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈를 받았다니 정말 축하할 일이군요 . 어떤 감정이었는지 설명해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"나와 결혼할 생각이 없는 줄 알았어 . 그런데 이렇게 프러포즈를 받으니 기쁨과 감동이 한꺼번에 몰려온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그동안 마음고생 하셨을 텐데 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"병원을 다녀와도 증상이 개선되는 게 별로 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 원하던 대학에 합격했군요 . 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"코로나 때문에 채용 일정이 무기한 연기래 . 매일 야근이라 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁜 일이에요 ! 이 일을 같이 축하해 줄 사람이 있나요 ?",
        "answer":"고마워 . 동생하고 짜장면 시켜서 먹기로 했어 ! 친구들도 축하해주고 있어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이네요 . 고생이 많으셨나 봐요 .",
        "answer":"응 야근도 하고 힘들었지만 일이 잘되어 아주 좋아 ."
    },
    {
        "question":"결혼하시게 됐군요 . 축하드려요 ! 정말 즐거우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 오랜 연애 끝에 결혼하는 거라 실감은 잘 안 나지만 행복해 . 나 잘살 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"정말 잘됐어요 . 십억을 모아 원하던 삶을 살 수 있게 되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오랫동안 준비해왔던 일이야 . 십억을 모으면 퇴사한 후에 즐겁게 살기로 했거든 ."
    },
    {
        "question":"새로운 친구를 알게 되었군요 .",
        "answer":"그 친구랑은 말이 잘 통해서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들로부터 동안이라는 말을 많이 들으시나 봅니다 .",
        "answer":"나도 동료가 말한 거랑 똑같이 힘들지만 그렇게 안 보이려고 외모 관리를 열심히 해 ."
    },
    {
        "question":"결과가 무척 좋아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"남편도 좋아하고 아이들도 엄마를 자랑스러워하니 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"딸과 얼굴을 볼 수 있다는 사실에 정말 기쁘시겠어요 . 딸과 어떤 대화를 하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"딸이 유학에서 있었던 일들을 자세히 듣고 싶어 . 염원했던 학위를 땄을 때 어떤 느낌이었는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"기다리던 임신이 되었다니 기쁘시겠네요 . 축하합니다 .",
        "answer":"고마워 . 내가 좋은 엄마가 될 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"좋으시겠어요 . 어떻게 가까워지셨어요 ?",
        "answer":"처음에 어려웠는데 마음을 다해서 다가가고 식사도 자주 같이하고 이야기했더니 이제는 모녀 사이로 볼만큼 가까워졌어 ."
    },
    {
        "question":"원하던 대학의 합격을 축하합니다 . 입학하면 제일 먼저 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"제일 먼저 과 엠티를 가보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"직장을 잃게 될까 봐 걱정되시는군요 .",
        "answer":"나이가 들어가니 건강도 안 좋고 일하는 것도 힘들어져 ."
    },
    {
        "question":"친구들이랑 제주도 여행을 가기로 하셔서 신나시겠어요 .",
        "answer":"여행 날짜가 다가오니 너무 기대되고 설레어서 행복해 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 너무 기쁜 일이에요 .",
        "answer":"고마워 . 실감이 별로 안 나 . 가족들에게 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"멋지네요 ! 친구랑 뭐 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"같이 노래방 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"출산 축하드려요 . 정말 기쁘시겠어요",
        "answer":"고마워 . 너무 기뻐"
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 언제부터 출근하시나요 ?",
        "answer":"다음 주 월요일부터 출근하래 ."
    },
    {
        "question":"대학원에 입학하셨군요 . 축하드려요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"직장에서도 대학원 다녀도 된다고 허가를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"따님이 취직하여 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 요즘처럼 취업이 힘든 상황에 한 번에 합격하다니 너무 대견해 ."
    },
    {
        "question":"힘든 프로젝트가 끝나서 날아갈 듯 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 두 달 동안 밤낮없이 매달렸던 일이라 더 기쁜 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업하신 거 축하드려요 .",
        "answer":"응 . 난 처음에는 좌절도 많이 하고 힘들었는데 지금은 그런 시절이 언제 있었냐는 듯 너무 행복하고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"같이 지낼 친구가 생기셔서 기쁘시군요 ! 친구분은 어떤 분이세요 ?",
        "answer":"나랑 생활습관도 비슷하고 마음이 너무 잘 맞는 친구야 . 이런 친구를 만나게 돼서 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 출산에 깊이 감동하신 것 같아요 . 어떤 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"초등학생 때부터 알던 친구라서 그런지 친구가 엄마가 되었다는 게 믿기지 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈를 받으셨다니 기분이 매우 행복하시겠어요 !",
        "answer":"요즘 시국이 이래서 언제쯤 이야기할까 했는데 어제 프러포즈 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황으로 취업이 어려움에도 불구하고 취직을 하셨군요 . 좋은 소식이네요 .",
        "answer":"설마설마했는데 . 내가 취직할 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에 출근하게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제는 열심히 회사에 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"승진 명단에 포함되어 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"일을 최우선 순위로 두고 열심히 한 보람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 기쁜 일이 있었는지 궁금해요 !",
        "answer":"지난번에 만났을 때 지나가면서 갖고 싶다고 말했던 예쁜 소품을 깜짝 선물로 주더라고 . 순식간에 기분이 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"예상보다 빠른 승진에 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"이제 월급도 오르겠지 ? 부모님 선물도 사드리고 돈도 모으려면 더 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 연락이 많이 와서 기분이 좋으신 것 같네요 .",
        "answer":"자주 안부를 물었던 게 좋았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님의 성격을 무척 좋아하시는 것 같네요 .",
        "answer":"응 . 나랑 대화를 많이 하시고 언제나 내 입장에서 생각을 해주시고 조언도 많이 해주셔서 친구 엄마들이랑 달라 ."
    },
    {
        "question":"수학을 열심히 해서 성적이 올라 기뻐 보이시네요 .",
        "answer":"응 . 그래서 엄마랑 맛있는 저녁을 먹기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 회복으로 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"운동도 안 하고 매일 누워서만 지내더니 요즘엔 내 잔소리가 먹혀들어 가는지 운동도 꼬박꼬박하고 식이요법도 잘 지켜 ."
    },
    {
        "question":"남편의 승진 소식을 듣고 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"나뿐만이 아니라 가족들도 다 기뻐하는데 제일 기뻐하는 건 본인이 아닐까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 최종 합격 연락을 받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"입사 경쟁률도 세서 내가 붙을 수 있을까 걱정이 많았는데 합격해서 너무 행복해 . 앞으로의 회사 생활도 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"제일 친한 친구분이 결혼을 하셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"친구와 결혼할 사람이 착한 사람이라서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 기분이 많이 좋으시군요 . 어떤 이유로 기쁘신가요 ?",
        "answer":"열심히 공부한 과목의 시험성적이 올랐거든 !"
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 기분이 좋으신가요 ? ",
        "answer":"건강해지려고 등산하러 다녔더니 몸이 좀 가벼워진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 좋은 일이 있으셨나 봐요 ! 어떤 일이 있으셨는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"드디어 경영 임원으로 승진을 했어 . 이제 상무님으로 불리겠지 !"
    },
    {
        "question":"어떤 운동을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"뭐 . 그냥 집에서 홈트부터 시작하려고 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 결정하시게 된 계기가 있으신가요 ?",
        "answer":"딱히 동기는 없어 . 그냥 아내를 조금 돕고 싶었을 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 해내셨다니 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"힘들어서 포기할까 생각했었는데 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 쉽지 않으셨을 텐데 수고하셨어요 .",
        "answer":"경쟁률이 높아서 쉽지 않았는데 나 스스로 너무 기특해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 기회를 얻어서 기뻐 보이네요 . 어떤 좋은 기회인가요 ?",
        "answer":"우리 학교에서 진행하는 진로 프로그램에 열심히 참여했을 뿐인데 인턴십 지원 기회가 생겼어 ! 열심히 한 덕분인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 줄어 건강해진 것 같아 기쁘시군요 . 어떻게 몸무게를 줄이셨는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"야식은 무조건 먹지 않았어 . 매일 먹고 싶었지만 참으면서 나 자신과 끝까지 싸웠어 . "
    },
    {
        "question":"승진해서 기쁘시군요 . 앞으로 어떤 계획이 있으신지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"앞으로의 계획은 쭉 하던 대로 열심히 하는 것만 남았어 . 노후 자금 때문에 승진이 빨리 됐으면 했는데 정말 잘됐어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 축하드려요 .",
        "answer":"빨리 이사해서 집을 이쁘게 꾸미고 살고 싶어 . 그게 꿈이었거든 ."
    },
    {
        "question":"기분이 엄청 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그런데 내가 좋은 아빠가 될 수 있을까 하는 생각이 들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 저축해 왔던 적금의 만기라니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"은퇴도 얼마 안 남았는데 목돈이 생기니 든든하네 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 생겨서 기쁘시군요 . 그분의 어떤 점이 마음에 드세요 ?",
        "answer":"나를 배려하는 모습 하나하나에 꽂혀 버렸어 . 정말 나랑 천생연분인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 취업에 성공하셨군요 .",
        "answer":"좋은 소식을 부모님에게도 빨리 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 ! 대학에 합격하기까지 노력을 많이 하셨죠 ?",
        "answer":"응 . 매일 열 시간씩 꾸준히 공부했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 일이 많아져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 근데 내 능력을 보여 줄 시간이 된 것 같아 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"스포츠댄스 교실에 다니신다니 이야기만 들어도 신나네요 .",
        "answer":"댄스 교실에서 음악에 맞추어 흥얼거리다 보면 아픔도 사라지고 입꼬리도 올라가 ."
    },
    {
        "question":"친구와 관계를 회복하셨다니 기쁜 일입니다 .",
        "answer":"크게 싸워서 회복하기 어려울 거로 생각했는데 정말 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"바라던 바를 이루셔서 매우 행복하시겠어요 . 벅찬 마음을 그분께 온전히 전하고 싶으실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 평소 좋아하는 물건을 선물할까 하는데 너무 비싼 걸 주면 부담스러워하진 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"그동안 마음고생 많이 하셨을 텐데 기쁜 소식을 듣게 되어 축하드려요 . 앞으로 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"일단 고생한 아내와 함께 조용한 여행지에 가서 맛있는 음식을 먹으며 둘만의 시간을 보내고 싶어 . "
    },
    {
        "question":"취업에 성공하셨군요 . 얼마나 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"삼 년 동안 노력한 성과가 이제 나타나고 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 여자친구가 생기셨군요 .",
        "answer":"여자친구가 생겼으니 드디어 로맨틱한 생활을 즐길 수 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아 . 정말 기쁘겠네요 !",
        "answer":"아이를 낳아서 잘 기를 수 있을지 조금 걱정이 되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 놀기로 하셨군요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 친구인데 멀어서 자주 못 보거든 . 오랜만에 봐서 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 못 보던 친구를 만나시다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그동안 어떻게 지냈는지 얘기도 하고 맛있는 것도 먹을 계획이야 . "
    },
    {
        "question":"좋아하던 친구와 연애하게 된 느낌이 어떤가요 ?",
        "answer":"오랜 꿈이 이뤄진 것 같이 믿을 수 없이 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"임신하게 되어 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"지금 임신 팔 주인데 아직은 초기라고 몸조심하라네 ."
    },
    {
        "question":"결혼하게 되어 행복하시군요 .",
        "answer":"나중에 내 요리를 신랑이 맛있게 먹을 걸 상상하면 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"정확히 어떤 느낌인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 친한 친구 한 명 없는데 든든한 내 편이 생긴 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 결과를 받으셨는지 궁금해요 .",
        "answer":"신체 나이가 열 살은 젊게 나왔어 . 운동 열심히 한 덕 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 등산을 즐기는 편이신가요 ?",
        "answer":"등산도 좋고 회사 사람들과 가는 것도 좋아 . 너무 신난다 ."
    },
    {
        "question":"치료 결과가 좋다니 정말 다행이네요 .",
        "answer":"처음에는 상담받는 거 너무 힘들었는데 털어놓으니까 해소가 되는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"만기되 적금을 찾게되어 기쁘시군요 . 앞으로 어떻게 쓰실 계획이세요 ?",
        "answer":"남편과 자식들 선물을 챙겨주려고 . 다들 기뻐하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"위암이 아니여서 정말 기쁘시겠어요 . ",
        "answer":"앞으로는 하루하루 사는것을 소중히 생각하며 살아가도록 노력해야겠어 . "
    },
    {
        "question":"자녀분을 늦은 나이에 출산하셨군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"남들보다 늦은 나이에 자녀가 생겨서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"연금복권에 당첨되어 기쁘신 상황이시군요 . 당첨금을 어떻게 사용하실 예정이신가요 ?",
        "answer":"노후자금으로 쓸꺼야 . 은퇴 이후에 어떻게 해야 하나 걱정이 많았는데 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지께로부터 원하는 선물을 받아 기분이 좋으시군요 . ",
        "answer":"요즘 우리 반에서 유행하는 화장품 브랜드중 화장품을 하나 선물해 주셨어 내가 갖고싶다고 노래를 부르고 다녔었거든 . 아빠한테 감사의 편지를 써야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 가해자에게 당당하게 말해 속이 후련하시군요 . 가해자가 앞으로 어떻게 행동할까요 ?",
        "answer":"내가 당당하게 말하니까 앞으론 그러지 않겠다고 반친구들 앞에서 약속했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금이 정산 돼서 나왔군요 .",
        "answer":"나이가 많지만 아픈데도 없고 퇴직금도 나왔으니 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"노년에 몸이 아파도 주변에 사람들이 있어 즐거우시군요 .",
        "answer":"앞으로도 쭉 이랬음 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"잠깐 동안이지만 걱정이 많으셨겠네요 . 몸에 문제가 없었으니 이제 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"여러가지 생각해봤는데 나는 여행을 떠날거야 . 더 많은 곳을 돌아다니며 삶을 되돌아볼꺼야 ."
    },
    {
        "question":"신나셨겠네요 . 아들과 어떤 놀이기구에 탔나요 ?",
        "answer":"아들이 회전목마 타고싶다고 해서 같이 탔어 ."
    },
    {
        "question":"내가 원하는 대학에 입학할 수 있을 것 같아 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"그동안 했던 노력의 보상을 받은 것 같아 눈물이 나 네 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하셨다니 정말 기분이 좋으시겠어요 포상금은 어떻게 사용하실 건가요 ?",
        "answer":"팀에서 회식하자는 분위기라 그럴려고 계획 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 경시대회에서 상을 받으셔서 기분이 좋으시겠네요 .",
        "answer":"내가 열심히 공부를 해서 상을 타서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구들과 오해를 풀어 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"점심시간에도 혼자서 밥 먹고 쉬는 시간에도 혼자 있고 정말 너무 슬프고 마음이 힘들었어 . 친구가 얼마나 소중한지 이번에 절실히 깨달았지 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶었던 곳으로 가게 돼서 정말 좋으시겠어요 . 축하드려요 .",
        "answer":"그럼 . 내가 거길 갈려고 얼마나 노력했는데 ."
    },
    {
        "question":"그 동안 못봤던 아버지를 만나시니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아버지와 그동안 하지 못했던 대화도 하고 함께 식사도 할 생각하니 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"학교 친구가 전학을 갔나 보네요 .",
        "answer":"날 툭하면 때리던 녀석이거든 . 속이 다 후련하다 !"
    },
    {
        "question":"오늘 기쁜 일이 있었나요 ?",
        "answer":"서울대 수시에 합격했거든 ."
    },
    {
        "question":"아빠께서 오신다고 하셔서 정말 기쁘시겠어요 . 아빠를 얼마만에 만나게되는 건가요 ?",
        "answer":"내가 중학교 입학하고 가셨으니까 벌써 사 년이나 됐네 . 빨리 다음 달 이 됐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"다행이라니요 ? 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 학교폭력으로 힘들어 했는데 이젠 괜찮은가봐 ."
    },
    {
        "question":"미리 생일 축하드려요 ! 무엇을 먹을 계획이신가요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 고기를 먹으러 가려고 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 가해자들이 다른 학교로 가게 되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이제까지 당한 걸 생각하면 정말 화나지만 사회 봉사 처분도 같이 받았다니 속이 시원해 ."
    },
    {
        "question":"이번에 시험이 성적이 오르셨다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"한동안 안 놀고 공부만 해서 얻은 결과야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 주로 어떤 활동을 하시나요 ?",
        "answer":"같이 밥 먹거나 이야기 해 ."
    },
    {
        "question":"옆집 사는 사람이 그 친구였군요 .",
        "answer":"그래서 내가 단짝이 되어 주기로 마음을 먹고 다른 친구들이 따돌리지 못하게 옆에 있어줬어 . 그 친구가 고맙다고 하는데 정말 뿌듯하더라 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 어떤 고등학교로 진학하실 건가요 ?",
        "answer":"옆 동네에 있는 고등학교로 가려고 . 내가 원하던 과가 있거든 ."
    },
    {
        "question":"해외 여행 다녀온 적이 없으신데 이번 기회에 다녀오시게 돼서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대만으로 다녀올 것 같은데 너무 기대가 돼 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일 있으신가 봐요 .",
        "answer":"새로운 곳에 이사를 왔는데 이웃들이 모두 착해서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"여행 생각에 기분이 많이 좋으시군요 . 즐거운 여행을 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"싸우지 않게 조심하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 결과가 좋으셔서 기쁘시군요 . 정말 축하드려요 . 혹시 건강을 유지하는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"건강을 위해서 일주일에 세 번 이상 운동을 하고 있어 . 이 방법이 건강에 도움이 되는 것 같아 . 앞으로도 꾸준히 할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 모임인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"매주 만나서 좋아하는 시 한편을 낭송하는 시낭송 모임이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 친구분이 건강해져서 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"나랑 어릴 적부터 친한 친구인데 건강을 되찾아서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 마음에 드시나요 ?",
        "answer":"아주 고급지고 예쁜 옷이야 . 이런 선물을 받으니 너무 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"성적을 낮게 받아도 잘했다고 칭찬해주시니깐 ."
    },
    {
        "question":"칠 년 만에 임신이 된 친구에 일로 아주 기쁘시군요 .",
        "answer":"얼마나 열심히 준비했는지 아니깐 더 그런 거 같아 . 포기하고 싶은 순간을 잘 견딘 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 결혼하게 돼서 기쁘군요 . 앞으로 어떻게 준비하실 계획이세요 ?",
        "answer":"앞으로 계획을 세워서 잘살아 보려고 서로 결혼 이야기를 하면서 보내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"새로 배운 운동에 소질이 있으신가 보군요 .",
        "answer":"물을 무서워했었는데 두려움을 극복한 것 같아서 정말 뿌듯해 !"
    },
    {
        "question":"당첨금은 어떻게 사용하실 계획이세요 ?",
        "answer":"요번에 이사할 전세자금에 보탤 거야 ."
    },
    {
        "question":"지병이 많이 호전 되셨군요 .",
        "answer":"건강이 최고임을 또 한 번 깨달았어 . 지금은 몸이 날아갈 듯하거든 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람을 만나 행복하시군요 . ",
        "answer":"오랫동안 인연을 이어나가기 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 합격해서 기쁘시군요 ?",
        "answer":"올해는 취업 못 할 줄 알았는데 . 취업 성공해서 다행이야 . 빨리 부모님께 알려드려야겠어 . 부모님이 엄청나게 좋아하실 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구로부터 깜짝 생일 선물을 받아 기분이 좋아 보여요 .",
        "answer":"멀리 떨어져 있는대도 내 생일을 기억하고 챙겨주다니 너무 좋은 친구 같아 . 앞으로도 친구가 우정 변치 말고 사이좋게 지낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"상여금을 받으셔서 정말 좋으시군요 . 그 돈으로 뭘 하실 건가요 ?",
        "answer":"아직 생각은 안 해봤는데 아내 몰래 숨겨뒀다가 비상금으로 조금씩 쓸 수도 있어 . 아니면 얘기하고 필요한 걸 살지 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 오해로 다투셨었군요 .",
        "answer":"어제 친구와 만나서 서로의 입장을 설명하고 나니 마음속이 너무 후련하고 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 친한 벗이 생겼나요 ?",
        "answer":"아직 마음 열고 친하게 지내는 친구는 없지만 다들 말도 걸어주고 붙임성 있게 먼저 다가와 줬어 ."
    },
    {
        "question":"참 기분이 좋으실 거 같아요 . 아버님께서 어떤 선물을 해주셨나요 ?",
        "answer":"요새 우리 학급에서 유행하는 화장품을 선물해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"이야기만 들어도 너무 기뻐하시는게 느껴져요 그래서 부모님과 앞날에 대한 계획을 해놓으셨나요 ?",
        "answer":"뮤지컬학원을 내주부터 다니기로 했어 내 미래를 위해 한발짝씩 다가가도록 노력할거야 ."
    },
    {
        "question":"아빠께서 오신다고 하셔서 정말 행복하시겠어요 . 아빠를 얼마만에 보게 되는 건가요 ?",
        "answer":"내가 중학교 들어가고 가셨으니까 벌써 사 년 이나 됐네 . 어서 다음 달이 됐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 사람에게 이제 그만 하라고 당당하게 말했군요 .",
        "answer":"내가 당당하게 말하니까 이제부턴 그러지 않겠다고 반친구들 있는데서 약속했어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"그래서 내가 단짝이 되주기로 마음을 먹고 다른 동무들이 왕따시키지 못하게 옆에 있어줬어 . 그 친구가 고맙다고 하는데 정말 뿌듯하더라 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 가해자들이 다른 곳으로 전학 가게 되어 기쁘시겠어요",
        "answer":"이제까지 당한 걸 생각하면 진짜 화나지만 사회 봉사 처분도 같이 받았다니 속이 후련해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 결과에 좋은 말까지 들어 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"시험 성적 올라서 내일 외식도 할 거야 . 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"날 핍박하던 애들이 강제전학됐거든 . 걔네들이 다른 학교로 간다니 반 친구들도 편해보이고 이제 문제가 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"백이 생겨 기쁘시군요 . 어떤 백인가요 ?",
        "answer":"요즘 성행하는 가방이야 . 가방이 약간 비싸서 어머니가 안 사주실 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"그 동안 못만난 아버지를 만나시니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아버지와 그동안 나누지 못했던 대화도 하고 같이 식사도 항 생각하니 좋아 ."
    },
    {
        "question":"노력의 결과를 맺으셨군요 . 축하드려요 !",
        "answer":"그동안 몹시 힘들었는데 합격해서 참 행복해 . 대학 가서 더 열심히 해야지 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 마음이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 바라는 대학에 갈 수 있다니 . 이 행복한 소식을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶었던 장소로 가게 돼서 참 좋으시겠어요 . 축하드려요 .",
        "answer":"그치 . 내가 거길 갈려고 얼마나 노력했는데 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 부모님이 다투셨나요 ?",
        "answer":"응 몇일전부터 냉전이어서 분위기 안좋았는데 인제 누그러진듯 해 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 학교라니 진짜 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"어려운 결단이었는데 부모님께서 흔쾌히 승낙해 주셔서 진짜 감동이었어 ."
    },
    {
        "question":"훌륭하군요 . 좋아하는 일인가요 ?",
        "answer":"음악을 하는 일을 갖게 된다며 평생 즐겁게 살 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"미리 생일 감축드려요 ! 무엇을 먹을 계획이신가요 ?",
        "answer":"내가 선호하는 고기를 먹으러 가려고 ."
    },
    {
        "question":"가족 외식을 앞두고 어떤 감정이 드시나요 ?",
        "answer":"오랜만이라 설레고 좋아 . 미리 뭘 먹을지 고민해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그녀의 고백에 흥분한 모습이네요 . 이제 여자친구와 어떻게 진행하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 함께 식사하면서 마음을 교류하고 싶어 . 천천히 꾸준하게 이어나갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랜 기간 준비한 시험에 합격하셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"합격이라는 문구 보고 그동안 고생은 잊히고 눈물이 나더라"
    },
    {
        "question":"여자친구가 임신하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"너무 좋지 . 아이와 여자친구를 위해 어떤 물건을 살지 고민이야 . "
    },
    {
        "question":"여자친구 데이트할 예정이라 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나 정말 흥분돼 . 행복한 감정이 주체가 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"축하드립니다 ! 기뻐서 흥분하신 거 같아요 .",
        "answer":"대기업에 취업했어 . 이번에 경쟁률도 많이 높은데 내가 됐네 ."
    },
    {
        "question":"한 번에 통과하셨군요 .",
        "answer":"갑자기 조직 문화가 한 단계 진화한 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"응원하던 커플이 결혼하게 됐군요 .",
        "answer":"아이 태어나면 내가 대모 해주고 싶고 그냥 다 잘해주고 싶고 막 그래 ."
    },
    {
        "question":"첫 출근을 앞두셨군요 . 설레시겠어요 .",
        "answer":"정말 꿈만 같아 . 내일 출근하면 무슨 일을 하게 될지 기대되고 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"최종 합격하셨다니 정말 기쁘겠군요 .",
        "answer":"엄청난 경쟁률을 뚫고 내가 최종 합격이 된 거라 더 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"와 . 정말 좋은 일이네요 . 축하합니다 .",
        "answer":"고백을 너무 바로 받아주면 혹시 남자가 나를 쉽게 볼까 ? 그래도 정말 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아저씨란 말을 듣고 흥분하셨겠어요 . 흥분을 가라앉히시기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"조용한 음악을 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주식 투자에 성공하셔서 기분이 좋으시군요 . 저라도 그럴 것 같아요 .",
        "answer":"오늘 하루는 영화도 보고 산책도 하면서 기분을 풀려고 하는데 좋은 하루를 보낼 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"친구를 사귀었다니 저도 기뻐요 . 어떤 친구인가요 ?",
        "answer":"나와 나이대도 비슷하고 생각하는 것도 비슷해서 말이 잘 통해 ."
    },
    {
        "question":"결과가 어땠나요 ?",
        "answer":"드디어 합격했어 ! 너무 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"명예퇴직이라는 어려운 결정을 하셨군요 .",
        "answer":"어차피 정년까지 못 버틸 거 같은데 명예퇴직하면 보너스 수당도 줘서 이득이니 명예퇴직을 할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 ! 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"너무 행복해 고생한 만큼 정말 열심히 할 거야"
    },
    {
        "question":"정말 축하드립니다 .",
        "answer":"세상을 다 가진 기분이 이런 걸까 ? 너무 기쁘고 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"대학에서 처음으로 친구들을 만나는군요 .",
        "answer":"너무 기대돼 . 소풍 가기 전날처럼 잠이 잘 오지 않네 ."
    },
    {
        "question":"토지의 가격이 상승하여 기쁘시겠어요 . 어떻게 하시길 원하시는 건가요 ?",
        "answer":"도저히 나 스스로 선택을 못 하겠어 . 가족들과 상의해서 결정하는 게 안전할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대단하신데요 ! 특별히 관리를 하시는 건가요 ? 비결이 무엇인지 궁금하네요 .",
        "answer":"이십 대부터 운동을 빠짐없이 하고 있어 . 그 외에는 특별히 신경 쓰는 게 없는데 운동이 큰 역할을 한 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"건강검진 결과로 놀라셨군요 . 결과가 어떻게 나왔나요 ?",
        "answer":"혈압 수치가 백팔십이 넘게 나왔어 . 이른바 고혈압 !"
    },
    {
        "question":"정말 행복하시겠어요 . 남자친구랑 뭐 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"놀이공원에서 첫 데이트를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"주변에 좋은 분들을 많이 두셨네요 . 늦었지만 생일 축하드려요 .",
        "answer":"다 필요한 것들 챙겨 주시고 친구들도 화장품이랑 그런 거 챙겨 주어서 정말 고마워 ."
    },
    {
        "question":"아기가 벌써 돌이 되어서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 앞으로도 건강하게 잘 자랐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편하고 축구를 보다 큰소리를 치셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"응 . 골이 들어가는데 어찌나 흥분되던지 나도 모르게 소리 질렀어 ."
    },
    {
        "question":"암 완치 가능성이 열려 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아버님이 폐암 초기인데 완치된다고 생각하니 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"아이를 갖게 되어서 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"사랑하는 사람의 아이를 정말 오래 기다렸거든 . 세상을 다 가진 것 같은 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"원하던 취직 결과에 아주 좋으실 것 같아요 .",
        "answer":"힘든 취업 준비도 더 이상 안 해도 되니까 정말 너무 좋다 ."
    },
    {
        "question":"기분이 매우 통쾌하시겠어요 . 평소 맘에 안 드는 사람에게 어떻게 대하시나요 ?",
        "answer":"난 대화를 일절 안 받아줘 . 헛소리하는 거 들어줄 필요 없지 ."
    },
    {
        "question":"최종 면접에 합격하셨군요 ! 너무 기쁘고 행복하시겠어요 .",
        "answer":"너무 좋긴 한데 진짜 합격한 게 맞는지 얼떨떨하기도 하고 당황스러워 . 아직 실감이 안 나 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 노후를 준비하시려는군요 .",
        "answer":"요즘 백세시대라고 하는데 앞으로의 인생이 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"잘 맞는 친구를 만나 기쁘시군요 . 어떤 부분이 잘 맞나요 ?",
        "answer":"나랑 음식 영화 책 등 취향이 너무 닮아 공감되는 이야기가 많아 ."
    },
    {
        "question":"여러 분야에 관심이 많아 선택하는 데 있어서 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"나는 왜 하나에 집중 못 하고 여러 가지로 매일 고민할까 . 정말 이런 성격 때문에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대한 기대감으로 가득하시군요 .",
        "answer":"이제 내 인생의 새로운 시작인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어려운 결정을 하셨군요 .",
        "answer":"어차피 정년까지 못 버틸 것 같거든 . 명예퇴직하면 보너스 수당도 주니까 이득일 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분에게 프러포즈 받아서 정말 행복하시겠군요 . 언제 결혼을 계획하고 계신가요 ?",
        "answer":"오월에 야외에서 결혼식 하면 좋겠어 . 결혼해서 빨리 남자친구 닮은 아이 가지면 더 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"아기가 곧 태어날 생각에 많이 들뜨셨나 봐요 .",
        "answer":"날 닮으면 정말 예쁠 거야 ."
    },
    {
        "question":"원하는 학과에 갈 수 있게 되어 기분이 좋아 보이시네요 .",
        "answer":"응 . 정치 외교를 전공해 외교관이 되는 게 꿈이야 ."
    },
    {
        "question":"중간고사를 잘 쳐서 용돈을 올려주셨군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"용돈 때문도 있지만 부모님께서 행복해하셨어 . 그게 무척이나 기분 좋아 ."
    },
    {
        "question":"유학 갔던 친구를 오랜만에 만났다니 너무 반가우셨군요 .",
        "answer":"회사 근처 카페에서 커피 마시다가 우연히 만났는데 아예 한국에서 정착할 생각이더라고 . 자주 볼 생각에 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이 생겼어요 ?",
        "answer":"내가 꾸준히 체중 감량을 위해 식이요법을 해왔는데 오늘 체중이 오 킬로그램이나 빠진 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 기다려 왔던 소식이길 바라요 . ",
        "answer":"아이를 가지려고 오래 노력해 왔는데 결실을 본 것 같아 기뻐 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아들이 대기업에 취업이 됐어 ."
    },
    {
        "question":"힘은 들어도 업무 처리를 많이 하셔서 마음이 가뿐하시겠어요 .",
        "answer":"온종일 일해서 다 처리하니까 홀가분하고 좋은데 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 즐거운 일을 생각하신 게 있으신가 봐요 ?",
        "answer":"그냥 시간을 좀 여유 있게 누리고 하고 싶은 걸 하며 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분 좋고 뿌듯한 일이 있었던 것 같아요 . 어떤 좋은 일이 있었나요 ?",
        "answer":"온 종일 걸릴 줄 알았는데 아침에 집중해서 했더니 점심 전에 일이 끝났어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 프로포즈를 받다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 ! 정말 날아갈 듯이 기뻐 ! 꽤 오랫동안 사귀었거든 !"
    },
    {
        "question":"건강을 위해 시작한 익스트림 스포츠를 하는 것이 즐거운 것처럼 들려요 . 어떤 것을 하시는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"수상 스키랑 서핑을 하고 있어 ! 건강해지는 것도 좋은데 즐거워서 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 결정을 내렸는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"나는 먹는 것도 좋아하고 남들에게 요리해 주는 것도 좋아해서 요리사를 하려고 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 이제 노후 준비가 끝났으니 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"좀 즐겨 볼까 ? 여행을 떠나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 새로운 삶에 대해 기대하고 계신 것 같아요 . 은퇴 이후 새로운 인생을 어떻게 준비하고 있어요 ?",
        "answer":"일단 가 보고 싶었던 지역 여행을 하면서 생각을 정리하고 취미 생활을 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁜 소식이에요 ! 앞으로의 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"앞으로는 태교를 위해 좋은 음악도 듣고 책도 읽으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"다른 남자들과 이번에 소개팅에서 만난 남자는 어떤 부분에서 다른가요 ?",
        "answer":"이 사람은 나를 보는 눈빛에서 사랑하는 게 느껴져 . 그래서 그 사람의 눈을 보면 마음이 두근거리고 모든 것 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 곧 태어난다니 정말 축하드려요 ! 지금 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"기대되기도 하고 잘 출산할 수 있을까 걱정도 되고 복잡미묘한 감정이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무척 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그 친구는 성격도 나랑 정말 잘 맞는 친구여서 정말 기뻐 . 어떻게 나 같은 사람이 그 친구와 친해졌지 ?"
    },
    {
        "question":"우연히 같은 팬을 만났군요 .",
        "answer":"응 ! 서로 이야기 하느라 시간 가는 줄 몰랐지 ."
    },
    {
        "question":"그녀의 고백에 많이 기쁘신 거 같네요 . 이제 여자친구와 어떻게 진행하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 함께 근사한 식사를 하면서 마음을 교류하고 싶어 . 천천히 꾸준하게 이어나갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"여자친구로부터 프로포즈를 받으셨군요 .",
        "answer":"원래 내가 하려고 생각했었는데 여자친구가 먼저 하더라고 . 결혼할 생각에 벌써 흥분이 되는걸 !"
    },
    {
        "question":"좋아하는 친구가 단둘이서 시간을 보내자고 제안하여 기쁘고 흥분되시는군요 .",
        "answer":"어떤 옷을 입고 갈지 어디서 무엇을 하고 놀지 벌써 기대되고 설레네 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 로또 이등에 당첨되어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"맞아 내가 선물한 로또였거든 . 그래서 나한테 삼 분의 일을 준다고 했어 . 엄청 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"로또에 당첨되셨군요 ! 당첨금은 어떻게 하실 예정인가요 ?",
        "answer":"로또를 준 친구에게 일정 부분 나눠주고 나머지는 저축하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 당첨금은 어떻게 하실 예정인가요 ?",
        "answer":"로또를 준 친구에게 일정 부분 나눠주고 나머지는 저축하려고해 ."
    },
    {
        "question":"동기분과의 말다툼으로 화가 많이 나셨군요 . ",
        "answer":"별것도 아닌 일이었어 . 그런데 어떻게 나한테 그럴 수 있지 ? 정말 화가 나 !"
    },
    {
        "question":"여자친구가 임신하셔서 흥분하셨군요 .",
        "answer":"아이와 임신한 여자친구한테 어떤 선물을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"복권에 당첨되셔서 기쁘시겠어요 . 당첨금은 어떻게 쓰실 생각이세요 ?",
        "answer":"집과 차를 사고싶어 ."
    },
    {
        "question":"해외로 파견 근무를 가시는 군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"한번 가보고 싶었는데 가게 돼서 너무 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 작가분을 만날 예정이라 흥분되시는 군요 . 작가분을 좋아하는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"작가님 글을 읽으면 내 마음이 치유받는 기분이 들거든 . "
    },
    {
        "question":"어머니께 칭찬을 받으셨군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"너무기쁘고 흥분되지 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 그럼 앞으로 치료 방법은요 ?",
        "answer":"지금처럼 항암치료 꾸준히 받다보면 완치도 가능할지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"혈압이 안정되었다니 참 다행이네요 . 어떤 노력을 하셨나요 ?",
        "answer":"식단 조절도 하고 운동도 하고 건강을 위해 노력했지 . 결과가 좋으니 기분이 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"보유세가 많이 나와서 놀라셨군요 . ",
        "answer":"보유세가 집값에 따라 나오는 건데 나같이 은퇴한 사람은 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 대인관계에 흥분되시나요 ?",
        "answer":"나처럼 당뇨가 있는 육십 대 친구들과 모임을 갖기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"업무가 너무 많아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내일 사장님께 얘기해서 인원을 더 충원해 달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 기쁘시겠어요 . 만나서 무엇을 하실 계획인가요 ?",
        "answer":"우선 맛있는 음식 많이 사주려고 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"누나가 대학에 합격해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"자랑스럽고 기쁜 일이야 . 선물을 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들의 따돌림을 목격하셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 해결 방법을 찾아봐 달라고 말씀드릴거야 ."
    },
    {
        "question":"선물을 받아 기뻐보여요 ! 지금 어머니께 하고 싶은 말 있어요 ?",
        "answer":"지금 당장 전화를 드릴려고 ! 너무 감사해 !"
    },
    {
        "question":"학교 친구와 싸운 이유가 있나요 ?",
        "answer":"친구가 갑자기 나를 때려서 나도 모르게 흥분했어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 잘 나와 기분이 좋으시겠어요 . 그럼 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"조용히 혼자서 기뻐할래 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 사랑한다고 말씀하셔서 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"이번 기말고사에서 성적이 좋아서 엄마가 그리 말했어 . 너무 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"시험도 잘 보셨고 스마트폰도 바꾸신다니 정말 좋으시겠네요 .",
        "answer":"응 . 최신 스마트폰은 비쌀텐데 바꿔주신다니 감사해 . 앞으로 엄마한테 더 잘해야지 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 흥분될만한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내가 원하는 대학교에 합격했어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오른 걸 보고 신나셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 앞으로도 성적 유지를 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나시겠어요 . 친구를 어떻게 도울 수 있을까요 ?",
        "answer":"술을 마시면서 한 번 이야기를 해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"명절에 참석을 못했는데 동서가 거짓말이라잖아 . 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"크게 흥분할 정도로 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 폈어 ."
    },
    {
        "question":"좋으시겠군요 . 건강 비결이 뭔가요 ?",
        "answer":"술담배 안하고 매일 운동하는 거 밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 저도 축하드려요 .",
        "answer":"다른 과목 시험 에서도 일등 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"보조장치 없이 스스로 걷게 되셔서 기쁘시군요 !",
        "answer":"완전히 회복하지 못할까봐 걱정했었는데 다시 걸을 수 있게 되어 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"평소에 갖고싶었던 선물을 받아서 기쁘시군요 . 무엇을 선물해주셨나요 ?",
        "answer":"전부터 사고 싶었던 맥북을 선물받았어 . 지나가는 말로 전에 한번 얘기했었는데 기억해줘서 고마웠어 ."
    },
    {
        "question":"콘서트 가실 생각에 기분이 좋고 흥분되시는군요 .",
        "answer":"응 콘서트에는 처음 가는 거라서 너무 좋고 행복해 . "
    },
    {
        "question":"프러포즈 받으셔서 흥분하셨군요 .",
        "answer":"십 년 가까이 사귀었지만 결혼하자는 얘기는 한 번도 한 적이 없었거든 . 이대로 헤어지나 했는데 결혼하자고 했어 . 말은 안 했지만 불안했는데 이젠 안 그래도 된다고 생각하니 좋아 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 회사에 취직하고 첫 출근이군요 .",
        "answer":"오랫동안 준비한 곳이기도 해서 매우 기대하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 뭔가가 만져지는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에는 아직 못 가봤어 . 너무 놀라고 그래서 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 겁나기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"일방적으로 연락을 끊어버린 친구 때문에 화가 많이 났군요 . 이 이야기를 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 우선 다른 친구랑 오늘 만나기로 했는데 무슨 이유인지 아는 만큼은 전해 듣기로 했어 . 뭐라도 해보는 게 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스가 해결되어서 기분이 좋으시군요 . 어떻게 해결이 된 건가요 ?",
        "answer":"나를 괴롭히던 팀장이 다른 과로 부서이동을 했어 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 은퇴를 권유하셨군요 .",
        "answer":"아니 내가 왜 벌써 은퇴를 해야 하는지 정말 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"거래서에서 발주 내용을 변경해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그래 미리 이야기해야지 . 당일에 이러면 내가 어떻게 처리를 하느냐고 ."
    },
    {
        "question":"신랑분과 자녀 성적 이야기를 나눌 때 이성적으로 대화하기가 힘든 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"둘 중 한 명은 꼭 언성을 높이게 된다니깐 ."
    },
    {
        "question":"큰 세미나가 잘 마무리되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"홀가분한 마음으로 오늘 출근했더니 사장님께서 너무 감명 깊게 잘 해냈다고 포상금과 휴가를 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"반 일등이 컨닝으로 좋은 점수를 낸걸 알고 화가 나셨군요 .사실을 알고 어찌 하셨나요 ?",
        "answer":"도저히 참을수가 없어 . 내일 선생님께 모두 말씀드릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"시험도 잘 치렀고 스마트폰도 바꾸신다니 정말 좋으시겠네요 .",
        "answer":"응 . 최신 스마트폰은 고가일텐데 교환해주신다니 감사해 . 앞으로 엄마한테 더 잘해야지 ."
    },
    {
        "question":"생각지 못한 일에 놀랍고 들뜨셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 나도 죄송하다고 말씀드리고 금일 맛있는 저녁을 먹기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 집에 오셔서 진짜 좋으시겠어요 . 오랜만에 귀가하신 아버지를 위해 해드리고 싶은 것이 있나요 ?",
        "answer":"깜짝 파티를 하기로 생각해놨어 ! 케이크도 사고 아빠 선물도 마련했다고 ."
    },
    {
        "question":"가족이 모이다니 즐거운 시간이겠네요 .",
        "answer":"응 오랜만에 다들 만나서 수다 한마당이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 잔소리를 하셔서 화가 치미셨군요 . 어떻게 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔소리를 안 들으려면 일찍 치우는 수밖에 없지 . 이제부터는 미리 치워놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여동생이라니 진짜 귀엽겠어요 . 동생이 생긴 기분은 어떠신가요 ?",
        "answer":"새 식구가 생기니 기분이 이상해 . 앞으로 내가 잘 챙겨줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"진짜 축하드려요 . 열심히 공부하셨나 보군요 ?",
        "answer":"응 . 잠도 안 자가면서 진짜 열심히 했어 ."
    },
    {
        "question":"매우 흥분되신 것 같아요 . 어찌 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"이젠 나도 함께 때리지 않으면 안되겠어 . 더는 못참아 ."
    },
    {
        "question":"유명한 사람을 만나시나 봐요 .",
        "answer":"그 분야에서는 알아주는 사람이거든 . 나도 그런 작가가 되는게 꿈이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당하고 계신 거 같아 짜증나신 모양이에요 .",
        "answer":"응 내일 벗들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 앞으로 어떤 과정이 남았나요 ?",
        "answer":"최종 면접을 봐야 해 . 진짜 가고 싶은 학교라 매우 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"처음부터 마음에 안드는 사람이었어 . 약한애만 때리고 . 잘못은 그 사람이 해서 나한테 엄청 맞았는데 내가 혼날 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 화나는 일이 있었군요 . 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한데 진지하게 내가 뭘 잘못했냐고 질문해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대단히 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 오해가 안 생길까요 ?",
        "answer":"선생님과 재차 이야기를 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"왕따 당하는 친구가 있다니 슬픈 일이네요 .",
        "answer":"이건 말도 안되는 일이야 . 내일 선생님께 이야기 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선물을 받아 행복해 보여요 ! 어떻게 감사를 표현할 건가요 ?",
        "answer":"지금 당장 전화를 드릴려고 ! 정말 감사해 !"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 잘못된 건가요 ?",
        "answer":"신청했던 심화반 수업이 없어졌대 . 기대하던건데 일방적으로 이렇게되니까 진짜 어이가없네"
    },
    {
        "question":"학교에 경찰이 방문해서 흥분하셨군요 .",
        "answer":"그럼 . 실질 사람 잡아가는건 처음 봐 . 철수가 애들 괴롭히다가 신고당했나봐 . 민수가 신고한건지 질문해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"사과할 타이밍을 놓쳐서 관계가 어색해지셨군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 내 사과를 받아줄까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자만 싱글이라 속상하시군요 . 이럴 때 상황을 극복할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 빨리 좋은 여자를 만나고 싶어 . 앞으로는 소개팅 거절하지 않고 만나볼 거야 . 언젠가는 좋은 인연을 만날 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 싱글이라 속상하셨겠군요 . 이럴 때 상황을 극복할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 빨리 좋은 여자를 만나고 싶어 . 앞으로는 소개팅 거절하지 않고 만나볼 거야 . "
    },
    {
        "question":"동료와의 나이 차이가 커서 무척 고립감을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"어릴 적 할머니 밑에서 자란 적이 있긴 해 . 할머니가 참 나를 잘 챙겨주셨는데 . 할머니 생각하며 그분들과 잘 지내보도록 노력해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 반대하시나요 ?",
        "answer":"연봉도 너무 적고 내 성격도 마음에 안 든대 ."
    },
    {
        "question":"왜 허전하다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"속마음을 터놓지 않아서인듯해 . 그래서 뭔가 나 혼자 있는 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들처럼 여자친구가 있었으면 좋겠다고 생각할 때가 많으세요 ?",
        "answer":"생각은 많이 하는데 수줍음이 많아서 어떤 시도도 하지 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 남자친구가 없어서 외로우셨군요 .",
        "answer":"다들 남자친구 얘기밖에 안 해 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 것을 찾고 있는 과정이군요 . 주변에 누구와 상의하나요 ?",
        "answer":"불안하고 힘들 때면 언니와 상의해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 생기기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"글쎄 친구들 소개를 받는 게 빠를 것 같긴 한데 맞는 방법인지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"소외되는 것 같을 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"안 그래도 늙어가는 게 슬픈데 소외되는 것 같으면 외롭고 쓸쓸하지 ."
    },
    {
        "question":"아무도 나를 좋아하지 않는 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"내 생일에 연락해 준 사람이 한 명도 없어 ."
    },
    {
        "question":"갈 곳이 없어서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"갈 수 있는 곳이 없으니까 의욕도 안 생기고 무기력해 ."
    },
    {
        "question":"내 편인 줄 알았던 사람에게 배신감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 배신당한 건지 내가 뭘 잘못한 게 있는지 따져 보는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"당황하신거 같군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나한테 연락 안 했는데 했다고 착각했나 봐 . 제대로 사과하지 않아서 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 소외된 기분이 들어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 친구들에게 뭘 잘못했는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 사귀는 게 어려워서 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"먼저 다가가서 말을 걸어볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"취업에 대한 정보 부족으로 힘드시군요 .",
        "answer":"친구에게 알고 있는 취업 정보 사이트가 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 혼나셔서 . 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"어 . 정말 짜증이 나 죽겠어 . 동생이 먼저 나한테 짜증 나게 굴었거든 ."
    },
    {
        "question":"지금은 두 분만 남았군요 . 어떤 상황인지 자세히 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들 대학 보내고 시부모님 돌아가시니까 남편밖에 없네 ! 집에 남은 건 ."
    },
    {
        "question":"동창 모임에서 안 좋은 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"친구들이 다 취업을 해서 회사 얘기를 하는데 소외감이 느껴지더라고 ."
    },
    {
        "question":"일찍 퇴근해서 가족들과 즐겁게 대화하는데 당황하셨군요 . 왜 그렇게 생각하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"아니 내가 들어가면 말들이 없어지고 어색해하더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 다른 진로를 선택하셔서 그런 기분이 드시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 다들 돈 버는 데 나만 괜히 공부를 더 하기로 했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"체중이 많이 변하셨나요 ?",
        "answer":"먹는 것은 다들 일정하게 먹는데 나만 살이 찌니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"집 밖으로 못 나가서 답답하시군요 .",
        "answer":"운동은 해야 하는데 남하고 접촉할 수 없으니 집에서 해야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"어차피 말해봐야 대화가 안 통하거든 . 서로 포기했네 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 많이 힘들어하고 계시는군요 . 주변에 고민을 털어놓을 분이 있나요 ?",
        "answer":"막내 고모와 좀 친한 편이야 . 부모님께 고민 상담하기엔 좀 죄스럽고 ."
    },
    {
        "question":"가까웠던 친구들 사이가 멀어진 것으로 느끼시는군요 . 이유를 물어도 될까요 ?",
        "answer":"약속을 잡아도 자기들끼리만 만나기로 하고 대화에 끼기도 힘들고 . 나 혼자 왕따가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료와 친구들의 관계 속에서 고립감을 느끼고 계시는군요 . 자세하게 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그냥 막연한 느낌이야 . 같이 있어도 그들과 내가 따로 있는 것 같은 그런 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"고립감으로 인해 힘들어하고 계시다니 안타까워요 . 어떤 면이 힘든지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"새벽에 눈 떠서 밤에 눈 감을 때까지 공부만 하다 보니 친구들도 다 연락이 끊기고 가족과도 점차 소원해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 되고 있으시군요 .",
        "answer":"어제도 친구가 한 말에 상처를 입었는데 계속 잊히지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 주변 사람들보다 잘 안 된 것 같아 고립된 느낌이신가 보네요 .",
        "answer":"응 . 다른 사람들은 노후준비를 다 잘하고 있는 것 같은데 나만 동떨어져 있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"가까운 사람이 없으면 많이 외로울 수 있죠 . 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 속상해서 잠이 안 오네 ."
    },
    {
        "question":"아주 답답하시겠어요 . 평소 흥미를 갖고 있거나 관심을 가지던 것이 있나요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 잘하는지 잘 모르겠어 . 나는 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"회사에서 누명으로 힘드시군요 .",
        "answer":"아무도 내 말을 믿으려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 걱정하시는 건가요 ? 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"조원을 구하는 것부터가 힘들어서 그래 . 다른 학생들은 서로 친한 무리가 있나 봐 . 나는 친한 사람이 없어서 조원을 못 구할지도 모르겠어 . 마감기한도 짧은데 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"공채가 취소되다니 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 꼭 그 기업에 입사하고 싶었는데 말이야 . 당장 어떻게 해야 하나 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 고립되어 계시니 외로우시겠어요 . 딸의 유학 문제에 대하여 가족과 의견을 계속 나누고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"내가 반대하는 이유에 대해 계속 말해볼 생각이야 . 이유가 타당하다면 가족들도 받아들이겠지 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 대화가 단절되어 고립된 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"꼭 남편이 아니더라도 누군가와 눈 맞추고 이야기하고 싶어 . 나랑 친한 언니에게라도 전화해서 이야기해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로웠군요 . 어떻게 해야 그런 생각이 좀 사라질까요 ?",
        "answer":"혼자 있는 시간에 익숙해지려고 . 취미도 갖고 내 일도 더 열심히 하면서 나 자신이 더 성숙해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 꿈을 지지해주지 않아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"친구들도 좋지 않은 생각 같다고 해 . 아무도 날 지지해주지 않아 외로워 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요한데 아무도 도와주지를 않아 외롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"아기만 가지면 여기저기서 도와주는 건 줄 알았는데 혼자 다 짊어지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"연휴 동안 출근해야 하시는 건가요 ?",
        "answer":"그렇다네 . 그것도 심지어 나만 추석 당일 당직이야 . 너무나 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 등산용 폴대나 무릎 보호대를 착용하고 가셔도 많이 불편하실까요 ?",
        "answer":"그래도 괜찮을 것 같긴 한데 멤버 중에 좀 불편한 친구가 있어서 망설이고 있어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 해보지 않은 전혀 새로운 업무를 하게 되어서 걱정이 크시군요 .",
        "answer":"지금 부서에서 연차도 높은 편이라 후배들한테 물어보기도 힘들고 다들 나를 멀리하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"원하던 직무가 아니어서 실망하셨겠네요 .",
        "answer":"좀 나만 전공도 다르고 고립된 기분이야 . 그런데 회사 동기들에게 이야기해 보니 다들 그렇대 ."
    },
    {
        "question":"생각의 차이로 놀라셨군요 . 어떤 부분 때문에 그러셨어요 ?",
        "answer":"나한테 관심을 가지고 있는 친구가 우선이고 연락도 오는 친구들한테만 한다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 괜히 그 모임에 나갔다 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"그렇죠 . 재정이 정말 넉넉하지 않은 이상 그럴 수밖에 없을 것 같아요 . ",
        "answer":"불안하고 답답한 마음에 아내와 얘기해 보면 아내는 노후준비에 대한 생각은 없는 것 같아 . 정말 외롭고 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"나만 취업이 잘 안 되서 속상하시군요 .",
        "answer":"그래서인지 모임에 나가도 나만 고립된 기분이 들어 . 나도 잘할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이랑 다퉈서 마음이 좋지 않군요 . 어떠한 계기로 싸우게 되셨나요 ?",
        "answer":"내가 장난을 쳤는데 그걸 진심이라 생각했었나 봐 . 앞으로는 그런 장난 안 쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시겠어요 . 은퇴 후 노후준비는 어느 정도 되어있으세요 ?",
        "answer":"전혀 없는데 이렇게 빨리 퇴직하게 될 줄은 꿈에도 몰랐거든 . 앞으로 어떻게 살아야 할지 집에는 어떻게 말해야 할지 눈앞이 캄캄해 ."
    },
    {
        "question":"약속을 자꾸 취소해서 화가 나는군요 .",
        "answer":"너무 화가 나는데 어떻게 해야 할지 잘 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 많이 당황스러우시군요 . 어떤 점이 가장 큰 고민이신가요 ?",
        "answer":"글쎄 새로운 사람들에게 어떻게 다가가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 그러세요 ? 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"조리원을 예약해두었는데 코로나 일구 감염자가 생겨서 폐쇄한대 . 그래서 다른 조리원이나 병원을 찾고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구를 많이 아끼고 사랑하는데 여자친구는 그렇지 않은 것 같아서 속상하시군요 . 왜 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"여자친구는 표현을 하지 않아 . 무슨 생각인지 알 수가 없어 . "
    },
    {
        "question":"정말 막막하시겠어요 . 구체적으로 어떤 감정이신지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"너무 막막한 감정과 같이 도와줄 사람이 주변에 아무도 없다는 게 매우 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이 있으셨군요 . 혼자 지내려니 심심하신가 봐요 .",
        "answer":"퇴근해서 집에 오면 쓸쓸하고 혼자라는 기분이 많이 들어 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하신 거 같아 당황스러우시군요 .",
        "answer":"나를 따돌리는 것 같아 . 어제도 나를 빼놓고 자기들끼리 모임을 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뒤떨어지신 느낌이 드시는군요 . 어떤 일을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 기업을 홍보하는 마케팅 업무를 제일 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 이별에 당황하셨군요 .",
        "answer":"응 . 내 생각엔 잘 지내고 있었는데 갑자기 헤어지자 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"뉴스에서 국민연금을 받을 수 없다고 해서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 난 당연히 받을 수 있을 거로 생각했거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 앞두고 웨딩드레스를 다시 입으니 어떤 기분이 드셨어요 ?",
        "answer":"근데 가게에서 내 드레스를 잃어버렸대 . 당장 다음 주가 결혼식인데 당황스러워서 말도 안 나오더라 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 취업 준비로 고민이 많으시군요 . 어떤 부분이 가장 대비하기 까다로우신가요 ?",
        "answer":"영어점수가 부족해 . 영어학원을 다녀서 점수를 올릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"남편과 힘든 일이 있으셨나 봐요 . 어떤 문제가 생기셨나요 ?",
        "answer":"친정 조카 결혼식에 일 핑계로 못 온다고 하네 . 식구들 볼 면목이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 걱정이시군요 . 평소에 남편분과 노후준비에 대해 상의하시나요 ?",
        "answer":"그 양반은 통 무관심이야 . 그러니 내가 절해고도에 혼자 사는 기분이지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 당황스러우셨나요 ?",
        "answer":"병원에서 골다공증이라는 진단을 받았는데 남편이 내 나이 때엔 흔하다며 대수롭지 않게 여기더라고 ."
    },
    {
        "question":"잘 지내던 친구들이 갑자기 무시하는군요 .",
        "answer":"난 정말 아무것도 하지 않았는데 왜 그러는지 영문을 모르겠어 . 진짜 어떡하면 좋아 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구의 오해로 복잡한 감정이시군요 .",
        "answer":"너무 오해해서 말도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"절친한 친구와 사이가 멀어졌다니 마음이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"사실 친구가 걔밖에 없거든 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 연락 부재로 걱정이시군요 .",
        "answer":"나는 남자친구를 너무 믿어서 너무 당황스럽고 무서워 ."
    },
    {
        "question":"야간에 근무하시느라 건강관리에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"가족들이 함께 운동하자 해도 혼자만 생활 패턴이 달라 어려워 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 양가 모두 반대하고 있어 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"특히 우리 부모님이 엄청 완고하셔 . 완전 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 상세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"팀원들까지 나에 대해서 안 좋은 이야기를 하고 다니는 거 같아 힘들어 . 회사에서 하소연할 데도 없고 고립된 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"혼자만 취업 못 해서 좀 창피하기도 하고 친구들을 만나고 싶지도 않아 점점 나만 고립되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트의 취소로 서러우시군요 .",
        "answer":"게다가 모든 책임을 나한테 넘기는 분위기여서 왠지 서럽고 누구에게 하소연할 데도 없어서 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"여자애가 통도 크고 활달했는데 너무 다른 애처럼 변했어 . 세상과도 단절하고 아무도 안 만나려고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨 일이 있으셨나 봐요 . 제게 털어놓으시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 자꾸 겉도는 느낌이야 . 점심시간이나 회식 갈 때도 다들 친한 동료랑 같이 있는데 나만 혼자 다녀 ."
    },
    {
        "question":"회의 때 괜한 의견을 내서 팀원들에게 미움을 받으셨군요 .",
        "answer":"다들 나에게 기존보다 더 많은 업무량을 강요하거든 . 아무래도 팀원에게 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 건강관리를 잘하고 계셔서 당황스러우셨군요 . 왜 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 아직 젊다고 생각했는데 친구들은 나이 들었다고 벌써 시작한 지 꽤 됐대 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 집에 남게 되셨네요 . 좀 서운하시겠어요 .",
        "answer":"서운하기도 하고 나만 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 가족들이 섭섭하게 대해 주는 점이라도 있나요 ? ",
        "answer":"몸이 아프다고 가족들에게 말해도 별로 신경 쓰지도 않고 무관심해 . 나만 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"세상이 급변하는 것에 적응하기 쉽지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"사람들을 만나면 내가 뒤처지는 것 같아서 어울리기가 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 사람들을 못 만나고 계시는군요 .",
        "answer":"너무 외로워 . 돈이 많으면 뭐 해 . 쓸 수도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"요즘 많이 답답하시죠 . 전혀 외출을 못 하셨어요 ?",
        "answer":"응 . 집 앞에 있는 산에라도 잠깐 다녀올까 ? 그러면 좀 괜찮아질 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 만나시면 주로 무엇을 하시나요 ?",
        "answer":"주로 식사하면서 반주도 조금씩 하지 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일 때문에 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"난 일만 하다 보니 아내와 자녀들이 나를 그림자처럼 보는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 지내고 계세요 ?",
        "answer":"답답하지만 집에서 책도 보고 텔레비전도 보고 그래 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 외톨이가 되어서 속상하시군요 . 좀 더 자세히 이야기해 줄 수 있어요 ?",
        "answer":"다들 골프를 하는데 나만 못하니까 자기들끼리 주말에 따로 만나고 단체 채팅방도 따로 만든 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 준비를 하시면 그동안 하던 일이 있는데 좀 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"그러네 . 다른 일을 생각해 둔 것도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"집에만 계시는군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"이제 회사 일 그만두려고 해 . 한 이십 년 이상을 회사 일만 하고 살았는데 앞으로 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"취미 활동을 해 보시는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"취미를 찾기도 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"취업하는 것에 어려움을 겪는군요 . 어떤 점이 어려우신가요 ?",
        "answer":"다른 친구들은 토익에 자격증에 학원을 다니는데 나는 어디서 지원을 받을 수가 없어서 정말 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 어떻게 나오셨어요 ?",
        "answer":"다행히 창고에 동료가 물건을 찾으러 내려와서 내가 나올 수 있었지 ."
    },
    {
        "question":" 젊은 사람들의 생각이 이해가 안 가시는군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 업무 지시가 부당하다고 우리 팀원들이 사내 게시판에 올렸어 . 서로 이야기로 풀어도 될 것 같은데 말이야 ! 아주 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 말 상대가 없어서 고민이신가 보네요 .",
        "answer":"응 . 말 상대가 없다 보니 늘 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 그런 느낌이 들게 만드세요 ?",
        "answer":"다들 결혼해서 아이도 있는데 나만 이렇게 혼자 원룸에서 연애도 포기한 채 살고 있잖아 !"
    },
    {
        "question":"서류를 두고 와서 많이 당황하셨겠어요 . 언제까지 작업하셔야 하나요 ?",
        "answer":"늦어도 모레까지는 완성해야 하거든 . 지금이라도 다시 회사에 가서 가져와야 할까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"그러셨다니 놀라셨겠어요 . 무슨 일이 있으셨는지요 ?",
        "answer":"나는 가족들을 뒷바라지해 온 것을 자랑스럽게 여기고 있는데 어느 순간 나만 도태되고 고립된 기분이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 어려움이 있으셨군요 . 어떤 일을 겪으셨는지요 ?",
        "answer":"까마득한 후임을 요직에 앉혔지 뭐야 . 배신감에 혼자만 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"본인만 취업이 안 되는 것 같이 느껴져서 마음이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"응 그러게 . 털어놓으니까 한결 편해진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 아무 생각이 없는 사람이야 . 나 혼자만 계획을 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그동안 몰랐던 사실을 알게 되어 황당하시군요 .",
        "answer":"적은 금액도 아니고 이걸 어쩌나 ? 남편이 알면 화낼 텐데 ."
    },
    {
        "question":"과한 업무로 인해 심적으로 불안정하시군요 .",
        "answer":"한 달 동안 매일 야근하다 보니까 세상이 어찌 돌아가는지도 모르고 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"그나마 친하다고 생각한 후배에게 물어봤지만 나를 피해서 당황했어 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 주말에 모두 외출하셨군요 .",
        "answer":"아내한테 전화했는데 전화를 받지 않아 순간적으로 외톨이 된 것 같았어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 말도 없이 여행을 갔군요 . 왜 그러셨는지 아시나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 부모님께서 내가 처음으로 화를 냈어 . 그 이후로 나와 대화를 안 하셔 ."
    },
    {
        "question":"취업이 늦어져서 걱정하고 계시는군요 . 계속 입사 준비를 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"면접 준비를 하고 있지 . 결과를 기다리는 곳도 있고 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 어떤 일들이 그렇게 힘든지 이야기를 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"내가 실수한 게 아닌데 정보가 누락되어 상사에게 야단맞았어 ."
    },
    {
        "question":"나만 연애를 못 하는 거 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"친구들처럼 사랑하는 사람을 만나고 싶은데 나는 인연이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아기 키우는 게 정말 힘들다고 해요 . 우울함을 극복하기 위해 혹시 하는 일이 있나요 ?",
        "answer":"하루에 한 번씩 꼭 산책하려고 해 . 풍경을 바라보면 기분이 좀 나아지거든 ."
    },
    {
        "question":"남편이 명예퇴직을 당해서 매우 당황스러우셨겠네요 . 재정이 힘드신가요 ?",
        "answer":"지금은 힘들지 않지만 시간이 지날수록 힘들어지겠지 ."
    },
    {
        "question":"아들들이 대화하지 않으려고 하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나하고는 세대가 맞지 않는대 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 손실이 큰가요 ?",
        "answer":"잘못되면 원금을 모두 잃을 수도 있다고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 걱정이 많으신지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"의사가 나한테 면역력이 많이 떨어졌다고 관리를 잘해야 한다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"부인께 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"몰라 . 좀 이상해서 대화를 좀 해 보려고 하면 대화를 피해 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자라는 생각이 자주 들어 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"애들도 다 자라서 각자 방에서 자기 일을 하니 같이 모여서 대화를 나눌 기회가 별로 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 고립되신 느낌에 마음이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"아무도 내 상황이나 마음을 알아주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"소외된 기분이시겠어요 . 어떨 때 주로 그런 기분을 느끼시나요 ?",
        "answer":"자기들만 아는 얘기를 회사에서 할 때가 자주 있어 . 그럴 때 소외된 기분이 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 안 좋아한다고 느끼는군요 . 그렇게 느껴진 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"저번에 나를 빼고 만나서 놀았어 . 기분이 매우 나빠 ."
    },
    {
        "question":"취업 스터디에서 어떤 당황스러운 일을 겪으셨을까요 ?",
        "answer":"갑자기 나만 빼고 면접 준비를 하겠다고 하더라고 . 스터디원들하고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 혹시 형제나 자매분과 의논한다면 어떨 것 같아요 ?",
        "answer":"자매가 있지만 항상 고생하는 건 나였고 도와주는 건 꿈도 꾸지 않아 . 너무 외롭고 고통스럽다 ."
    },
    {
        "question":"주위 분과의 대화에서 소외감을 느낀다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"그 사람들은 다 집안이 여유롭지만 나는 가족들에게 돈을 보태면서 살거든 . 나만 다른 세상에 사는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"관계에 마침표를 찍었군요 . 어떤 생각이나 마음이 드세요 ?",
        "answer":"취미나 식성이 맞아서 좋았는데 아쉬워 . 그리고 이제 혼자 지내야 하니 외롭기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 . 가족들과의 관계는 어떤가요 ?",
        "answer":"집사람과 아이들이 나하고는 대화하기를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만나는 사람이 없어서 고립된 기분을 느끼시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 그림을 그려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업을 못 해서 고립된 느낌이 드시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 괜찮다고 생각해야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 싸우셨군요 . 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 아이를 빨리 낳길 원하는데 나는 일을 더 하고 싶거든 . 정말 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 혼자만 싱글이라 속상하셨겠군요 . 이럴 때 상황을 극복할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 빨리 좋은 여자를 만나고 싶어 . 앞으로는 소개팅 들어오는 거 절대 거절 않고 만나볼 거야 . 언젠가는 좋은 인연을 만날 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"연락이 없어서 외로우신가 봐요 . 어떤 것이 외로움을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"스트레스를 받지 않게 다른 것에 집중하거나 아니면 내가 적극적으로 연락을 먼저 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 혼자 출장을 가게 되어 당황하셨군요 .",
        "answer":"응 . 입사한지 한달 된 신입사원이 출장 가서 뭘 할 수 있겠어 . 낯선 곳에서 너무 고립된 느낌일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 대화도 부족하고 남편분이 이혼을 생각하고 있다고 느끼는군요 . 최근에 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어느 순간 대화도 줄고 투명인간 취급을 당하는 것 같아 . 같이 있어도 혼자 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족이 없으면 혼자라는 느낌이 들 수 있죠 . 노후에는 더 그런 기분이 들까요 ?",
        "answer":"당연하지 . 부모님마저 돌아가시면 가족이 전혀 없는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"누구나 그런 생각 하지 않을까요 ?",
        "answer":"그런가 ? 주변에 누가 없는 것도 참 두려운 일인 것 같아 . 고립된 느낌이랄까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"그냥 나이가 들면 주변에 사람이 없어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 그만두게 되어서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"누군가에게 내 고민을 이야기 하고 싶어 . 하지만 멀리 떨어져서 생활하는 상황이라서 고민을 나눌 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"대화에 동참하지 못한 것 같아 속상하셨겠어요 . 어떤 이유가 있었을까요 ? ",
        "answer":"그런데 내가 뭐가 문제인지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 자리가 서먹하셨군요 . 오랫동안 못 만나셨던 건가요 ? ",
        "answer":"나만 빼고 친구들은 그동안 계속 연락을 해왔었나 봐 . 친구들 대화에 낄 수가 없어서 혼자 밥만 먹고 돌아왔어 ."
    },
    {
        "question":"재택근무 관련해서 고립감을 느끼시는군요 . 무슨 일 때문인지 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"우리 부서만 안 하거든 . 타부서는 다 하는데 우리만 안 해서 소외감을 느껴 . 조금 속상해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 혼자 출장을 가게 되셨군요 . ",
        "answer":"응 . 입사한 지 이제 한 달 차 신입사원인데 출장 가서 어떻게 해야 할지 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아직 동료들과 친해지지 못해서 고민이시군요 . 어떻게 하면 동료들과 친해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 일단 오늘 회식은 꼭 참석해보려고 . 그러면 친해질 수 있지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"재정적으로 막막한 상황이시군요 . 문제를 어떻게 해결하실 생각인가요 ?",
        "answer":"퇴직하고 나서도 일해야할 것 같아 . 그래야 노후자금을 마련할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 자금을 마련하기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나중에 갚게다고 하고 언니에게 빌려달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적때문에 고민이많으시군요 그럼 어떻게 노력하실생각인가요 ?",
        "answer":"교과목 동아리에 가입해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 혼자인듯한 기분이라 외로우시군요 . 어떻게 하면 외로움을 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자서도 즐겁게 시간을 보내는 걸 연습해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨일이라도 있으세요 ?",
        "answer":"동료들과 잘 어울리지 못해 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 앞으로 어떻게 헤쳐나갈 생각이세요 ?",
        "answer":"선생님께 상담을 요청해봐야겠지만 형식적인 답만 얻겠지 . 답답하다 ."
    },
    {
        "question":"독립으로 외로움을 느끼고 계시군요 . 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 동아리에 가입해서 친구들을 사귀어야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계로 인해 회의감이 드시는 군요 .",
        "answer":"응 . 마치 나만 혼자 고립되어 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정신장애 판정을 받으셔서 막막하시군요 . 어떤 부분이 제일 고민이신가요 ?",
        "answer":"보험든게 없어서 치료비 걱정이 크지 . "
    },
    {
        "question":"아파서 참석을 못했군요 .",
        "answer":"나만 참석하지 못해서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 대화를 하지 않으려고 했다니 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"마음이 너무 외로워 . 뭐가 문제인지 나도 깊이 고민을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 따돌려 혼자있는 기분이군요 .",
        "answer":"응 . 내가 뭘 잘못 한걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사람들과 연락이 많이 없고 고립된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 사람들과의 연락이 끊기지 않게 내가 먼저 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 몸 때문에 답답한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 나이들어 아프니깐 세상 나 혼자네 . 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"주변에 이야기 나눌 만한 친구나 가족이 많지 않아 허전하시군요 .",
        "answer":"누구와 고민을 나눠야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 보고 싶으실텐데 오지도 않으면 외로우시겠네요 .",
        "answer":"요즘은 고독사가 남의 일 같지가 않아 . 이러다 혼자 죽어도 모르지 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 한계를 느끼시나봐요 . 다른 대책은 있으신가요 ?",
        "answer":"이 나이에 재취업도 안될것 같고 사실 아무 대책이 없지 . 퇴직금 받아서 장사나 할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구분들과 상황이 달라서 혼자 고립된 느낌을 받으셨군요 . 좋아하는 일은 없으신가요 ?",
        "answer":"동물 키우는걸 좋아하지만 장래희망은 아니야 . 시험공부 하기도 벅차서 생각 안 해봤어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외롭겠어요 . 가족들과 대화가 많아 지는 방법은 어떤게 있을까요 ?",
        "answer":"방학이 되면 가족끼리 여행을 가자고 제안할거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 피하는것 같아 걱정되시는군요 .같이 이 문제를 의논해 볼 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님께 찾아가서 상담해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 가족들이 면회를 오나요 ?",
        "answer":"너무 먼거리라 잘 못오지 . 그래서 더 외롭게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"소규모 직장에서 혼자 사무실에 있을때가 많아 고립감을 자주 느끼시는 군요 . 고립감을 줄일 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"업무 중간에 주부인 친구들에게 카카오톡 소통을 자주 해볼까 ? 혼자라는 생각이 줄어들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신의 건강이 주변 사람과 달라 고립감을 느끼시군요 . 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"일단 건강을 위해 식단을 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제를 많이 어렵게 느끼시는군요 . 어떻게 하면 수학 문제가 쉬워질까요 ?",
        "answer":"나의 꿈이 과학자라서 좀 더 열심히 공부를 파고 들면 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 상심이 크시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"같은 반 친구들한테 당했어 ."
    },
    {
        "question":"반에서 혼자 따돌림을 당하는 것 같아 불안해 하시는군요 . 누구와 이야기를 나누면 조금 도움이 될까요 ?",
        "answer":"누구에게 도움을 청할 수도 없고 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 의견이 달라 고립된 느낌이셨겠네요 . 다른 방법은 없나요 ?",
        "answer":"계속 내 주장을 밀어 붙여 볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계로 고립감을 느끼시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 나한테만 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"교내 따돌림으로 고립된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들과 대화하고 싶어서 내가 먼저 말을 걸어 볼거야 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들에게 따돌림 당하셔서 매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자서 해결할 수 없어 . 어른들께 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 공부에 어려움을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들도 딱히 물어볼 사람이 없어 . 인터넷에다가 문제를 올려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 가기 싫을 만한 일이 있었나요 ? 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"친구들이 너무 괴롭혀서 공부에 집중할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 먼저 대화를 시도해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 나도 그냥 학교 끝나면 내 방에만 있어 ."
    },
    {
        "question":"가족 회의에서 어리다고 대화에서 빠지셔서 당황하셨겠군요 .",
        "answer":"나 혼자 고립되어 있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"슬프시겠어요 . 어떻게 이 상황을 해결하실 건가요 ?",
        "answer":"내가 친구들한테 다가가서 말 걸어보려고 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 꿈이 무엇이신가요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고싶어 . 꼭 유명한 식당의 셰프가 될거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자인 것 같아서 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"가족 다들 바빠서 나를 돌아봐주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교 다니기 외로우신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"학교에선 맞기만하고 같이 다닐 친구도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌려서 속상하시겠어요 . 친구를 사귀실 계획이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 노력해서 혼자 지내는 거 탈출해야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 대책이 없을까요 ?",
        "answer":"농어촌 전형이 있긴하지 . 그걸 노리려고 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 고민하시는군요 .",
        "answer":"성적에 맞춰서 대학가는건 의미가 없을것 같은데 책을 통해 나의 꿈을 찾아봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 대화를 자연스럽게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족과 함께 밥을 먹으면 자연스러울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족에게서 소외당하는 느낌이 드시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못했는진 모르겠지만 날 안 좋아하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 무슨 문제 있었나요 ?",
        "answer":"단체 과제가 있었는데 아무도 말해주지 않아서 나만 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있으면 어떤 기분이 들어요 ?",
        "answer":"뭔가 이세상에 나 혼자 고립된 느낌 ? 좋은 느낌은 아니야 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 진로 문제로 가족과 다투다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가난한데 예고를 어떻게 가냐고 포기하래 . 아무도 날 이해해주지 않네 . 결국 인문계를 가야 하나 ."
    },
    {
        "question":"도움을 청할 곳이 없어서 힘드시겠네요 .",
        "answer":"누군가에게 말해도 해결될 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 가족과 멀어지는 것을 느껴 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내일은 인력소에 나가보려고 ."
    },
    {
        "question":"대인 관계에 고립감을 느끼시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아이들이 나를 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"죽음이 다가와서 그런가봐 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 고립감을 해소하기위한 계획 있으신가요 ?",
        "answer":"내일 가족이랑 대화를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"요새 고립된 기분이시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"대인관계가 원만하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"요즘따라 고립된 기분이시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"업무가 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후 수입이 줄어들면 고립된 기분이 들겠네요 . 취미 생활이 있으신가요 ?",
        "answer":"응 . 등산 동호회에 가입했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대화를 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"다양한 이야기를 나누고 싶은데 방에서 나오질 않아 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이군요 .",
        "answer":"그런데 직장 동료들이 눈치를 주는 것 같아서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 강하게 느끼시는군요 . 그렇게 생각하시게 된 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"자식들도 연락을 자주 안 하고 부모님은 돌아가신지 오래고 . 근처 사는 친구들도 없거든 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 죽음에 대해서 생각하게 된건가요 ?",
        "answer":"아버지 산소에서 제사지내고 내려오는 길에 들은 생각이야 . 많이 외로울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 어떻게하면 고립감을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편한테 다시 한번 잘 이야기 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 그리우시겠어요 . 자주 캠프에 오는 편 인가요 ?",
        "answer":"매년 참석하고 있어 . 올때마다 가족의 소중함을 느끼는데 이젠 소중함을 넘어서 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당하는 애들은 너무 힘들 거 같아요 .",
        "answer":"도움의 손길이 쉽게 다가갈 수 있게 고민해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 집에만 있는 시간이 많아지셨나 보네요 . 생활비를 여유있게 받으면 뭘 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"친구들과 근사한 식사도 하고 경치좋은 곳에서 차도 한 잔 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정스러우시겠어요 . 주변에 가족분들은 안 계신 건가요 ?",
        "answer":"다 독립해서 나 혼자 살고 있어 ."
    },
    {
        "question":"바쁘게 살아오다 보니 건강도 나빠지고 해서 고민이시군요 . 그럼 무엇을 해 보고 싶으세요 ?",
        "answer":"당장 취미 생활을 찾아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분께서 바쁜 나날을 보내고 계시군요 .",
        "answer":"매일 나만 혼자 있으니 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들과의 문제를 어떻게 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 형이랑 이야기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"새로운 직장을 구하실 생각인가요 ?",
        "answer":"지금 직장을 알아보고 있는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"나를 제외한 모두가 아는 상황인 것 같아 소외된 느낌이셨겠어요 . ",
        "answer":"다 같이 오래 친하게 지냈으면서 나에게만 하지 못하는 이야기가 뭘까 싶어서 무척 서운했어 . "
    },
    {
        "question":"나만 모르는 사이 진행되는 일 때문에 당황하셨군요 .",
        "answer":"이런 고립된 마음으로는 업무에 집중할 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 힘든 상황이군요 . 혼자 이것저것 챙기시기는 어려우실 텐데 가족분들이나 다른 도움을 주실 분이 안 계실까요 ?",
        "answer":"남편이랑은 이혼한 지 십년이 넘었고 애들은 아직 어린 편이라 엄마한테 관심도 없어 . 막내 여동생이 근처에 살기는 하는데 언니가 되어서 막내한테 의지하기도 뭣하네 ."
    },
    {
        "question":"임원들의 싸움으로 내가 곤란한 상황이 되었군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 협력을 추진해서 성사된 계약이라 한쪽 편을 들 수도 없고 다른 팀원들은 모른 척하고 어찌해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"숙소에 혼자 덩그러니 있게되어 당황스러우시군요 . 혹시 혼자 있는 시간을 즐길 수 있다면 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"그동안 못 봤던 영화를 보고 소설책을 읽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 연애를 못 할 것 같은 고립된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"연애가 전부가 아닌데 생각할수록 나만 가두는 느낌이야 . 자유를 찾아 떠나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많이 몰려서 피곤하시군요 .",
        "answer":"월말 되면 늘 있는 일이긴 한데 그래도 너무 회사생활만 하니 고립된 바위섬에 갇힌 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"내성적 성격으로 인해서 모임을 어려워하는 모습이군요 . 현재 본인에게 가장 중요한 것이 무엇인가요 ?",
        "answer":"긍정적으로 사람을 봐야겠어 . 처음 보는 사람에게 두려움이 심해서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이사를 계획 중이시군요 . 전세자금 대출이 나오지 않으면 차질이 생기는 상황이시군요 .",
        "answer":"은행원한테 연락해봐도 기다려 보라고만 해 . 초조해지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유에서 회사를 고발하셨는지 말해주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"성추행 직장 상사를 신고했는데 그 이후로 직장에서 고립감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 힘들어하시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"돈이 없는데 빌려줄 사람도 없고 대출해 줄 사람도 없어 . 그래도 어떻게든 사니까 버텨봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 혹시 불편함을 겪고 계시나요 ?",
        "answer":"응 . 외부에 있을 때 가끔 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 드셨군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"대학 입학하고 사귄 친구들인데 다들 남자 친구는 필요 없다고 하더니 한 학기 지나자마자 남자 친구 사귀고 자기 연애만 중요하게 생각하더라고 . 만나도 내 얘기는 듣지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"취직 준비를 오랫동안 해서 주변에 친구가 아무도 없군요 .",
        "answer":"어떻게 회복해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 무관심 때문에 외로우시군요 . 여자친구가 어떻게 해줬으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"내가 하는 일에 관심을 가지고 함께 대화하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 네 번째 애를 낳자고 해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"지금도 돈 걱정에 힘든데 왜 앞일은 생각 안 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 오해가 생겨서 고민이시군요 . 오해를 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 진지하게 친구들이랑 이야기 해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 사람들 많은데서 헤어지자고 해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"그래서 나도 헤어지자고 소리쳤거든 . 사람들이 다 쳐다보고 억울하고 화나고 말로 표현할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"같이 공부하던 친구들이 모두 취업을 하고 혼자 남았다고 생각하니 더 당황하셨겠어요 . 앞으로 계획은 어떻게 되세요 ?",
        "answer":"다음 주에 면접이 두 군데 있는데 잘할 수 있을지 걱정도 되고 나만 남으니까 외톨이가 된 것 같고 자존심도 상해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 친구들을 못 만나게 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"왜 친구들을 못 만나게 하는지 모르겠어 . 친구들이 이제 나한테는 연락도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 산 속에서 홀로 사셨군요 . 외로움을 달랠 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 건강을 되찾아 도시 생활로 돌아가는 방법밖에는 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고등학생 시절의 친구들과 전부 싸워서 속상하고 당황스러우시군요 .",
        "answer":"동네 친구가 있는데 내일 만나서 이 이야기를 하기로 했어 . 기분 전환이라도 하고 오려고 ."
    },
    {
        "question":"회의에 참석하지 못하셔서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"일주일 후에 타 부서로 이동해야 하거든 . 그래서 정보 유출 문제로 그런 거 같아 !"
    },
    {
        "question":"스스로를 위한 시간이나 여유가 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 나에게 관심도 없고 혼자가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 대화에 참여하지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"없는 사람이 된 것 같아서 외롭고 우울했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자됨에 고립감이 크신가 봐요 .",
        "answer":"속마음을 터놓고 얘기할 친구가 하나도 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"외로운 감정이 드실 때 해결할 방법이 있으실까요 ?",
        "answer":"운동을 꾸준히 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편 직장 때문에 타지에 가 계시는군요 . ",
        "answer":"타지에 내가 적응을 못 하고 있었거든 . 너무 힘들어서 주말 부부 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"대화에 참여하려는 방법을 생각해 보셨나요 ? ",
        "answer":"나도 연구해봐야지 . 젊은 사람들이 무엇을 좋아하는지도 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해결이 어려운 클레임이 들어왔군요 .",
        "answer":"그런데 아무도 도와주려고 하지 않아 . 외롭고 불안해 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 입원으로 당황하셨군요 .",
        "answer":"내가 벌어야 해서 부담이 커 . 내가 세상의 짐을 다 진 것 같고 고단하네 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트에 대해 사전 협의가 없었나 봐요 .",
        "answer":"아무 얘기 없이 나만 빠지게 되었어 . 배제된 느낌이 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 사정이 달라서 혼자 소외된 느낌을 받으셨군요 . 좋아하는 일은 없으신가요 ?",
        "answer":"동물 키우는걸 좋아하지만 진로는 아니야 . 시험공부 하기도 힘겨워서 생각 안 해봤어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 공부하는 것에 어려움을 느끼시나 보네요 . 지금 상황에서 어떻게 하면 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"인터넷 강의를 들어야 하나 생각중이야 . 근데 너무 집에서만 하니까 경쟁자를 파악할 수 없으니 막막해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 결정인데 혼자 결정하기 힘드시겠어요 .",
        "answer":"선생님도 너무 바빠서 상의 해줄 시간이 없어 . 이러다 잘못된 선택을 내리게 되면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"저런 . 진로 문제로 식구와 다투다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무도 날 이해해주지 않고 내 편이 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 소외된 것 비슷해서 애타시는군요 . ",
        "answer":"생일을 맞은 벗에게 축하 편지를 쓰고 벗들에게도 서운했던 내 심정도 전달하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 친구들과 멀어지셨다니 가슴 아프네요 . 어떻게 하면 전처럼 친구들과도 가까워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"도서관을 함께 가거나 학원 마치고 잠깐 보면 좋을꺼 같아 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 근심도 되면서 엄청 고민이 될거 같아요 .",
        "answer":"응 내가 잘 할 수 있을까 ? 꼭 훌륭한 대학교에 진학하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노력에 비해 향상이 없어서 지치셨군요 .",
        "answer":"그래도 난 포기를 하지 않으려고 해 . 지속적으로 문제를 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 소외를 당하고 계시는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 많이 힘들어 . 많이 외롭고 이제는 그냥 모두 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"예술 고등학교에 입학하고 싶으시군요 . 그 곳에 갈 수 있는 다른 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"학생 신분으로 무엇을 하겠어 . 내 말이 들어주시길 기대할수 밖에 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 관심이 없다고 생각해서 현재 기분이 안 좋아보이네요 .",
        "answer":"맞아 . 항상 언니 오빠에게만 관심을 가지고 좋아하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 앞으로 어떻게 풀어나갈 생각이세요 ?",
        "answer":"선생님께 상담을 청해 봐야겠지만 형식적인 답만 얻겠지 . 깝깝하다 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 앞으로 어떻게 풀어나갈 생각이세요 ?",
        "answer":"선생님께 상담을 청해 봐야겠지반 형식적인 답만 얻겠지 . 깝깝하다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 점수가 더 오를 수 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 보다 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들은 어떤 방법으로 공부하고 있나요 ?",
        "answer":"과외도 학원도 가더라고 . 그렇지만 집안 사정상 못하니까 답답해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 회피하는 것 같아 걱정되시는군요 . 같이 이문제를 논의해 볼 사람이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님를 봬서 상담해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 이야기를 자연스럽게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 함께 식사를 먹으면 자연스러울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들 사이에서 배제된다고 느끼는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"식구들이랑 많이 다투긴 했어 . 내 뜻대로 안 해준다고 . 잘 풀렸으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"가족간의 사이에서 불만을 느끼고 있는 것 같아요 .",
        "answer":"나만 홀로 버려지고 고립된 것 같아"
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 불안감을 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"지우고 다른 공부를 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"혹시 할머니 외에 식구들이 없었나요 ?",
        "answer":"외동이고 엄마는 나 낳고 돌아가셔서 생각이 안나 . 정말 세상천지 나 혼자야 ."
    },
    {
        "question":"주로 어떨 때 그런 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"뭔가 홀로 식사할 때 많이 들지 . 가족의 귀중함을 느끼고 있어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 어떤 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"점심 시간에 전부 나만 따돌리고 빨리 나가더니 식당에 다 모여있더라고 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 너무 힘드시겠어요 . 홀로 하려니 .",
        "answer":"그래 . 솔직히 내 적성도 모르는데 남들이 잘만 자기길 가니까 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제가 너무 어려우시군요 . 어떻게 하면 수학 문제가 쉬워질까요 ?",
        "answer":"나의 장래희망이 과학자라서 좀더 열심히 공부에 전념하면 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"성적에 맞춰서 진학하는 건 의미가 없을 것 같은데 책을 읽고 나의 꿈을 찾아봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 식구가 그리우시겠어요 .",
        "answer":"나 홀로 지내는 것 같아 . 다른 사람들은 가족이 있는데 나는 완전 홀로야 ."
    },
    {
        "question":"언제부터 기숙학원에서 공부하고 있으신가요 ?",
        "answer":"한 일 년 지났어 . 이젠 그냥 사람이 그리울 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없다는 건 정말 괴롭겠어요 .",
        "answer":"이제는 혼자 살아가는 기분이야 . 혼자 지내는게 오히려 익숙해졌어 ."
    },
    {
        "question":"고립된 느낌이셨겠네요 . 다른 방안은 없을까요 ?",
        "answer":"계속 내 의견을 밀어 붙여 볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 소외된 기분을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들과 이야기하고 싶어서 내가 먼저 말을 붙여볼거야 ."
    },
    {
        "question":"아 그러시군요 . 보인만 미래가 결정되지 않으셨군요 .",
        "answer":"나 홀로만 진로가 결정되지 않다 보니 친구들과 사귀지도 못하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 꿈이 무엇이신가요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고싶어 . 필히 유명한 식당의 셰프가 될거야 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶었던 일들이 있나요 ?",
        "answer":"그냥 난 게임하는거 좋아하고 학교가서 학습은 나랑 안맞는데 공부는 해야하고 막혀있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"공부가 많이 어려우신가 봐요 . 어찌 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학원을 다니고 싶어도 집안 사정이 안좋아서 다닐 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 쓸쓸하니 더 힘들겠어요 .",
        "answer":"훌륭한 친구를 만들면 건강까지도 좋아질거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 애들이 참 나쁘네요 .",
        "answer":"본인들은 뭐 안 더럽나 ? 앞으로 학교 생활 어떻게 지내야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 안 다니시군요 . 가고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"그래 . 부모님이 안보내주셔 . 나만 아무것도 못하니 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당하셔서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 홀로 해결할 수 없어 . 어른들께 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 따돌리셔서 슬프시겠어요 . 친구분 사귀실 생각 있으세요 ?",
        "answer":"응 . 노력해서 홀로 지내는 거 탈출해야지 ."
    },
    {
        "question":"왜 가족들에게서 소외 당하는 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못했는진 모르겠지만 날 좋아하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떤 문제라고 있나요 ?",
        "answer":"매우 늦은 시간이라 그런지 어두운 집으로 오면 뭔가 혼자가 된 기분이라 좀 그래 ."
    },
    {
        "question":"직장에서의 일로 스트레스를 받고 계시는군요 . 신입 직원 때문에 많이 힘드시겠어요 . 이 일을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 신입 직원과 함께 진중한 대화를 나눠볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"내 업무가 아닌 일을 시키는군요 .",
        "answer":"꾹 참고하는 데 이젠 한계에 온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료분이 자꾸 물어보시는군요 . 좀 더 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"물어보는 동안은 내 업무에 집중을 못 하게 되니까 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"낙하산으로 들어온 신입사원이 우리 팀으로 배정받았어 . 얘는 능력도 없는데 어떻게 가르치지 ?"
    },
    {
        "question":"일이 많아서 힘드시군요 . 좀 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 다른 사람이 못한 일을 자꾸 나에게 넘겨 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 신입에 무슨 일이 있었나 보군요 .",
        "answer":"일을 말끔하게 끝내질 못해서 항상 실수하니까 내가 손 봐줘야 하는 게 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"실습생을 담당하게 되어 신경 쓰이시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 실습생이 보고 있으니 더 잘해야 하고 방법도 설명해 주어야 하고 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그 친구는 어떻게 성가시게 하나요 ?",
        "answer":"자꾸 본인의 부탁을 들어달라고 보채 . 그래서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"부장님 때문에 스트레스를 받으시는군요 . 어떤 점이 그렇게 느끼게 하나요 ?",
        "answer":"회식 자리를 자주 만들거나 휴일에 자꾸 등산하러 가자고 해서 스트레스가 이만저만이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서의 잦은 심부름 때문에 성가신가 봐요 . 부장님과 다른 직원들의 사이는 어떤가요 ?",
        "answer":"다른 직원들은 심부름을 시키기 불편한가 봐 . 서로 더 가까이 지낼 수 있게 회식을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 신경이 쓰이시나요 ?",
        "answer":"방역도 자주 해야 하고 성가신 게 이만저만이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"준비가 잘 안 되나 봐요 ? 무슨 문제가 있나요 ?",
        "answer":"누가 알아서 모두 준비해주면 좋을 것 같은데 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 준비로 어떤 것을 먼저 준비하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 이런 거 관리하는 거 너무 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"건강검진이 필요 없다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"매년 특별한 검사도 없고 변화도 없는데 성가시게 꼭 받아야 해 ?"
    },
    {
        "question":"해외 취업을 생각하시는데 부모님과 의견이 달라서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 반대하시는 이유도 알겠는데 예전부터 준비해오던 일이고 포기하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 뭐든 같이 하려고 하시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 어디든 같이 가주길 원하네 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 어떤 행동이 성가시게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"자유로움보다는 나를 너무 구속하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아주 번거로우셨겠네요 .",
        "answer":"지금 당장 생활비도 부족한데 보험 가입할 여유가 어디 있어 ? 그렇다고 말하는데 전화를 끊을 수도 없지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 시간이 필요하신가 봐요 .",
        "answer":"혼자 스스로 충전할 시간을 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"나가기 귀찮은 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"딱히 이유는 없어 . 나도 내가 왜 이러는지 한심해 ."
    },
    {
        "question":"계속 연락이 오니 귀찮으시군요 .",
        "answer":"평소 친한 언니라서 딱 거절하기가 좀 어려워 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋은데 일해야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"여러 가지 생각에 성가시긴 하지만 노력해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"보고서를 다시 검수해야 하시니 고생이겠어요 . 후배와 이문제에 대해 논의하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"조금 더 실력이 향상되도록 직장 내 교육프로그램을 추천할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"남편과 노후를 다른 곳에서 보내시기로 하셨군요 . 아드님과는 상의가 되지 않은 건가요 ?",
        "answer":"아들이 아직 취직을 못 했어 . 같이 내려갈 건지 독립할 건지 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누가 자꾸 결혼하라고 하시나요 ?",
        "answer":"남자친구가 계속 결혼 얘기만 해서 성가셔죽겠어 . 정말 지금은 결혼 생각이 없다고 돌려 말하는데도 왜 저러나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"친척분이 무슨 용건으로 전화하셨던 건가요 ?",
        "answer":"들어보니 좋은 남자가 있다고 만나보라는 거야 . 난 남자에 관심도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분 때문에 귀찮은 일이 있으시군요 . 어떤 일인지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"옷을 사는데 어떤 게 예쁜지 골라 달라는 거야 . 처음부터 자기가 원하는 답을 정해놓고 물어봐서 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"본인은 원치 않는 제안이신가요 ?",
        "answer":"나는 여러 번 거절했는데 자꾸만 물어보니까 귀찮아 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강검진을 받으셨군요 . 의사 선생님께 운동 권유를 받으셨군요 .",
        "answer":"운동을 매일 하는 건 좀 성가신데 운동은 일주일에 세 번만 하고 대신 식이조절을 해 봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"업무에 방해가 될 수도 있겠어요 . ",
        "answer":"특히 나의 이야기는 듣지 않고 본인 이야기만 하고 끊는 게 가장 큰 문제지 ."
    },
    {
        "question":"업무 이외 다른 일들이 자꾸 생기나 봐요 .",
        "answer":"내 업무도 빠듯한데 다른 업무까지 생기니 스트레스가 많아 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 자꾸 불미스러운 일들이 일어나셔서 힘드시겠어요 . 교실 내 분위기를 조성할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"좋은 생각인 거 같아 . 그리고 괴롭힘당하는 친구들을 도와주는 것도 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 연애하라고 해서 짜증 나시는가 봐요 . 구체적으로 무슨 일이 있었는지 설명해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"친척들을 만났더니 빨리 결혼해서 애 낳아야 한다고 성가실 정도로 잔소리를 했어 . 친구들한테 빨리 소개팅 시켜 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 어떤 일로 귀찮게 하나요 ? ",
        "answer":"다른 건 아니고 자기 부인이 가게를 냈다고 계속 매상을 올려 달라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 결혼하라고 권하시는군요 . 그래서 곤란하시고요 .",
        "answer":"뭐라 말씀을 드려야 포기하실지 모르겠어 . 결혼은 안 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비가 이것저것 준비하는 것이 많죠 ? 성가신 기분이 들 때 기분이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"주로 친구들 만나서 취업 이야기를 해 ."
    },
    {
        "question":"오늘 짜증난 일이 있으셨군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"어떤 아이가 나를 자꾸 괴롭히는 거야 . 내가 싫다는 데도 . 앞으로 학교생활을 어떻게 하면 좋지 ? 나는 이 아픔을 견뎌내어 이 세상 앞에 제대로 나설 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"친구의 계속된 자랑으로 성가셨군요 . 그래서 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"그만 자랑했으면 좋겠다고 솔직하게 말을 했는데 무시당했어 . 그래서 매우 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구와 한바탕 크게 싸웠거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼식은 부모님이 주변에 보여주기 위한 것이기도 하니까 그렇다고들 하더라고요 .",
        "answer":"부모님도 내가 결혼식 안 하고 싶어 하는 거 아니까 최소한으로 하자고 하시는데도 정말 챙겨야 할 게 산더미야 ."
    },
    {
        "question":"많이 신경 쓰였겠어요 . 언제 그런 이야기를 자주 듣는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변 동료들과 식사할 때나 아니면 잠깐 쉬는 시간에 얘기할 때 많이 나와 ."
    },
    {
        "question":"주변과의 관계를 형성해가는 것이 귀찮으시군요 .",
        "answer":"응 그냥 누구를 만나는 것이 다 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"매일 밥을 해줘야 해서 성가신가 보군요 .",
        "answer":"귀찮긴 하지만 그래도 매일매일 얼굴을 보고 있으니까 좋긴 하지 보고 있으면 행복해 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 결혼하라고 하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"결혼하라고 자꾸 소개팅 잡아주시는 데 정말 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"양치할 때마다 통증이 있어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"내가 잇몸 건강이 안 좋은데 그거 때문인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"신입사원에게 계속 일을 알려줘야 해서 난감하신 것 같아요 .",
        "answer":"같은 것을 반복해서 물어보니까 짜증 나 . 그걸 봐주느라 내 일까지 밀려버린다니까 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 정신이 없으시군요 .",
        "answer":"식장 예약하고 식사도 준비하고 여러 일이 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"즐거운 시간에 잦은 전화 통화가 방해되었군요 .",
        "answer":"자꾸 전화 오니까 친구들도 그만 들어가자고 하니까 집에 왔지 ."
    },
    {
        "question":"귀찮게 하는 게 무엇인지 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"동네에서 몇 번 봐서 안면이 있을 뿐인데 . 오늘 아침부터 집에 찾아와서는 노인정 가서 놀자고 하며 귀찮게 따라다니면서 괴롭히네 ."
    },
    {
        "question":"취직을 준비하고 계시는군요 . 힘든 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사마다 요구하는 서류와 요건들이 달라서 정말 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"나만의 시간을 위해 목소리를 내야겠다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"남편 아들 둘 다 나의 챙김을 받기만 하려니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"궂은 날씨 때문에 외출하기가 귀찮으시군요 ?",
        "answer":"응 . 와이프한테 혼자 가라고 하면 화내겠지 ?"
    },
    {
        "question":"친구분들께서 뭐라고 하시던가요 ?",
        "answer":"나와서 좀 움직여야 건강해진다고 잔소리하지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으셔서 외출하기가 불편하시군요 .",
        "answer":"응 . 그런데 와이프가 계속 강요하면서 고집을 부려 ."
    },
    {
        "question":"건강 관리의 필요성은 알고 있지만 게을러서 하지 않는 내 자신에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"나를 고치는 게 더 쉽지 않아서 건강 관리를 계속 못하게 되는 게 아닌가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하실지 고민이 되시겠어요 ?",
        "answer":"안 봐줄 수도 없고 봐주자니 내 일상도 틀어지고 . 참 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 짜증이 나시는지 알려 주시겠어요 ?",
        "answer":"밖에 못 나가는 것도 그렇고 매일 마스크를 써야 하니 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"신입의 태도가 마음에 들지 않으신가요 ?",
        "answer":"그렇지 . 기본적인 것도 꼭 보고하고 하니 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"친구와 무슨 일이 있었는지 이야기해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"인터넷에서 유행하는 심리테스트를 매일 보내 주는 데 정말 귀찮아 . 나는 바쁘고 심리테스트에 관심도 없거든 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비로 예민하시군요 . 기분 전환은 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"기분이 안 좋을 때 기분 전환으로 신나는 노래를 듣지 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 갖게 된 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"가을이어서 그런지 우울하고 별 이유가 없이 모든 게 싫어지네 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 하시는 말씀이 스트레스군요 .",
        "answer":"계속 듣다 보니까 화나고 짜증 나고 그래 ."
    },
    {
        "question":"같은 업무를 반복해 번거롭다는 생각이 드는군요 . 좀 더 효율적으로 할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 건 자동화가 안 될까 ? 이런 것까지 생각해야 하니 머리가 더 복잡해질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 후배가 성가시게 해서 속상하시겠군요 . 후배로 인해 직장 스트레스가 생기셨나요 ?",
        "answer":"응 . 후배 때문에 직장 스트레스가 너무 심해서 내 업무에 방해가 되고 있어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 몸에 무슨 문제라도 생기셨나요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 혈압도 조심해야 하고 운동도 꾸준히 해야 한다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"친구를 위로하며 해결책을 제시해도 친구는 계속 불평하는 것 같아 짜증 나셨겠어요 . ",
        "answer":"사실 친구가 걱정이 너무 많거든 . 그래서 열심히 공부했으니까 시험 점수도 꼭 잘 나올 거라고 말해주려고 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 지나치게 참견하셔서 성가신 그 마음 이해할 것 같아요 . 어떻게 일일이 참견하시나요 ?",
        "answer":"자꾸 이상한 음식을 가져와서 먹으라고 하시고 구역질이 나는데도 계속 먹으라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"노화에 대비해서 건강기능식품을 구매하셨군요 .",
        "answer":"응 . 알약인데 매번 챙겨 먹으려니 성가시고 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 때문에 바쁘신 것 같아요 .",
        "answer":"할 게 많아서 뭐부터 해야 하는지도 잘 모르겠어 !"
    },
    {
        "question":"외모를 중요하게 여기는 현실에 스트레스를 받으시는 듯해요 .",
        "answer":"외모도 무기라 하니 틀린 말은 아니라 생각해 . 근데 막상 취업하겠다고 성형을 하겠다는 사람들 보면 안쓰러워 ."
    },
    {
        "question":"눈치를 많이 받는 상황에 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"적당히 끝내도 문제는 없는데 남의 시선이 너무 신경이 쓰여 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"후배에게 답답한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"가르친 것도 잘 처리하지 못하니까 내 업무까지 방해되고 있어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 모든 것이 귀찮은 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"밖에 나가 일을 보는 것도 힘든 상황이라 만사가 다 성가시게 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"안 좋아하는 남자가 연락이 와서 귀찮군요 .",
        "answer":"아니 그냥 답변 안 하고 있는데 계속 연락을 하네 ."
    },
    {
        "question":"준비할 게 많아서 힘드시군요 .",
        "answer":"사소한 것까지 한 번 리스트를 작성해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시군요 . 시부모님과 무슨 일이 있었어요 ?",
        "answer":"우리 부부는 아직 계획이 없는데 둘째는 안 가질 거냐고 매일같이 물어보셔 . 일일이 대답하기도 괴롭고 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비에 신경쓸 것이 많으시군요 . 기분은 어떠신가요 ?",
        "answer":"상견례 날짜도 양가 일정 조정하느라 어제 겨우 잡았어 . 양쪽을 다 신경 써야 되니 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이라 아직 모르는게 많은가 보군요 .",
        "answer":"업무로 바쁜데 알려줬던 내용도 다시 물어보니까 화도 나고 ."
    },
    {
        "question":" 투정 부리는 친구 때문에 스트레스받으시는 군요 . 친구가 투정 부릴 땐 어떻게 반응해 주시나요 ?",
        "answer":"처음에 잘 들어줬는데 이제는 대충 대꾸만 해줘 . 만나기 싫은데 계속 만나자고 하니까 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"현재의 일상을 꾸려나가기도 벅찬데 미래까지 준비를 해야 하니 귀찮고 성가신 마음이 들 것 같아요 .",
        "answer":"그러니까 . 매일매일 먹고 사는 거 고민하기도 힘든 데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나는 게 귀찮군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"매일 연락해서 귀찮게 하는 사람이 있어 . 연락을 차단할까 봐 . "
    },
    {
        "question":"힘이 드시는군요 . 어떤 부분으로 인해 연애에서 힘든 점을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"남자친구가 자꾸 틈만 나면 나랑 연락하고 싶어 해 . 나도 나만의 시간을 가지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유 인가요 ?",
        "answer":"계속 나랑 장기한판 두자고 하네 ."
    },
    {
        "question":"아침부터 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"응 동생이 날 너무 귀찮게 해 ."
    },
    {
        "question":"바쁘신데 신경이 많이 쓰이시겠어요 .",
        "answer":"정말 좋은 친구들인데 내 상황이 바쁘니 성가시게 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"지인분들이 돈을 빌려달라고 하시는군요 . 어떻게 하실건가요 ?",
        "answer":"내 병원비로 쓴다고 하고 안 빌려줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"강아지가 놀아 달라고 성가시게 하는군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아빠에게 강아지 산책 좀 시켜달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 많이 힘드시겠군요 . 이제 어떻게 하실건가요 ?",
        "answer":"아들이랑 잘 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 독립할 나이에도 도움을 필요로해서 성가시게 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구들 자식들을 보면 독립해서 사는 아이들이 많던데 도대체 우리 집 애들은 왜 자립을 못할까 ."
    },
    {
        "question":"건강검진이 귀찮으신가요 .",
        "answer":"물론 건강을 위해서 해야 하지만 귀찮고 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강까지도 챙겨야 해서 힘드셨군요 .",
        "answer":"요양 보호사를 활용할 수 있을지 한번 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 병원에 가라고 해서 귀찮은 마음이 드셨군요 .",
        "answer":"나이가 많으니 병원에 자주 다니라고 해 . 성가셔 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"수영하시려고 매일 새벽에 일어나는 일이 힘드시군요 . 수영을 하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"관절염이 있으니까 . 건강 때문에 다니는데 새벽이 힘드니까 다른 시간대에 다녀야 할까봐 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 귀찮으신가요 ?",
        "answer":"돈이 없어 연체가 많아 돈달라는 전화가 많이와 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프시니 집안일하기도 힘드신거 같네요 .조금 덜힘드시려면 어떻게해야할지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"남편이 좀 집안일좀 도와줬음싶어 . 자꾸 해달라고 말해야할까봐 ."
    },
    {
        "question":"성가신 일이 있으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"재정문제로 골치가 아파 ."
    },
    {
        "question":"업무스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"응 내 일이면 그래도 괜찮은데 남의 일까지 신경쓰려니 성가시고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"사춘기여서 가족들이 나를 내벼러두길 바라시는군요 . 어느 여행을 가자고 하셨나요 ?",
        "answer":"속초가자는데 귀찮아 . 그냥 나두고 자기들끼리 갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부에 몰두해야 하는데 방해가 되나 보네요 . 친구에게 그러지 말라고 얘기해 보셨어요 ?",
        "answer":"걔는 얘기해도 그 때 뿐이야 . 가만히 못 있고 자꾸 방해를 해 ."
    },
    {
        "question":"가해자로 의심받아 억울하셨겠군요 . 이유를 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 가담하지 않은 일을 선생님이 오해하신 것 같았어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 성가신 모양이군요 . 어떤 좋은 계획이 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 없어 . 차차 생각해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들이 귀찮게 해서 성가실 것 같아요 .",
        "answer":"매일 공부만 하니까 소외시키는 건가 싶은데 방해 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 참견하시는 부모님이 성가신 것처럼 들리네요 .",
        "answer":"너무 귀찮게 해 . 사소한 것도 꼬치꼬치 캐물어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 그래서 앞으로 어떻게 하실건가요 ?",
        "answer":"학업보다는 적성에 맞는 일을 찾아볼거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 성가신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"자꾸 나를 때리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 질문이 많으시군요 .",
        "answer":"자꾸 질문을 해대는 통에 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"앞으로 천천히 생각해볼거야 ."
    },
    {
        "question":"매일 학원에 가시는건가요 ?",
        "answer":"영어는 화목에 수학은 월수금 가 ."
    },
    {
        "question":"성가신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"여기저기 피해를 주고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나기 귀찮으신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"사람들을 대할 때 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 독립 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"정말 매일 전화오는데 성가셔 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 마음대로 뭔가를 사오셔서 성가시군요 . 어떻게 하면 갈등을 평화롭게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 돈을 막 쓰지 말고 꼭 필요한 것만 사라고 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴준비를 하시다니 . 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"준비해야 할게 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아 지치셨군요 . 이번 주말에는 무엇을 할 예정이세요 ?",
        "answer":"아무래도 이번 주말에는 고향에 내려가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험을 자주 보시는 가 보네요 .",
        "answer":"매번 시험공부 하느라 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"건강검진 하러 가는게 성가시군요 .",
        "answer":"그래도 해야지 뭐 . 갑자기 아플 수도 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"사람 상대하는게 정말 어려운 일이죠 .",
        "answer":"은퇴했으니 좋은 친구들과 좋은 시간 가지면서 여유롭게 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 그런 마음이 드는 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"소모적이라는 생각이 들어 . 애들은 왜 그런 데다 에너지를 소모하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어디로 가기로 하셨나요 ?",
        "answer":"어디로 가든 관심 없어 . 그냥 집에 혼자 있고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"하고싶은 일이 없다면 재미있다고 느껴지는 일은 없나요 ?",
        "answer":"난 친구들이랑 수다를 떨때가 제일 재미있어 대화하는 직업을 찾아봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"성가신 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노인정에서 의견이 안맞았어 ."
    },
    {
        "question":"아내분과 병원에 같이 다니시는군요 .",
        "answer":"혼자 다니고 싶은데 자꾸 와이프가 같이 가자고 해서 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 하셨는데 남편분이 돈 달라고 하셔서 많이 성가신가 보군요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 친구가 성가신가요 ?",
        "answer":"하지 말래도 계속 나한테 말 걸고 귀찮게 해 . 반에서 친구가 없는 애라서 같이 놀기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 성적을 궁금해하시나요 ?",
        "answer":"이것 저것 계속 물어봐 . 귀찮아 . 신경 안 쓰셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 잔소리가 성가시군요 .",
        "answer":"내가 빨리 취업을 해야 잔소리가 없어 질 거 같은데 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"자식들을 걱정이 이만저만이 아니시군요 .",
        "answer":"나를 믿고 더 그러는 건지 모르겠어 . 오늘도 아들이 돈 빌려달라고 전화 왔는데 여간 귀찮은 게 아니야 . "
    },
    {
        "question":"업무 분장 결과는 만족하시나요 ?",
        "answer":"아니 . 잡다한 일이 나에게 다 와서 참 성가실 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아침마다 남편분이 등산을 권유하시는 것이 귀찮으시군요 . 어떻게 해야 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 귀찮더라도 그냥 건강을 위해서 즐거운 마음으로 남편과 같이 등산하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매일 전화 통화를 길게 해서 짜증 나는군요 . 개선할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구가 속마음을 털어놓을 상대가 나뿐인 것 같긴 한데 . 친구에게 전화 통화를 줄여달라고 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 짜증을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구가 마음 상하지 않게 내 의사를 전달할 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 검진 받기 귀찮으시군요 .",
        "answer":"따로 시간도 내야 하고 번거롭네 ."
    },
    {
        "question":"친구의 성화에 많이 힘드시군요 . 친구분의 말씀을 듣고 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"원금 보장이 안 되는 펀드라 노년에 리스크가 있는 펀드는 가입하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 귀찮게 해서 짜증이 많이 나시는군요 . 이러한 상황을 해결할 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"많이 성가시니깐 귀찮게 하지 말라고 솔직하게 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 잦은 연락 때문에 성가시군요 .",
        "answer":"친구는 요즘 육아 때문에 스트레스가 많은데 그 스트레스를 풀 곳이 없어 그러는 것 같아 . 육아 스트레스에 도움이 될 만한 것들을 찾아 친구에게 권해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"헤어진 연인에게서 오는 연락이 성가셔서 괴로우시군요 . 연락을 끊으려면 어떠한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"더는 연락하지 말라고 확실히 의견을 전달하고 전화번호를 바꿀 거야 . 주변 사람들에게도 절대 알려주지 말라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 광고 전화가 오나요 ?",
        "answer":"보험 들라는 전화였어 . 저번에 무슨 이벤트에 참여했더니 내 개인정보가 넘어간 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갱년기라 가족분이 성가시군요 .",
        "answer":"어떤 때에는 짐처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"주위에 왕따가 없다니 다행이네요 .",
        "answer":"어째서 다른 사람들을 괴롭히는 거지 ? 이해가 잘 가지 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 테스트를 자주 보는 것 때문에 화가 나시는군요 . 시험 준비는 하셨나요 ?",
        "answer":"많이 귀찮아서 아무 생각이 없어 . 그냥 될 대로 되라지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"학원에서 배운 내용을 다시 학교에서 되풀이하려니 성가시겠어요 .",
        "answer":"아침 일찍 등교해서 벌써 아는 내용의 수업만 듣다보면 내 시간이 매우 아까워 ."
    },
    {
        "question":"그 친구가 계속 다가오는게 부담스러우신 것 같아요 . 어떤 벗인가요 ?",
        "answer":"자기 마음에 내키면 어울리고 아니면 왕따시키는 애라서 나는 좀 싫어 ."
    },
    {
        "question":"학습에 몰두해야 하는데 방해가 되어 성가시군요 .",
        "answer":"걔는 말해도 그때 뿐이야 . 가만히 못 있고 계속 방해를 해 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 생긴 폭력이 매우 성가시겠군요 미래에는 어떻게 하면 될 까요 ?",
        "answer":"학교 폭력 예방 프로그램을 마련하자고 학교에 건의할 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 화장에 대한 견해 차이가 있으시군요 . 어떻게 해결 건가요 ?",
        "answer":"응 . 요즘 애들 다 화장하는데 계속 뭐라고해서 . 그런걸 얘기해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아주 좋은 의견이군요 .",
        "answer":"난 그다지 참여하고 싶지 않아 . 나랑 상관 없는 일에 휩쓸리는 것 조차 귀찮거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 그런 생각이 드는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"소모적이라는 느낌이 들어 . 애들은 왜 그런 데다가 체력을 소모하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생 때문에 개인 시간이 부족해서 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"나 초등학생때는 동무들이랑 놀기 바빴는데 아우는 이상하게 나만 찾네 . 매우 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력이 발생하는 것에 대해 귀찮다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그러게 . 친구끼리 친하게 지내면 좋을텐데 왜 다른 친구를 괴롭히는 짓을 하는건지 이해가 안돼 ."
    },
    {
        "question":"반 동무들이 귀찮게 해서 성가실 것 같아요 .",
        "answer":"매일 스터디만 하니까 소외시키는 것인가 싶은데 방해 안 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님은 자식을 사랑하는 마음에 그런 걸 거예요 .",
        "answer":"그래도 정말 귀찮게 해 . 사소한 것도 꼬치꼬치 캐물어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력이 감소하기 위해서는 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"가해자에 관한 처벌이 강해져야 한다고 생각해 . 그럼 저절로 종결될 수 있을거야 ."
    },
    {
        "question":"식구들이 어딜 같이 가자고 하나요 ?",
        "answer":"속초 가자는데 성가시다 . 그냥 나두고 자기들끼리 갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 그런 행동 때문에 고민하는 것처럼 보여요 .",
        "answer":"성가셔 죽겠어 . 어찌 잘 말씀드려야 할지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"오늘 그런 일이 있으셨군요 . 힘든 하루를 보내셨네요 .",
        "answer":"응 . 내일도 그럴텐데 어떻게 피해다닐지 생각을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전과 지금의 반응이 달라서 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"건강검진에서 복부비만이 심하고 지방이 많다고 나왔거든 . 같이 먹자고 할 때는 언제고 갑자기 살을 빼려니 너무 힘들다 . 그래도 빼도록 노력해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"친구분이 약속대로 돈을 제때 갚지 않아서 속이 상하신 모양이군요 . ",
        "answer":"걔는 언제나 그래왔어 . 약속 시각도 늦고 약속한 것은 제대로 지키지도 않지 . "
    },
    {
        "question":"해준 만큼 받지 못한 것에 대해 속상하신가 봐요 .",
        "answer":"어려운 일이어도 흔쾌히 도와줬단 말이야 . 나도 이제 그 사람이 원하는 것을 더 이상 들어주지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 꽤 비싼 선물을 해줬는데 받고도 반응이 시큰둥하더라고 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 생일을 챙겨주지 않아 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"생일날을 알아주기만 했어도 고마웠을 텐데 모르고 지나쳐서 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구와의 연락 부재로 속상하셨군요 .",
        "answer":"서로 바쁘지만 목소리라도 들으려고 연락하는데 매번 퇴짜 맞으니까 너무 서운한 거 있지"
    },
    {
        "question":"결혼 후 달라진 부인의 모습에 다소 괴리감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"트림할 때나 방귀를 막 뀔 때는 내가 여자랑 사는지 남자랑 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"예상과는 다른 와이프의 반응에 속상하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 퇴근 후 집에 들어오면 집 안 분위기가 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 그렇게 생각하게 만드나요 ?",
        "answer":"차분하게 말하면 날 얕보는 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 못 만나고 살아서 기분이 다운되셨군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 올해 내내 버텼는데 이제 사람이 그리워 ."
    },
    {
        "question":"월급과 출퇴근 거리 때문에 회사생활에 불만을 느끼고 있군요 . 월급을 인상 받으려면 어떻게 해야 하죠 ?",
        "answer":"큰 성과를 내면 연봉 협상에서 인상을 요구할 수 있어 . 올해에는 분발해서 내년 연봉을 올려 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 심하시군요 . 스트레스를 해소하기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"춤추는 거로 풀어 ."
    },
    {
        "question":"연봉이 또 동결되셨다니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"시장물가가 상승하는데 월급이 그대로라면 어떻게 지내란 뜻인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 하라고 아내분께서 이야기하시나 봐요 . 그게 듣기가 싫으신가요 ?",
        "answer":"내 건강은 내가 알아서 얼마나 잘 챙기는데 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 노후준비를 더 하라고 얘기하시나 봐요 .",
        "answer":"좋은 말도 한두 번이지 너무 귀찮게 하잖아 !"
    },
    {
        "question":"어머니와의 일로 기분이 안 좋으시군요 . 구체적으로 어떤 일인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"방을 치우라고 하시더니 방금은 공부하라고 시키셔 ."
    },
    {
        "question":"마음이 불편하시겠어요 . 어떤 상황인지 조금 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"그 친구가 거짓말을 했거든 . "
    },
    {
        "question":"취업하기 어려운 시기인 것 같네요 . 속상한 마음을 어떻게 다스리고 계시는가요 ?",
        "answer":"친구들 만나면서 풀긴 하는데 걔들은 다 취업했어 . 만나서 놀 땐 좋은데 집에 돌아오면 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"회식까지 하셔서 정말 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"업무의 연장이잖아 . 난 정시에 퇴근하고 싶은데 너무 자주 회식을 해야 해 . 회식할 땐 또 잔소리 듣고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 인정을 안 해줘서 감정이 상했군요 .",
        "answer":"지금보다 얼마나 더 잘해야 인정해 줄지 정말 피곤하다 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일이 있었군요 . 많이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 아부나 잘하고 동료 직원에게는 안하무인 격이거든 . 먼저 승진되었다고 잘난 척이 심해서 아주 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제로 스트레스를 받나요 ?",
        "answer":"부장이 영업 실적이 적다고 스트레스를 줘 . 회사는 매번 말은 안 지키면서 요구만 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"명절만 되면 결혼 이야기에 스트레스받겠어요 .",
        "answer":"말씀을 잘 드려도 매년 되풀이돼 . 도대체 언제까지 같은 말을 들어야 하는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"시간이 지나면서 툴툴대게 되었나요 ?",
        "answer":"이유는 모르겠지만 짜증도 늘고 불평도 늘어놓게 되네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 팀장님이 말을 번복해서 힘들었나 보군요 .",
        "answer":"다 귀찮아 . 내가 자기 시녀도 아니고 뭐 하자는 건지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"헬스클럽에서는 뭐라고 하면서 안된다고 하나요 ?",
        "answer":"연간회원권은 이미 할인을 받아서 안 된다고 주장하는데 정말 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"연예인 관련 악의적인 소문이 인터넷에서 퍼지고 있나요 ?",
        "answer":"응 . 아기 사진을 비공개하니까 출산이 거짓말이다 . 혹은 아기가 너무 못생겨서 숨기는 것이다 . 이런 루머들이 있더라고 ."
    },
    {
        "question":"다른 생활 습관으로 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"맨날 부딪혀서 너무 스트레스받아 . 방도 아주 엉망으로 해 놓고 나갔네 !"
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 그런 생각이 드나요 ?",
        "answer":"학교에 가면 친구들이 상대를 안 해 줘  ."
    },
    {
        "question":"이직한 회사의 어떤 부분이 마음에 안 드시나요 ?",
        "answer":"급여도 적고 사람들도 별로고 사무실도 지저분하고 다 별로야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비하면서 의견이 달라서 너무 힘드시겠네요 .",
        "answer":"하나부터 열까지 생각이 전부 달라 . 사랑하는 사람인데 이렇게 생각이 달라서 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 어떤 요구를 하셨나요 ? ",
        "answer":"응 . 요새 자꾸 나에게 갑질을 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 의견이 안맞으시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"매주 만날 때마다 똑같은 곳을 간다니까 . 피시방 식당 카페 등 진짜 재미없어 ."
    },
    {
        "question":"제출했던 보고서가 반려되면서 상사로부터 얘기를 들었군요 . 주변에 이런 상황을 이해할 수 있는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"바로 옆에 친한 동료가 있어서 얘기해 . 그 상사가 워낙 까탈스럽다고 꼼꼼히 해야 통과시킨다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"증가한 업무량에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"안 그래도 할 일 많은데 왜 자꾸 나한테 추가 업무를 주는지 모르겠다니깐 ."
    },
    {
        "question":"상사가 툴툴거리는 게 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"그래서 나도 계속 툴툴거리면서 맞받아치는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과다한 업무량에 출장까지 가야 하니 피곤하시겠네요 . 부장님과 대화하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"꼭 내가 가야 할 필요성이 있는지 묻고 그게 아니라면 다른 사람을 시키라고 이야기해야지 ."
    },
    {
        "question":"아침을 거르는 것이 불만족스러우시군요 . 검진은 언제 시작하시나요 ?",
        "answer":"특별한 시간은 없어 . 여섯 시 이후 아무 때나 오라더군 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋게 외식하려 했는데 마음이 상하셨겠어요 . ",
        "answer":"그냥 비싸 보이는 식당 아무 데나 들어갔는데 내 생각이 너무 짧았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"식단조절 하시느라 애쓰셨는데 보람이 없어서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 간식도 안 먹고 술도 딱 끊었는데도 이래 ."
    },
    {
        "question":"신입사원의 불만으로 근무하기 힘드시군요 .",
        "answer":"매사 불만이라 업무수행도 잘 안 되고 시간도 지체가 되니깐 나만 상사한테 혼이 났어 ."
    },
    {
        "question":"매번 늦게 나오는 친구 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"처음에야 몇 번은 내 시간 아깝다고 일찍 다니라고 얘기해봤지 . 그런데 소용이 없어 ."
    },
    {
        "question":"주로 어떤 걸 시키나요 ?",
        "answer":"밥 먹고 화장실 가는 거 빼고 모두 시켜 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 그러시는 이유가 특별히 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 사춘기인지 . 계속 툴툴거려 ."
    },
    {
        "question":"아픈 경험이 있으셨나요 ?",
        "answer":"십 년 전에 크게 아프긴 했어 . 이해는 하지만 너무 조금만 아파도 주위 사람이 힘들 정도로 툴툴대니 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 이해되지 않으시는군요 . 어떤 점이 이해되지 않는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"데이트 때마다 모자에 슬리퍼만 신고 나와 . 나는 늘 화장하고 나가는데 . 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"체중 때문에 신경이 쓰이시는군요 . 어떤 운동을 하세요 ?",
        "answer":"헬스장에 매일 가거든 . 러닝머신으로 땀 빼고 사이클도 열심히 타는데 도통 살이 안 빠지네 ."
    },
    {
        "question":"김 과장님의 무리한 업무 요구로 인해 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 아직 중요한 업무를 맡기에 부족한 점이 많단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비 많이 어렵고 힘들죠 .",
        "answer":"너무 어려워 . 아직 결혼도 못 한 상태이고 언젠가 나도 할아버지가 될 텐데 정말로 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대해 걱정이 되는군요 . 어떤 것이 가장 걱정이 되세요 ?",
        "answer":"돈이지 ! 그리고 지금도 자꾸 아픈데 나이 들면 여기저기 더 아플 거 아냐 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 돈이 많이 들어 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"정부에서 지원해 주면 안 되나 ?"
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 노후 문제는 정말 스트레스인가 봐요 .",
        "answer":"앞으로 삼사십 년은 더 살아야 할 텐데 어떻게 먹고 살아야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 따라 기분도 안 좋고 아무것도 하기 싫고 다 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 사람들이랑 관계도 안 좋고 하다 보니 힘이 빠진 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"힘들게 만드는 원인이 있나요 ?",
        "answer":"상사도 짜증 나고 다른 직원들에 비해 내가 일 제일 많이 하니까 불만이지 . 월급은 제일 적게 받고 ."
    },
    {
        "question":"고정관념을 가진 사람들 말씀이시군요 .",
        "answer":"난 연애만 하고 싶은데 나와 생각이 다른 사람들이 많아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"요즘 감정 기복이 심하시군요 . 남자친구가 어떤 식으로 이해를 못 해줬나요 ?",
        "answer":"나랑 대화할 땐 적극적으로 공감해주고 위로해줬으면 좋겠는데 그저 항상 내 맘대로 하라고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"다가올 은퇴가 걱정되시는군요 .",
        "answer":"그동안 아이들 키우고 내 집 마련하는데 온 신경을 다 써서 은퇴를 위해 준비할 생각도 못 했어 !"
    },
    {
        "question":"그 후배의 행동이 무척 불만스럽겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 지금까지 정말 많이 도와줬는데 고맙다는 말을 한 번도 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"노력 없이 남 탓만 하는 친구분들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"열심히 노력해도 성공할까 말까인데 왜 저러는 거야 ."
    },
    {
        "question":"대학 선배가 심부름을 자주 시켜서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 자기 일을 나한테 자꾸 시키는 거야 . 내가 만만한가봐 ."
    },
    {
        "question":"취업하기 너무 힘드시군요 . 어떤 직장에 취업하고 싶으세요 ?",
        "answer":"적당한 워라밸에 작지만 강한 기업에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대사증후군 의사 소견을 받으셨다니 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"누가 운동해야 하는 것을 모르는 것도 아니고 시간도 없고 일하느라 바빠서 그렇지 . 퇴근하면 몸이 꼼짝을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 제약이 많을까요 ?",
        "answer":"건강에 안 좋으니 하면 안 되고 타인에게 해를 주니 안 되고 . 등등 건강은 본인이 알아서 지켜야 할 것을 ."
    },
    {
        "question":"타인이 사생활에 개입하는 것이 불편하시군요 .",
        "answer":"지인이 소셜페이지에 부정적인 댓글을 달고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 다툼으로 마음이 상하셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주지 않으시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 자꾸 나보고 살쪘다고 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 친구분 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"응 . 왜 이렇게 내가 하는 말마다 툴툴대는지 일부러 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누군가 만나는 게 피곤하시군요 . 어떤 때 특히 그러신가요 ? ",
        "answer":"똑같은 상황에서 사람마다 반응이 다른 게 너무 피곤해 . 내가 그걸 다 맞춰줄 순 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"와이프를 위한 마음에 하신 선물이셨을 텐데 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 퇴근 후 집에 들어오면 집안 분위기가 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음때문에 신경 쓰이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"관리실에 연락해서 조용히 해달라고 전해달라고 하려고 ."
    },
    {
        "question":"자식들 얼굴 보기가 힘들어 섭섭하시겠어요 . 어떻게 하면 섭섭함이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 서울을 올라가든가 해야지 안되겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아까 저녁시간에 반찬투정을 하시더라고 엄마가 힘들게 차리시는 건데 . 정말 이해를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 오르시는군요 ? 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"이번에 진짜 시험공부 열심히 했는데 . 지난번 성적하고 똑같아서 차라리 안하는게 낫겠어 !"
    },
    {
        "question":"주변 분들은 건강하신데 상대적으로 건강이 안 좋으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇다니까 . 남들은 멀쩡한데 나만 아픈 것 같아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 힘드시군요 . 어떻게 하면 건강을 회복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 운동을 하고 싶어도 몸이 아파 할 수 없어 답답한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"손님 없을 때 잠깐 앉아 있으면 지점장이 눈치를 줘서 힘드시군요 .",
        "answer":"눈치라도 주지 말아야지 . 자기도 한번 온종일 서있어 보라지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 다른 것 같나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 희생 정신도 없고 다 개인주의인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 건 어려운 일 같아요 . 건강을 위해서 하고 계신 것이 있나요 ?",
        "answer":"귀찮지만 영양제를 꼬박꼬박 먹을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"업무가 너무 많아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이제 지쳤어 . 자식들만 아니면 그냥 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 남편 분과 갈등이 있으신 것 같아요 . 문제를 잘 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우리도 미리 노후 대비 해야하니 돈 좀 그만 쓰라고 진지하게 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"불편하시겠어요 . 증상이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"매일 보온병에 도라지차를 싸서 다녀 . 안 먹는 것보단 나아서 챙겨먹고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 담배가 건강을 해치지 않을까요 ?",
        "answer":"나처럼 금연하면 건강해지지 . 이참에 주변 사람들한테 금연하도록 권유 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지인의 일로 맘 상하셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"나도 몸에 좋다는 흑삼이나 먹어보게 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 자꾸 은퇴를 하라는 식으로 이야기를 해서 너무 화가 나고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 싫으시군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 그냥 싫어 . 사춘기라서 그런가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨나봐요 . 어떤 대책이 필요한 것 같은데요 ?",
        "answer":"아무래도 내 성적이 문제인 것 같아 . 학업에 열중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당해 상심이 크시겠네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님과 상담을 통해 문제점을 파악하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 간섭 때문에 스트레스를 느끼고 계신가봐요 .",
        "answer":"내가 아예 손 놓고 있었던 것도 아니고 나름 하고 있는데도 그러니까 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 간섭이 마음에 들지 않나봐요 . 주로 어떤 간섭을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"쓸데 없는 간섭들이야 . 내가 애도 아닌데 사사건건 잔소리 하는 게 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 진로 주제로 대화가 힘드시군요 . 무엇 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"내가 원하는 진로를 결정하지 못해서 그런거 같아 ."
    },
    {
        "question":"술 드신 아버지 때문에 귀찮으시군요 . 어떻게 귀찮게 하시나요 ?",
        "answer":"냄새나는 얼굴로 막 껴안고 뽀뽀하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"가족 때문에 화가 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"다들 대화를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 놀림을 받아서 짜증나고 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"걔들은 장난으로 그러는 건지 모르겠지만 나한테는 정말 상처라고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정거리라도 있으세요 ?",
        "answer":"부모님이랑 의견이 서로 달라서 지금 진로 때문에 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님들이 학교 폭력에 관심이 없으시다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"반에서 빤히 괴롭힘이 벌어지는데 모르시니까 ."
    },
    {
        "question":"학업이 어려워 속상하시겠어요 . 학교 수업을 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어려운 교과는 학원 수강을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 자꾸 일을 시켜서 툴툴거리게 되는군요 .",
        "answer":"심부름 할 게 있으면 자꾸 나만 시키고 자기가 하지 왜 나만 시키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 생활이 무섭고 외로우셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 아무도 나랑 어울리려고 하지 않는 거야 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파서 힘드시군요 ! 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이번에는 귀찮아도 병원에 가서 꼭 치료 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 염려되시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 이제는 나도 신경을 쓰는 게 벅차 ."
    },
    {
        "question":"집에 오는게 싫은 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"부모님이 잔소리가 너무 심해서 스트레스 받거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 만나시는게 힘드신가봐요 .",
        "answer":"나랑 취향이 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"시력이 어렸을 때부터 안 좋으셨나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 시력이 안 좋아서 장애인등급을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"깜짝 놀라신 이유가 무엇인가요 ?  .",
        "answer":"그 사이에 혈압약 가격이 두배가 올랐어 . 자꾸 가격이 오르면 어쩌지 ?  ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 많이 힘드셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 거예요 ?",
        "answer":"잔소리는 듣기 싫지만 그래도 마누라 말은 들어야지 ."
    },
    {
        "question":"오래된 친구를 못 믿겠다고 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"몇십 년 지기 친구인데 병문안 한 번을 안 오더라 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 많이 피곤하신가 보네요 . 요즘 업무가 많나요 ?",
        "answer":"직원 몇명이 그만 둬서 그 업무가 나한테 왔지 ."
    },
    {
        "question":"누가 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"운동 안 한다고 자꾸 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨일이 있으셔서 기분이 나쁘셨나요 ?",
        "answer":"내가 집에서 논다고 식구들이 다 나에게 잔심부름시켜요 . 이것저것 . 몸종도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"맡은 직책이 있는데 잡일까지 하게 되셨군요 . 지금 심정이 어떤지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"시킬 거면 군소리나 하지 말던가 . 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"이만 보씩 매일 꼬박꼬박 걸으라는 말을 들으니 말이 쉽지 어떻게 하냐는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"내 말이 그 뜻이야 . 그렇게 나한테 처방하는 의사 자신은 정말로 하루에 이만보를 걷기는 하는지 의심스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 너무 툴툴대셔서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"결혼은 혼자 하는 것도 아닌데 이건 별로 저건 별로 계속 툴툴거려 ."
    },
    {
        "question":"툴툴대는 습관이 생겼군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"무슨 일이 있었던 건 아닌데 왜 그런지 나도 모르겠어 . 뒤돌아서면 항상 후회하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 잘못됐다고만 하셔서 짜증이 나시겠어요 . 그럴 때 부장님한테 어떻게 이야기하세요 ?",
        "answer":"내 의견을 다시 이야기하고 계속 회의 중에 싸워 ."
    },
    {
        "question":"평균 수명이 늘어 돈이 더 많이 필요하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 그런데 나 같은 경우는 별 아픈 데는 없는데 지출은 많고 수입이 적으니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"나도 내가 왜 그랬는지 모르겠어 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"저번 주 부터 회사에서 일하기 시작했군요 .",
        "answer":"응 . 생각했던 것보다 굉장히 힘들어"
    },
    {
        "question":"시작하신 운동이 효과를 보지 못하셔서 마음에 차지 않으시군요 . 무슨 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"요가를 하고 있어 온몸을 꼬면서 운동을 하는 것이 얼마나 힘든데 참고했음에도 불구하고 왜 이런 거지 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 신경이 쓰이시나 보네요 .",
        "answer":"이 사람 저 사람 챙겨야 할 행사도 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 툴툴대셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"친구가 많이 기분 나빴을 거야 . 그래서 친구가 좋아하는 아이스크림 사 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 그런 태도에 화가 나셨겠군요 . ",
        "answer":"화가 나는데 거기서 내가 한마디 덧붙이면 피곤해질 것 같아서 그냥 있었어 . 아버지랑은 정말 안 맞는 거 같아서 얼른 성인이 돼서 독립하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"언니들과 한 방에서 지내는게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"하루도 안싸우는 날이 없을 정도야 . 어서 어른이 돼서 독립을 하던가 해야지 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"동생 분이 본인의 옷을 말도 없이 입고 나가서 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"진짜 한두번이 아니라고 . 오늘 집에 들어오면 한 소리 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 놀림을 당해서 승질나고 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"그애들은 장난으로 그러는 건지 모르겠지만 나한테는 진짜 상처라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 귀찮으신가요 ?",
        "answer":"그 애를 챙겨줄 사람은 나뿐이 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 잔소리 때문에 화나시는군요 . 엄마가 어째서 잔소리를 하시는 걸까요 ?",
        "answer":"그야 내가 하도 공부에 게을러서 그렇겠지 . 공부 좀 하긴 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 나시는군요 . 만약 아무런 얘기도 하지 않으신다면 어떨까요 ?",
        "answer":"섭섭한 감정이 들지도 몰라 . 부모님 말씀을 따라야겠다는 생각이 들어 . 노력하면 되겠지 ?"
    },
    {
        "question":"오빠 분께서 계속 일을 시키시는군요 .",
        "answer":"심부름 시킬 게 있으면 자꾸 나만 시키고 스스로 하지 왜 나만 시키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘 때문에 괴롭진 않으신가요 ?",
        "answer":"최근은 덜 귀찮게 하니까 좀 괜찮은데 그만할 순 없는 걸까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 날도 있는 법이죠 . 그럼 어떤것을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"침대에 드러 눕거나 게임하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 날도 있는 법이죠 . 그럼 어떤것을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"침대에 드러 눕거나 게임 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부에 대한 스트레스를 느끼고 계신가 봐요 .",
        "answer":"내가 전적으로 손 놓고 있었던 것도 아니고 내 딴에는 하고 있는데도 그러니까 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 참견이 마음에 들지 않나 봐요 .주로 어떤 간섭을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"쓸데없는 간섭들이야 . 내가 어린이도 아닌데 사사건건 잔소리하는 게 진짜 싫어 ."
    },
    {
        "question":"선택 폭이 좁아 막막하군요 .",
        "answer":"둘중 하나를 고르지 않으면 해답이 없으니 그냥 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"학업이 난해해 속상하시겠어요 . 학교 수업을 위해 어찌 하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"난해한 교과는 학원 수강을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 생활이 두렵고 외로우셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어째서 아무도 나랑 어울리려고 하지 않는 거야 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 따돌린다고 느껴지는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 가까이 가면 피하고 얘기도 제대로 안 해줘 . 왜들 저러는지 원 ."
    },
    {
        "question":"정말 아쉬우시겠어요 . 어떻게 하면 가족을 설득할 수 있을까요 ?",
        "answer":"벌써 와 버려서 다음에는 내가 바라는 곳으로 가자고 할래 ."
    },
    {
        "question":"공부가 매우 힘드신가요 ?",
        "answer":"나랑 안 맞는 것 같아 . 무리하게 언제까지 버텨야 하는지 한숨만 나와 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 점수가 나오지 않아 속상하신 것 같아요 .",
        "answer":"요새 인생 통틀어 정말 열심히 하고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"무작정 스터디하는 것도 힘든데 진로는 또 왜 이렇게 빨리 선택해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으셨겠어요 . 앞으로 어찌 하실 건가요 ?",
        "answer":"잔소리 듣지 않으려면 정리를 잘 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나셨나 봐요 . 어떤 대안이 필요한 거 같은데요 ?",
        "answer":"아무래도 내 실적이 문제인거 같아 . 학업에 집중해야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로와 연관하여 고민이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"응 아직 뭐가 하고싶은것인지도 모르겠는데 자꾸 고르라고 하니까 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"내 주위에는 도움이 안되는 사람들만 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 틀려먹었어 . 다 뭐라도 공짜로 얻어먹으려는 사람들뿐인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 나의 허락 없이 내 물건을 사용하는 것에 화가 나셨군요 . 어떻게 대처하면 기분이 상하지 하고 해결이 될까요 ?",
        "answer":"자신의 행동이 얼마나 무례한 것인지 알아챌 수 있도록 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 언행으로 다소 불편하시겠어요 .",
        "answer":"심지어 내 연애에까지 간섭하려 드니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"다툰 친구분이 더 잘 사시는 것 같다고 느끼셔서 짜증이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 이 친구보다 더 잘 살아야 짜증이 풀릴 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"몸이 아플까 봐 걱정이 되나 봐요 .",
        "answer":"왜 인간은 나이 들면 몸이 잘 아프게 되는 건지 짜증 나 . 영원히 젊었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"같은 직장 후배 때문에 짜증이 많이 났군요 .",
        "answer":"인사도 제대로 안 하고 자기 할 일만 끝나면 팀원들은 신경도 안 써 ."
    },
    {
        "question":"약속 시각을 지키지 않는 친구 때문에 기분이 많이 불쾌한가 봐요 . 친구가 약속 시각을 잘 지킬 수 있게 하는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제부터는 약속 시각 한 시간 전에 미리 확인할 거야 . 친구가 늦을 것 같다고 하면 약속 시각을 미뤄서 기다리는 일이 없게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"주말 출근으로 인해 기대했던 계획을 못 하게 돼서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"그래서 퇴근하고 놀이공원에 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"음식물 쓰레기를 치우지 않는 룸메이트 때문에 짜증스럽군요 . 룸메이트도 음식물 쓰레기를 버리도록 할 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"이제는 순서를 정할 거야 . 서로 한 번씩 번갈아 가면서 버리자고 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있었나요 ? 어떤 일로 짜증이 나게 된 건지 말해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"원하던 회사의 서류전형에서 탈락했어 ."
    },
    {
        "question":"따로 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"따로 이야기해 보았는데 그 친구는 자기가 일을 잘한다고 생각하고 오히려 나에게 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"목표가 상향되어서 많이 힘드신 거 같네요 .",
        "answer":"올해는 그럭저럭 버텼지만 정말 여러 가지로 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"만 보 걷기가 힘든가요 ?",
        "answer":"조금만 걸어도 피곤해서 짜증부터 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨을까요 ?",
        "answer":"부인이 아무 이유 없이 나에게 자꾸 화를 내 . 무슨 이유인지 모르는데 자꾸 짜증을 내니까 나도 같이 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직하는 남편이 예민해서 걱정이군요 .",
        "answer":"별일도 아닌데 짜증을 내니 나도 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 싶으시군요 . 여자친구분께서 무슨 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아직 결혼 준비가 안 되었다는 말만 되풀이하고 있어 . 속시원하게 얘기 해주지 않아서 짜증 나"
    },
    {
        "question":"회사 상사분 때문에 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 정말 짜증 나네 . 다른 일은 다 괜찮은데 부서라도 옮겨달라고 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일이었는데요 ?",
        "answer":"그렇게 노후준비를 하면 노후에 빈곤해진다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 못 해서 걱정이 크시군요 . 혹시 앞으로는 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"지금부터 한다고 해도 돈이 있어야지 . 애들 학원비에 대출금에 지금도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 면담을 꺼리시는 건가요 ?",
        "answer":"교수님이 좀 잔소리가 많으셔서 피곤할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"음주하려고 하시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"업무가 많고 힘들어서 짜증이 좀 나서 스트레스 해소를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 괴롭혀서 많이 힘드시군요 . 어떻게 대처하고 계신가요 ?",
        "answer":"여행 가서 기분 좀 풀어 보려고 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 말씀해보시겠어요 ?",
        "answer":"여자친구의 생일인데 그걸 깜빡하고 약속을 잡았다지 뭐야 ! 정말 너무해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 개인적인 부분까지 간섭해 속상하셨나 봐요 . 직장에서 부당한 일이 생겼을 때 주로 어떻게 해결하시나요 ?",
        "answer":"업무적으로 부당한 경우라면 적극적으로 대응해야겠지만 이런 건 동기들과 같이 대화를 하는 정도야 ."
    },
    {
        "question":"업무 관계로 힘들어하고 계시는군요 . 회사에서 어떤 일이 있었는지요 ?",
        "answer":"사장님께서 부장인 저를 믿지 못하고 사사건건 잔소리하니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"동창과 대화하다 그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"나는 경제적으로 빠듯해서 힘든데 그걸 알면서도 그런 얘기를 하니까 너무 짜증 나더라 ."
    },
    {
        "question":"동기 때문에 업무가 과중해지셨군요 . 너무 바쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 업무까지 지장이 올 정도야 . 동기에게 직접 얘기해야 하나 고민돼 ."
    },
    {
        "question":"막내가 그 유명한 중학교 이 학년이군요 . 어떻게 말썽부리는지 얘기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구하고는 웃으면서 통화도 잘하면서 가족한테는 짜증만 내니 나도 속상하고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"서로 의견이 맞지 않아 마음이 불편하시겠어요 . 부녀회의 참석에 대해 어떻게 하고 싶으신 거예요 ?",
        "answer":"나뿐만 아니라 앞집도 부녀회의 시간을 맞출 수 없대 . 여러 사람과 상의해서 부녀회장에게 시간을 조정해 달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 일 때문에 화가 많이 나셨군요 . 어떤 일로 화가 나셨는지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"일이 너무 많아서 쉬지를 못해 !"
    },
    {
        "question":"여자친구가 짜증나시는군요 . 무슨 일이에요 ?",
        "answer":"툭 하면 여자친구가 헤어지자는 말을 해 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"욕을 한 적이 없는데도 불구하고 친구들이 욕을 한 것처럼 몰아가서 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"어 . 나는 분명히 욕을 한 적이 없다고 말하는데도 불구하고 계속 그러니까 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 적절한 도움을 주지 못해서 기분이 나쁘셨을 것 같아요 . 달리 도움을 구할 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님 말고 학생부 선생님께 말씀드려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 예민함 때문에 짜증이 나는군요 . 출산 전 호르몬 변화가 많은 영향을 끼치고 있나 봐요 . ",
        "answer":"나도 노력을 많이 하고 있는데 요즈음 매일매일 불만을 얘기하니 짜증 섞인 대화만 늘어가네 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기만 꺼내면 나오는 남자 친구의 짜증에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"만난 지도 오래됐고 결혼이 싫은 건지 내가 싫은 건지 이제는 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 잘못했다고 말하지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이번 일은 누가 봐도 걔가 잘못한 건데 왜 사과를 안 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 시킨 업무가 말도 안 되는 거라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"온라인 실시간 강의를 하기를 원하는 데 지원도 없고 인터넷 회선도 적은 데 하라고 강요만 하니 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절 중이라 많이 먹지 못해 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"정해진 식단 양이 너무 적어서 항상 배고파서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"과장님에게 쓴소리를 들어서 기분이 많이 안 좋으실 것 같아요 . 어떤 상황이었나요 ?",
        "answer":"내가 잠깐 다른 거 하느라 먼저 해야 할 일 타이밍을 놓쳤어 ."
    },
    {
        "question":"재정과 관련해서 어떤 문제가 생기신 건가요 ?",
        "answer":"이번 달에 아들 아파트 사는 데에 통장 잔고 몽땅 털었지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사의 언행으로 다소간 불편함이 있으시군요 .",
        "answer":"자기만 잘났다고 남을 무시하는 말을 막 하잖아 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"얼굴이 자꾸 화끈 거리시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 자꾸 짜증을 내게 되네 ."
    },
    {
        "question":"이직하고 싶은 마음이 있으시군요 . 무슨 일 있어요 ?",
        "answer":"업무적성이 너무 안 맞아서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전 약속을 지키지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"앞으로 역할 분담해서 같이 하지 않으면 나도 안 해 버릴 거야 !"
    },
    {
        "question":"일방적인 소통으로 힘드시군요 . 어떤 대화방식을 원하세요 ?",
        "answer":"자기 말만 하지 말고 내 이야기도 듣고 공감해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창생들이 여유롭게 삶을 보내고 있군요 .",
        "answer":"나와 다른 모습에 화가 났어 . 열심히 산다고 살아왔는데 가난에서 벗어나기 어렵네 ."
    },
    {
        "question":"나이는 드시는데 연애는 어렵고 결혼은 언제할지 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"연애도 못 하니까 주변에서 안쓰럽고 가여워 보이나 봐"
    },
    {
        "question":"지하철에서 사람들이 임산부 자리를 양보하지 않아 앉지 못하셨군요 .",
        "answer":"출퇴근 시간에 사람이 많은데 서서 가야 할 때 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 자꾸 명품 백을 자랑해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"자기 돈으로 산 게 아니라 부모님 돈으로 사놓고 자랑하는 게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 싸울때 과거 일을 들춰내서 지긋지긋하시는군요 .",
        "answer":"원래는 자주 다투지 않았어 . 그런데 갱년기에 들어서면서 짜증이 부쩍 늘은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 나의 성과는 무시한 채 다른 팀원만 칭찬해서 짜증 난 상황이시군요 . 왜 그런 행동을 하셨을까요 ?",
        "answer":"그 직원 애교 많고 싹싹하거든 . 일은 나도 열심히 했는데 그 사람만 칭찬하니까 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"혹시 안 좋은 결과라도 나오셨나요 ?",
        "answer":"유방에 혹이 있다고 초음파검사하래 ."
    },
    {
        "question":"특별히 요즘 그런 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 나이가 들어서 그러지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 고민되는 일이 있나 봐요 .",
        "answer":"무슨 말을 해야 알 텐데 말을 안 하니 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 극복할 수 있는 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에서 운동하는 홈 트레이닝을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 야근을 하신다니 힘드셨겠어요 . 상사와 어떤 일이 있었는지 말씀해 주실 수 있겠어요 ?",
        "answer":"자기가 할 일을 은근 나한테 다 미뤄 놓고 자기는 반 차 내고 골프 하러 다니잖아 ."
    },
    {
        "question":"아주 불쾌하셨겠어요 . 면접 마무리는 잘하셨나요 ?",
        "answer":"다행히 다른 면접관 반응은 좋았어 . 그래도 그 사람 때문에 집중이 안 됐어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 습관 때문에 매우 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"같이 직장 다니며 나도 힘이 드는데 집안일을 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아들의 밥투정으로 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"그러고 싶지 않았지만 나도 갑자기 짜증이 나서 말싸움을 심하게 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 인사를 받아 주지 않았군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"친구가 나를 무시해서 짜증이 나 . 내일 학교에 가서 친구와 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제를 푸는 데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 수학을 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 수학의 기본기가 부족한 것 같아 . 기초부터 차근차근 다시 공부해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘을 당하셨군요 . 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"무릎이 까져서 피가 났어 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 이유가 무엇인지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"더운데 마스크 착용하니 답답하고 외출도 조심스러워서 갑갑해 ."
    },
    {
        "question":"용돈이 더 필요하시군요 .",
        "answer":"용돈이 너무 적어서 한 달 쓰기에 부족한데 그렇게 말을 하네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 대답을 안 해서 짜증이 나셨군요 . 남편이 대답을 전혀 안 하시는 건 아니지요 ?",
        "answer":"남편은 하고 싶은 대답만 하고 있어 . 내가 귀찮은 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"일을 열심히 했는데 잘못된 지시로 헛수고 되었나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 짜증 나서 일을 다시 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이들도 아버지에 대해서 불만을 품고 있나요 ?",
        "answer":"아빠를 피해 . 식사도 같이 안 하려고 하니 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 전혀 집안일을 안 도와주시는가 보네요 . 매일 지치고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 사는 게 사는 건가 싶어 .  어떨 때는 막 소리 지르고 물건들도 때려 부숴 버리고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해서 직장 생활에서 어려움을 겪는군요 . 구체적으로 어떤 부분에서 스트레스를 심하게 받으시는가요 ?",
        "answer":"여자라는 이유로 무조건 재택근무나 근무 시간을 축소해서 근무하래 . 그러면 급여가 줄 거든 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 스트레스를 받으시나요 ?",
        "answer":"상사가 퇴근을 못 하게 해서 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"노후 계획을 세우시려나 봐요 ?",
        "answer":"은퇴하면 넉넉하지는 못해도 걱정할 정도는 아니어야 하잖아 . 짜증 나네 !"
    },
    {
        "question":"업무도 바쁜데 눈까지 치우라고 했군요 .",
        "answer":"그래도 얼어붙기 전에 빨리 치우자는 생각으로 꾹 참고 허리가 아픈데도 쓸었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 기분이 상하셨나요 ?",
        "answer":"남편은 코로나 상황에서 추석에 시댁에 가자고 고집부려서 싸우고 애는 집에 있으니까 나랑 항상 싸우고 ."
    },
    {
        "question":"가족분들과 안 좋은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 돈 벌어올 생각도 안 하고 도대체 가족이랑 왜 같이 사는지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"수당 없이 야근할 때도 많은데 내가 힘들어하면 내 탓만 하고 너무 답답해서 폭발해버리겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 매우 힘드시군요 .",
        "answer":"이랬다저랬다 아주 정신없어 죽겠어 . 항상 어수선한 분위기야 ."
    },
    {
        "question":"언니하고 비교하셔서 매우 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"나는 쓸모없는 사람 취급을 당하는 것 같은 느낌이 들 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"배우자에게 이해받지 못해 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"사사건건 트집이고 화만 내서 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일을 다 끝내지 못해서 스트레스받으시겠어요 .",
        "answer":"해야 할 일은 많고 새로운 일은 또 생기고 어떻게 처리해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아 쉽게 짜증이 나고 예민하게 되는 것 같아요 .",
        "answer":"도울 수 있는 여유가 없어 . 도와주지 못해 미안하기도 하지만 짜증 나는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파 집안일을 할 수가 없군요 .",
        "answer":"그래서 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"같이 스터디했던 애들이 붙어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나한테 말도 안 하고 지원한 게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 자랑으로 마음이 좋지 않으시군요 . 어떤 점이 힘드신가요 ?",
        "answer":"자기 돈으로 산 게 아니라 부모님 돈으로 사놓고 자랑하는 게 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 본인 말만 해서 짜증이 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 일이 있어서 짜증이 나셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 싸워서 더 이상 연락 안 할 거야 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구분하고 안 좋은 일이 있으신 것 같아요 . 저에게 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"정말 별거 아닌 거로 친구가 먼저 화를 내고 고집을 부리는 거야 . 나도 참다 참다 터져서 그냥 화내고 와버렸어 . "
    },
    {
        "question":"신입 직원 때문에 기분이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"내가 알려 주는 걸 메모해 놓으라고 해도 안 하고 계속 똑같은 걸 물어보기만 하고 자리를 오랫동안 비우면서 전화도 안 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 손가락 하나 까딱 안 하신다니 많이 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"내가 물까지 갖다 바쳐야 하는데 음식 신경 쓴다고 또 얼마나 나를 들볶겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분이 좋지 않은 일이 있었나 보군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 진심으로 대하려고 했는데 상대가 너무 나를 재고 수단으로 생각하는 기분이 들어 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분이 좋지 않은 일이 있었군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 진심으로 대하려고 했는데 상대가 너무 나를 재고 수단으로 생각하는 기분이 들어 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드니 돈 드는데가 많아 짜증이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"은퇴해서 벌이가 없으니 앞으로는 있는 돈을 절약하면서 지내야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 공부해야 한다는 것에 짜증을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 성적을 올릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"무턱대고 공부하기보다는 계획을 세워서 체계적으로 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 업무 스트레스가 많으시군요 . 어떻게 하면 스트레스를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"틈틈히 직장 동료와 커피를 마시면서 기분전화을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함부로 말하는 신랑 분 때문에 짜증나셨군요 . 그럼 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"제발 말좀 예쁘게 하라고 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 강압적인 모습에 짜증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"대화를 하면 벽에 대고 이야기하는 것 같아 . 내 말은 들은 척도 안 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"장래희망을 뭘로 할지 고민되시는군요 .",
        "answer":"아직은 뭘해야할지 모르겠단 말이야 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 걱정이 크시겠어요 . 병원비를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 만성질환에 대한 지원을 받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 대화중에 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구들이 대화할때마다 자꾸 이상한 소리를 하면서 내 말을 못알아 듣잖아 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 없는데 나이 먹었다고 건강관리하라는 사람들이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"나이를 먹어도 건강할 수 있는데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분에게 짜증이 나셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"처음 보자마자 욕을 하니깐 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 많이 스트레스 받으시겠어요 .",
        "answer":"내일 병원 가서 상담 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"몸도 안 좋고 관절도 아파서 걷기도 힘든데 자꾸 남편이 일을 시켜 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아져서 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"응 . 건강이 안 좋아서 그런 것 같아 . 자꾸 짜증이 나는 게 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 짜증이 나셨군요 . 어떻게 해야 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"엄마하고 시간 조율에 대해서 이야기 해봐야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨일 있으신가요 ? 어떤 물건이 빠지셨나요 ?",
        "answer":"마트서 다른것만 사고 정작 중요한걸 빠뜨렸지뭐야 . 다시 갔다오려니 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"재산 가지고 싸우는 모습을 보셔서 어이가 없는 상황이군요 .",
        "answer":"아니 싸울거면 안 보이는데서 싸우든가 대놓고 하니까 다 싫어지더라고 ."
    },
    {
        "question":"다툼때문에 화가나고 짜증나시는군요 . 어떻게하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 아내한테 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노후준비가 하나도 안 되어있어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 예전같이 않아서 짜증나시는군요 . 몸이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"응 자꾸 피로하고 그래 . 영양제 먹어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"가족들이 중학생인 내말을 들어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 이래라 저래라 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이제 이래라 저래라 하지말라고 얘기 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 모형 자동차를 갖지 못해 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"엄마는 약속을 잘 안지키셔 ."
    },
    {
        "question":"노력한만큼 성적이 오르지 않아 마음이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 것도 손에 잡히지 않아 . 머리 좀 식혀야겠어 !"
    },
    {
        "question":"가족한테 짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나를 너무 안믿어줘 ."
    },
    {
        "question":"반 친구가 괴롭힘을 당하고 있군요 .",
        "answer":"나 공부하는데 시끄러워서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 짜증낸 이유가 있나요 ?",
        "answer":"공부가 힘들어서 예민해졌거든 ."
    },
    {
        "question":"오빠와 관계가 안좋으신가요 ?",
        "answer":"그런건 아닌데 맨날 내 방에와서 장난치고 가거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 시험이 끝나면 무엇을 할 계획이신가요 ?",
        "answer":"친구들과 만나서 놀고 게임을 할거야 ."
    },
    {
        "question":"특별한 이유라도 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 잔소리를 많이해서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으신가요 ? 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오늘 친구한테 장난친건데 학교폭력위원회 열렸어 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"성적으로 대학 진로가 어려워 짜증나시나 봐요 . 그럼 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 대학 수준을 조금 낮추면 들어갈 대학은 많아 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 물건을 어머니가 버려서 기분이 좋지 않아 보여요 .",
        "answer":"내가 그렇게 아끼는 거라고 몇 번이나 이야기 했는데 버려버리다니 . 새로운 걸 주문시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되시겠어요 . 꿈을 찾기 위해 어떤 걸 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"좋아하는 취미들 중에서 진로를 정하는 건 어떨지 고민중이야 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 노인정에서 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나셨군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"늙고 병들어서 그래 ."
    },
    {
        "question":"요즘 재정이 좋지 않아서 걱정이신가봐요 .",
        "answer":"어서 경제가 좋아져야할텐데 지금 상황은 짜증만 나네 ."
    },
    {
        "question":"요즘따라 짜증이 많으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노후자금을 다 써가 ."
    },
    {
        "question":"요새 짜증이 많으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"대인관계가 원만하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"같은반 아이들의 괴롭힘으로 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 가서 날 괴롭히는 애들한테 그러면 안 된다고 따끔하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 무슨 일이 있으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"오래 살아서 그런지 그냥 모든게 다 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"고등학생인 나에게 너무 간섭을 심하게 해 ."
    },
    {
        "question":"그 상황이 짜증나셨군요 . 그럼 어떻게 대처하세요 ?",
        "answer":"가서 괴롭히지 말라고 한마디 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 준비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"공부 외에도 준비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"건강관리 하려면 검진 받는게 좋을거 같아요 .",
        "answer":"도대체 왜 받기 싫은데 의무적으로 하라는지 원 ."
    },
    {
        "question":"예전 같지 않은 체력에 기분이 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"운동도 못하고 여행 가기도 힘들어지고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"집 값이 떨어져 많이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"다시 올라야 할 텐데 걱정스럽네 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대해 짜증이 나시는군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"집안일을 너무 안 하고 나만 하는 게 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 아프셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그래서 요즘 한의원에 다니고 있어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 괴롭힘당하는 학우가 있어서 신경 쓰이시나요 ?",
        "answer":"대체 왜 그러는지 보기 싫어 . 시끄럽고 ."
    },
    {
        "question":"민감한 일을 자주 물어 오셔서 짜증이 나시는군요 . 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 물어보셔서 집중도 잘 안 되고 . 불합격하면 어떻게 말씀드리나 싶기도 해서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 업무가 가중되어 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"몇 번이나 가르쳐 주었는데 자꾸만 되물어서 업무 진행이 안 돼 . 그래서 그 직원 때문에 매일 야근이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 되서 자책하는 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 요즘 코로나 십구 때문에 사람들을 많이 안 뽑는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 꿈을 비웃어서 화가 나셨군요 . 어떤 꿈을 가졌는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 간절하게 가수가 되고 싶어 . 하지만 부모님께서는 현실적인 꿈을 꾸라고 핀잔하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 행동 때문에 짜증 나는 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"처음엔 연락이 안 되서 걱정을 많이 했는데 이제는 너무 짜증 나고 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 밖에 못 나가시니 스트레스를 많이 받으시군요 .",
        "answer":"수영장도 문 닫았고 필라테스 강습소도 휴강한다고 그러고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 예민해서 짜증이 많아진 것 같군요 .",
        "answer":"준비할 것도 많아서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 명예퇴직 이야기가 나오고 있어 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 제의를 한 회사가 시간을 자꾸 바꿔서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"가고 싶은 회사라서 참는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사분께서 업무를 효율적으로 잘 못 하셔서 이해가 안 되는군요 .",
        "answer":"나 같으면 그렇게 일 처리하지 않았을 텐데 . 회사 관두고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 캠핑 장비로 돈을 너무 많이 써서 싫다고 말하고 싶으시군요 . ",
        "answer":"내가 확실히 말하지 않아서 남편이 내가 캠핑을 좋아한다고 착각한 것 같아 . 대화로 해결 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실적이 좋지 않아서 직장 상사가 매일 짜증을 내는군요 .",
        "answer":"성과를 내라고 독촉하면서 하루에도 몇 번씩 짜증을 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"노안이 와서 신문을 읽을 수가 없군요 . 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"눈이 잘 안 보이니 얼마나 답답한지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"남자친구의 친구들이 나한테 너무 짓궂게 구는 거야 .  그래서 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 나의 계획을 비난했군요 . 자세한 얘기를 해주실래요 ?",
        "answer":"나는 나중에 커서 카페나 아이스크림 가게를 차려서 창업하고 싶은데 엄마는 반대해 . 하고 싶은 건 내가 정하는데 왜 엄마가 참견하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자세히 무슨 일인지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나한테 항상 대들고 말도 안 통해서 너무 답답하고 짜증 나 . 어떡하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"주변에서 이해하지 못해 매우 속상하셨겠군요 . 혹시 구체적으로 어떤 이야기를 하는지 이야기를 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"너는 왜 취업 준비하지 않고 놀기만 하냐는 말을 제일 많이 듣고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구의 행동에 어떻게 느끼시나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 대학교 여자 동창을 만난 후부터 간섭이 심해지니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 약속 시각 한 시간 전에 갑자기 약속을 취소했지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 문제에 연루되었나 보군요 .",
        "answer":"함께 때리거나 욕을 한것도 아닌데 어이없잖아 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 억압적인 모습에 짜증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"대화를 하면 벽에 대고 말하는 것 같아 . 내 이야기는 들은 척도 안 한다니까 ."
    },
    {
        "question":"대사날 뻔하셨네요 . 내일 다시 학교에 가면 어떻게 하실 의향이세요 ?",
        "answer":"학생 주임 선생님께 기서 명확하게 진위 여부를 따져 보려구 ."
    },
    {
        "question":"오해를 받으셔서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"학생 주임 선생님께 기서 명확하게 진위 여부를 따져 보려구 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 구타를 당하셨군요 . 정말 화나는 일이네요 .",
        "answer":"면상뿐이 아니야 . 지금 교복바지도 다 찢겨져서 새로 구매해야하는데 진짜 화나네 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되시겠어요 . 장래희망을 찾기 위해 어떤걸 할 예정이신가요 ?",
        "answer":"좋아하는 취미들 중에서 진로를 결정하는건 어떨지 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 견해 충돌이 있으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"난 도저히 경영이나 경제 부분은 못 하겠어 . 어머니한테 내가 디자인 전공을 하고싶다는 걸 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 다니기 싫을것 같아요 . 부모님이 어떻게하면 깨달을까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 얘기를 해야 인지하시겠지 . 학원 다녀와서 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아끼는 물건을 어머님이 버려서 기분이 좋지 않아보여요 .",
        "answer":"내가 그렇게 아끼는거라고 많이 이야기 했는데 버려버리다니 . 새로 주문해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 무슨 참견을 하셨나요 .",
        "answer":"집에 빨리 다니고 돈 좀 적게 쓰라고 막 혼내 . 나도 혼자서 잘하는데 왜 참견하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"난감하셨겠네요 . 어찌 난장판을 만들었어요 ?",
        "answer":"스낵을 머고 바닥에 흘리고 서랍에도 지저분하게 쓰레기를 버려 놨네 ."
    },
    {
        "question":"진로계획서 작성하는 게 어려워서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"학교에서 이런 필요 없는 것 안 시켰으면 좋겠어 . 올바르게 진로 상담해 주는 것도 아니면서 화나 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"가족이 참견하지 않도록 대화 좀 많이 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 보시고도 내버려두는 걸까요 ?",
        "answer":"괴롭힘을 이끄는 애가 학생회장이고 학업도 잘하거든 . 아니 공부 잘하는 거랑 따돌림시키는 거랑 별개 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 대비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"학업 외에도 대비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"잔소리로 인해 짜증이 나셨군요 . 어떻게 해야 마음이 나아질까요 ?",
        "answer":"모친하고 시간 조율에 대해서 대화해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠 엄마가 진로를 반대하는군요 .",
        "answer":"나는 운동을 좋아해서 운동에 대한 일을 하고 싶은데 부모님은 허가를 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"맨날 공부해야 한다는 것에 짜증을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 무턱대고 공부하기보다는 목표를 잡아야겠다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 꾸중을 하시나요 ?",
        "answer":"시험 일정도 아니라 친구들과 놀고 싶은데 그게 싫으신가 봐 . 내가 스스로 할텐네 잔소리가 점점 지겨워져 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 방에 그냥 들어오셔서 기분이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그럼 나도 사생활이란 게 있는데 ! 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"친구분들에게 집단 왕따를 당하셨군요 .",
        "answer":"매일 매일 친구들에게 집단 왕따를 당하다 보니 너무 화가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 성적이 오르지 않아 기분이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"어떤것도 손에 잡히지 않아 . 머리 좀 식혀야겠어 !"
    },
    {
        "question":"짜증 나시는 건 당연하죠 . 이 폭력에 어떻게 대응하실 건가요 ?",
        "answer":"학교 선생님께 얘기드리고 상담 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아 그러셨구나 . 무척 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 내일 가서 날 괴롭히는 아이들에게 그러면 안 된다고 강력하게 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 싫어진 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 그냥 모두 다 짜증나고 싫어 . 다른 아이들도 다 그렇데 ."
    },
    {
        "question":"짜증나시겠어요 . 그러면 유부는 어찌 됐나요 ?",
        "answer":"그냥 어묵국에 넣었지 . 번번이 이런식인데 진짜 배려심 없어 ."
    },
    {
        "question":"긴 시간 수험 생활로 지치셨겠어요 .",
        "answer":"아직도 붙지도 못하고 난 정말 부족해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 제대로 되지 않아 상심이 크군요 . 이런 상황을 어떻게 하면 극복할 수 있을까요 ? ",
        "answer":"면접 볼 기회라도 있었으면 좋겠어 . 이 나이 먹도록 집에 있으니 눈치 보여 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 진로와 세태를 보실 때 삶에 대한 회의가 느껴지시나요 ?",
        "answer":"모든 것이 부정적으로만 보이고 장래가 어두운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연애를 시간 낭비라고 생각하시는군요 . 어떤 이유로 그러시는지 알 수 있을까요 ? ",
        "answer":"부정적일 수밖에 . 연애는 감정과 체력을 소모하게 되고 시간과 돈도 낭비하게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"연애가 결혼으로 이어지는 것에 대해 부정적이시군요 . 어떤 이유로 그렇게 생각하시는지 알 수 있을까요 ? ",
        "answer":"요새 같은 시대에 무슨 돈으로 결혼을 하겠어 . 집값은 고사하고 결혼식 비용도 한두 푼이 아니라고 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 탈락해 염세적이신 것 같아요 .",
        "answer":"독서라도 하면서 마음을 가라앉혀야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 하는 일에 흥미를 느끼시지 못하나 보군요 . 언제부터 그런 감정을 느꼈나요 ?",
        "answer":"일 년이 넘은 것 같아 . 어차피 열심히 해도 공은 다 상사가 가져갈 텐데 열심히 해봤자 뭐해 ."
    },
    {
        "question":"동료가 해고되어서 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"성실했던 사람이 그런 일을 겪어서 당황스럽고 남 일 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"반복된 이별 통보로 인해 지치시는군요 . 그동안 이별의 원인이 무엇인지 생각해본 적 있나요 ?",
        "answer":"난 화가 나면 화가 풀릴 때까지는 모든 연락을 피해 . 화가 났을 때 대처하는 방법을 고쳐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황일 때 인사하고 싶지 않으신가요 ?",
        "answer":"모르는 사람인데 굳이 인사를 해야 해 ?"
    },
    {
        "question":"친구의 지인이지만 소개팅이라서 걱정이 되는군요 .",
        "answer":"소개팅은 처음이고 솔직히 겁도 나고 그래서 좀 망설이는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음이 드시는군요 . 그런 마음이 들 때 기분이 좋아지는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 등산 가는 걸 좋아해 . 산을 탈 때는 아무 생각이 들지 않거든 ."
    },
    {
        "question":"무슨 말씀이세요 ?",
        "answer":"모아놓은 돈도 없는데 내년이면 정년이야 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 무슨 일이 있었나요 ? 설명해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"그냥 진짜 사는데 대인관계가 꼭 필요하냐는 생각을 계속해 . 잠깐 나가서 산책이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 힘드시군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구를 만났는데 내가 무슨 말을 해도 염세적인 반응을 해서 기분이 우울해졌어 . 오늘 같이 있었던 시간 동안 너무 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에는 어떻게 지내실지 걱정되시는군요 .",
        "answer":"준비는 한다고 했는데 물가가 워낙 올라서 말이야 . 건강도 그다지 좋지 못하고 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 우울해하셔서 옆에서 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그러게 말이야 . 수술이랑 경과도 좋다 보니 생각보다 일찍 퇴원을 할 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 괴롭히다니 정말 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상사와 대화를 해보려는데 괜찮을지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"여건으로 인해 포기할 수밖에 없는 상황이군요 .",
        "answer":"세상 모두가 행복하고 풍족하게 살 수는 없는가 봐 . 누구는 다 가지고 나는 다 잃었어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 해고되어 많이 힘드시겠어요 . 괴로운 느낌을 좀 잊고 싶을 때는 무엇을 하는 편인가요 ?",
        "answer":"생각만 하면 힘드니까 방 청소를 해 . 주변이 깨끗해지면 잠시라도 기분을 바꿀 수 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아 . 저런 . 무슨 일이실까요 ? 여러모로 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"친구들한테 연락해 보니 그 친구들도 빌려준 돈이 있나 봐 . 다들 가족에게 비밀로 하고 있는데 큰일이야 . "
    },
    {
        "question":"아픈 데가 많아서 힘드시겠네요 .",
        "answer":"움직일 때마다 온 관절이 아프니까 큰 병이 아닐까 걱정되고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 드셨군요 .",
        "answer":"그냥 아무것도 하기 싫어 . 의미가 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하게 되었나요 ?",
        "answer":"주변에서 남들이 하라는 대로 열심히 살아왔는데 잘되는 일이 없어서 노력해도 무슨 의미가 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼시는 거죠 ?",
        "answer":"친구들을 만나도 겉치레 이야기만 계속하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"양육비도 많이 들고 아이가 커서 경쟁하며 사는 것도 힘들 것 같아서 차라리 비혼이 낫지 않나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"한사람에게 얽매이게 하는 결혼제도가 불합리하다고 생각하시는군요 . 왜 그렇게 생각하시는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"서로 안 맞는데 억지로 관계를 유지할 필요 없는 거잖아 . 그러니까 굳이 결혼을 왜 해야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 부고 소식을 접하셨군요 .",
        "answer":"이번에 떠난 친구는 평소 운동도 열심히 하는 친구였어 . 건강관리를 해도 어차피 운명인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"삶이 염세적으로 느껴지시는 거 같아요 . 어디 편찮으신가요 ?",
        "answer":"심혈관에 문제가 좀 있거든 . 염세적인 관점으로 세상을 보면 더 건강에 안 좋다는데 그러지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 언제 할 거냐고 부모님께 잔소리를 들어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"결혼은 왜 해야 하는지 모르겠어 . 서로에게 짐만 될 텐데 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 사람들 때문에 불쾌한 경험이 있으신가 봐요 . ",
        "answer":"자기만 생각하고 남에게 피해를 끼치면서까지 그렇게 이기적으로 굴더라고 ."
    },
    {
        "question":"연애가 잘 안 되어서 괴로우시군요 . 이런 괴로운 마음을 이야기할 친구가 있을까요 ?",
        "answer":"응 있어 . 친구들한테 말했더니 분명히 좋은 사람이 나타날 거라고 기다리라고 해서 조금 내려놓고 기다려 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아지셔서 걱정이시겠네요 .",
        "answer":"술을 하루라도 안 마시면 살 수가 없는데 ."
    },
    {
        "question":"취직에 관해 걱정이 많으시군요 . ",
        "answer":"스펙도 남들과 비슷하거나 남보다 못한 것 같고 그렇다고 학점이 뛰어난 것도 아니고 . "
    },
    {
        "question":"혼자 계실 때는 주로 어떤 일을 하시나요 ?",
        "answer":"책을 읽고 영화를 보면서 하루를 충분히 즐기지 ."
    },
    {
        "question":"매일 약을 먹어야 하는 건강 문제로 아주 힘들고 지치신 것 같네요 . ",
        "answer":"하루도 빼지 않고 날마다 약을 달고 살아야 한다는 게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"특별한 사건이 있으셨던 것은 아니시고요 ?",
        "answer":"그런 건 없어 . 매일 같은 일상이 반복되다 보니 지루하고 의욕이 안 생기나 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시죠 ? 지금 마음이 어떠신지 조금 더 들어봐도 괜찮을까요 ?",
        "answer":"살기도 힘들고 그냥 다 없어져 버렸으면 좋겠어 . 딱히 재밌는 것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 결혼 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"연애도 행복한 데 결혼까지 해야 하는지 의문이야 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 노력을 쏟는 게 아무 의미 없다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"난 앞으로 계속 혼자서 지낼래 . 이젠 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대해 염려하고 계시는군요 . 어떤 일로 그런 생각을 하게 되셨나요 ?",
        "answer":"그냥 문득 죽음이 멀리 있지 않다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"인생에 회의감이 드시는군요 . 주변에 마음을 나눌 친구분이 있으신가요 ?",
        "answer":"다들 바쁘고 멀리 있어서 내 얘기를 들어줄 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"지치고 피로해 보이세요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"안 그래도 가게가 은행 빚에 허덕이는데 코로나가 완전히 재정 파탄 나게 하네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"대접은커녕 홀대만 있지 . 월급도 맨날 그 자리고 일은 죽으라고 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시군요 . 지금 건강 상태가 어떤지 여쭈어봐도 될까요 ?",
        "answer":"기력도 떨어지고 이러다 몸져눕게 되지 않을까 걱정이야 . 나 때문에 자식들 대학도 못 마치게 될까 봐 ."
    },
    {
        "question":"부동산으로 돈을 버는 사람들 때문에 실망하셨군요 .",
        "answer":"이 나이에 내 집 한 채 없고 적금 이자는 물가 상승률보다 낮아 . 주식투자는 겁나서 못하겠고 도대체 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋지 않은 몸 상태 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"체력도 떨어지고 아침에는 일어나기도 힘들고 건강 상태가 좋지 않은 건 확실한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳기 싫은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아이를 키우면 돈이 너무 많이 들잖아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 건사하기도 힘든 세상에서 둘이 된다는 것은 부담스러운 일일 것 같아요 .",
        "answer":"아이를 낳아 책임을 지는 일도 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"성적을 올리기 힘들어서 자꾸 부정적인 생각이 드시는군요 . 이런 생각들을 극복하기 위해 떠올릴 좋은 말이 있을까요 ?",
        "answer":"결과는 노력을 배신하지 않는다는 말이 있듯이 좋은 결과를 위해 열심히 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 태도에 실망하셨군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구가 나한테 말을 너무 함부로 하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 건강하지 않다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"모든 사물을 긍정적으로 보지 않고 부정적이고 어둡게 본다면 정신적으로 좋지 않을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후를 생각하면 암흑 속에 들어가는 거 같으시군요 . 왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"아무 준비도 없이 노후를 맞이하려니 답이 안 보여서 ."
    },
    {
        "question":"나라가 젊은 세대를 고려하지 않는다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"진로특강을 들었는데 요즘 세대들 배불렀다고 하잖아 . 그런 사람들이 진로특강을 하는 나라니 망할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인해 기분이 우울하시군요 . 특히 어떤 점이 사용자님을 우울하게 만드는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"외출이나 모임이 자유롭지 못해서 화가나 ."
    },
    {
        "question":"마음이 매우 힘드신 것 같네요 . 특별히 어떤 점이 힘드세요 ?",
        "answer":"이제 사는데 더는 좋은 일은 없을 거 같아 . 몸만 아파질 뿐 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생각이 없으시군요 . 가족들에게 이런 생각을 말씀드려 보았나요 ?",
        "answer":"부모님께 말씀드렸지 . 그런데 나이가 들면 생각이 바뀔 거라고 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"현 결혼의 행태에 회의를 느끼시는군요 . 지인 중에 그런 사례가 있으신가요 ?",
        "answer":"주변에는 없지만 비슷한 사례의 이야기를 많이 들었어 . 그런 이야기를 들으면 나는 결혼을 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 속상한 일이 있으시군요 . 무슨 일이실까요 ?",
        "answer":"이력서를 열 군데도 넘게 넣었는데 한 군데도 통보가 안 오더라 ."
    },
    {
        "question":"결혼 전에 걱정이 많으신 것 같아요 . 어떤 부분이 가장 걱정이신가요 ?",
        "answer":"준비 과정에서 힘든 일이 많잖아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴로 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 좋은 생각이 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 걱정이 많으신가요 ?",
        "answer":"아주 절망적인 상황이야 . 난 이렇게 늙어 죽을 거야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 취업 힘들죠 . 걱정이 많겠어요 .",
        "answer":"이미 뽑을 사람 정해놓고 면접을 보는 거 같아서 이런 게 무슨 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정이시겠네요 . 앞으로 은퇴 이후 계획은 있으신가요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 은퇴 이후엔 뭐 해야 할지 딱히 생각해 둔 것도 없고 마냥 놀 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼이 귀찮고 힘든 부분도 있어요 . 하지만 좋은 점은 없을까요 ?",
        "answer":"내 편이 생긴다는 점은 좋겠지 . 하지만 책임져야 할 부분도 많잖아 ."
    },
    {
        "question":"구체적인 상황을 설명해 주시면 좋겠어요 .",
        "answer":"자기 고집만 주장하고 완전 자기 멋대로야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 건강에 대해 고민이 많으시죠 . 특히 언제 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"가벼운 운동을 해도 금방 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"속상하기도 하시고 복합적인 감정이 드시겠어요 . 혹시 무슨 일이 있으셨던 건가요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌데 친구들이 내 연락을 피하는 것 같은 느낌이 들어 . 나도 연락을 안 하다 보니 그런 기분이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"예전 같으면 병원에 갔겠지만 말이야 . 지금 생각해보니 사람은 어차피 죽게 되는데 병원에 갈 필요가 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 이별 통보에 상처받으셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제로 그런 생각이 드시는지요 ?",
        "answer":"나이가 드니 여기저기가 아프고 코로나 때문에 산책하러 못 가잖아 . 괜히 세상이 밉고 그래 ."
    },
    {
        "question":"나만 못난 것 같다는 생각이 들어 속상하셨군요 . 구체적으로 어떤 일 때문에 그런 기분이 들었나요 ?",
        "answer":"지인이 빌라 말고 아파트를 사라고 하는 거야 . 돈이라도 빌려주면서 그런 얘길 해야지 ."
    },
    {
        "question":"사람과의 관계에 큰 가치를 두지 않으시는군요 .",
        "answer":"그런 셈이지 . 대인관계에 많은 노력을 쏟았었는데 이제는 그러고 싶지 않아 . 혼자 살아가는 인생인걸 ."
    },
    {
        "question":"더 이상 사람과 연결되고 싶지 않은 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"난 더이상 사람을 믿지 않아 . 나는 혼자서 하는 취미활동을 찾아 하면서 인생을 즐기는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 실패하셔서 마음이 상하셨나 봐요 . 정말 세상에 쓸모없는 존재가 있다고 생각하세요 ?",
        "answer":"그렇진 않은 것 같아 . 화가 나서 내뱉은 말이지 뭐 . 내 쥐구멍에도 언젠가 볕이 들려나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 필요성에 대해 비관적이시군요 . 어떨 때 친구가 피곤하신가요 ?",
        "answer":"친구라는 이름으로 남에게는 쉽게 저지르지 못하는 잘못이나 장난을 받을 때지 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정을 안 들게 하는 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"다른 건 몰라도 엄마는 나한테 잘해주는 것 같아 . 엄마의 긍정적인 모습에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 염세적으로 보는 것 같군요 .",
        "answer":"친구의 언어적 표현들이 너무 거칠어서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"타인과의 관계가 무척 불편하시군요 .",
        "answer":"나는 사람을 믿지 않아 . 사람은 동물보다 못해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 사촌 형이 나한테 투자 사기를 쳤지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"고민이 있으시군요 . 무엇 때문에 그러신가요 ?",
        "answer":"연애는 해서 뭘 하나 싶어 . 정말 모든 일이 다 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 필요 없다 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 드니 일일이 연락하기도 번거로운거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각까지 해보셨군요 . 그럼 어떻게 생을 마무리하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 가족들에게 약하고 초라한 모습을 보이며 죽고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"병이 들어 인간관계가 허무하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"이 허무한 감정이 빨리 없어졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많은 직장 업무로 개인시간이 없어 힘든 상황이시군요 . 어떻게 하면 개인시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사에게 업무가 너무 많으니 줄여달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정적인 문제로 불안한 상황이시군요 . 어떻게 하면 이 난관을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 낭비되는 소비를 없애고 최대한 절약해야 될거같애 ."
    },
    {
        "question":"공부하시는데 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"응 . 내 나이 낭랑 십팔 세인데 벌써 흰머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 생각하시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"아무도 도와주지 않아 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어서 건강이 좋지 않을까봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 걱정하지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일부터는 조금씩이라도 걷기부터 도전해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이 들어 일자리까지 잃으셔서 세상이 싫다 여겨지시는 군요 .",
        "answer":"이제 더 이상 살아갈 의미을 모르겠어서 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"집 값이 많이 올라서 속상하시군요 .",
        "answer":"일 한 돈을 한 푼도 안 쓰고 모으기만 해도 못 사 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 죽음에 대해 고민하고 계시군요 .",
        "answer":"그래도 요즘은 평균 수명이 길어졌으니 아직은 젊은 나이지 ?"
    },
    {
        "question":"가족관계가 염세적이시군요 . 무슨 일이신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"중학생인데 부모님이 문제집을 사주지 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 기분 나쁜 일이 있으셨군요 . 구매팀 김부장이란 분과는 이야기를 해보셨나요 ?",
        "answer":"그 인간이랑은 이야기할 가치도 없어 . 이야기해봤자 본인이 맞다고 우겨대기나 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"건강하지 못할거면 오래 살지 않아도 된다고 생각하시는군요 . 건강이 많이 안좋으신가요 ?",
        "answer":"엄청 안좋은건 아닌데 난 아프게 오래살바엔 그냥 빨리 죽고싶거든 ."
    },
    {
        "question":"가족이 남남이라고 느끼시는군요 . 그렇게 느끼신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"다들 서로 연락이나 관심도 없고 밥도 같이 안 먹거든 ."
    },
    {
        "question":"주가가 많이 떨어져서 속상하시겠어요 . 해결할 다른 방법은 없나요 ?",
        "answer":"지금은 없어 . 난 왜 이렇게 되는일이 없나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"대학 진학을 걱정하시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나에게 맞는 진로를 정하기 위해 상담을 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족이 회복할 기운이 안 보이는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"이미 파탄이 난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학 진학으로 걱정되시는군요 . 이유를 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"성적이 낮아서 원하는 곳에 가지 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족이라고 친한 척 해서 기분이 안좋으시군요 . 누가 친한 척을 했나요 ?",
        "answer":"언니 . 언제부터 나를 신경썼다고 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력으로 많이 힘드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나에게 아무도 관심을 가져주지 않는 이런 세상 없어져버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부해도 소용 없다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"공부한다고 성공하는 게 아니거든 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 갑작스러운 행동에 당황하셨나봐요 . 평소에는 부모님이 그러지 않으셨나요 ?",
        "answer":"평소에는 나한테 관심도 없으셨어 . 오히려 갑자기 이러니까 불쾌해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 때문에 많이 힘들어 보여요 .",
        "answer":"애들이 날 계속 괴롭힐 것만 같아 . 이젠 다 포기했어 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계로 고민하시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아빠랑 크게 말다툼을 했어 . 매순간 내 편이 되는 건 아니더라고 ."
    },
    {
        "question":"대학 진학 생각으로 불행하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님과 상담을 통해 내 다른 진로를 찾아 볼려고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러세요 ?",
        "answer":"식구들의 기대치에 못 맞추겠어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 괴로워하는걸 보는게 마음이 많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"따돌림 당하는 그 대상이 언젠가 내가 될 수도 있을거 같아 두렵기도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"아무 것도 되지 못할 거라고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"난 공부도 못하고 잘하는 것도 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"가족 관계가 염세적이라고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"중학생인데 가족이 무슨 의미인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 상대해주지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내일 선생님에게라도 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 왜 그런 생각이 드시나요 ?  .",
        "answer":"공부해도 맨날 꼴찌하니까 자신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"일에 집중하다 보니 남은 친구가 없는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"혼자가 되었지만 뭐 어쩌겠어 . 감내할 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"칠십대가 되시고 재산 모으기에 염세적이 되셨군요 . 그렇게 되신 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"만성질환으로 몸이 자주 부어서 어디 가지도 못하는데 돈 모아봤자 죽기전에 뭘 하겠니 ."
    },
    {
        "question":"돈이 많아도 부질없이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"팔십이 되니 돈의 가치에 대해 크게 의미를 두지 않게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"중요한게 뭐가 있을까요 .",
        "answer":"뭐가 중요 하겠어 . 이렇게 살다가 가는 거지 ."
    },
    {
        "question":"많은 사람들이 은퇴 준비를 하는군요 .",
        "answer":"당장 내일 어떻게 될지도 모르는데 미리 힘들게 살 필요가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사회 관계망을 넓히시고 싶으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병이 없이 건강할 때 더 많은 모임을 가져 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 이별을 경험하셨나 봐요 . 어떻게 하면 허무한 기분을 떨칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"남은 친구들과 더 자주 얼굴을 보고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없으면 우울해지기도 하죠 . 어려운 일 있으신가요 ?",
        "answer":"모아둔 돈도 다 써가고 약값으로 다 나가고 내가 왜 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 안 쓰면서 사는 게 답이지 뭐 . 별수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 걱정되는 이유가 혹시 있으신가요 ?",
        "answer":"사실 특별히 아픈 곳은 없는데 그냥 걱정되네 . 이럴 땐 운동하는게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"코로나가 길어져서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"코로나가 괜찮아지다가 갑자기 확진자가 확 늘어나서 스트레스가 너무 쌓이더라고 ."
    },
    {
        "question":"대부분 좋아하시던데 어떤 부분에서 힘드신가요 ?",
        "answer":"혼자 일하려니 재미없고 내가 아니어도 컴퓨터가 다 알아서 하는 것 같아서 인간적 박탈감까지 느낀다니까 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"그건 아닌데 사람 비위 맞추기도 싫고 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"어 . 평소에 나하고 잘 지내는 사람인데 어떻게 그럴 수가 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"코로나일구 때문에 많이 힘드시군요 . 이야기할 친구는 있으신지요 ?",
        "answer":"친구가 있는데 코로나일구 때문에 만나지 못해서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비를 많이 못한 것 같이 생각하는군요 . 많이 불안하신가 봐요 .",
        "answer":"준비할 만한 여력이 없어서 못한 거야 ."
    },
    {
        "question":"연애를 하고 싶지 않으신 것 같아요 . 연애가 귀찮다고 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"상대에게 맞춰야 하고 감정 소모도 심해 . 몇 번 연애해보니 나랑 안 맞는다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 연애를 못해서 걱정이 많으신가봐요 . 이럴 때 어떠한 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이대로는 안될 거 같아 . 동호회를 한번 나가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"불합격 소식을 받으셔서 많이 실망하셨군요 . 앞으로 또 지원을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이젠 내가 취직을 할 수 있을까 생각도 들고 나는 이제 틀린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"알아주는 사람이 없다고 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"지난번에도 그랬어 . 열심히 해봤자 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 하는 일이 진행되지 않으리라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그래 열심히 해봤자 안 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"육 개월이면 완치된다는 말을 믿지 못하시는군요 .",
        "answer":"병원에서 자기들 편하려고 하는 말인 거 다 알아 . 난 낫기는 글렀어 ."
    },
    {
        "question":"특히 어떤 부분이 힘드세요 ?",
        "answer":"직장 생활도 힘들고 가정 생활도 어려워 ."
    },
    {
        "question":"하루종일 시달리다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"학교에 알려도 달라지는 게 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로 챙겨주지 못하는 가족 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"학교 졸업하면 독립해서 지낼 거야 . 엄마 아빠는 어차피 나한테 마음도 안 쓸 테니까 ."
    },
    {
        "question":"식구들과의 관계가 좀 더 나아질 수 있도록 주력할 생각이신가요 ?",
        "answer":"아니 이미 늦었어 . 우리 식구는 절대 좋은 사이가 될 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 감정을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 성적을 올리기 위해 학습을 해보려고 . 노력도 안 하고 포기하기는 싫어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 볼 때 마다 과제 얘기만 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"공부해도 점수가 안오르니까 더 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"왜 어떠한 생각도 안드시는 건가요 ?",
        "answer":"내가 무지 노력했어도 달라진게 없었거든 . 선생님도 학교도 외면해서 이젠 그냥 그러려니하고 단념하고 체념했어 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌이 드시는군요 . ",
        "answer":"사실 내 추리일뿐이야 . 한 번쯤 마음 터놓고 대화해보고 싶어 . 가족들이 그렇게 해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 비관적인 생각이 드나 봐요 . 어떻게 하면 상황이 해결될까요 ?",
        "answer":"날 따돌리닌 아이들과 맞서 볼 거야 . 이대로는 참을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"달라질게 없다고 예상하는 연유는 뭔가요 ?",
        "answer":"철저히 반 분위기가 폐쇄적이라 그런거야 . 모두들 나서는 걸 꺼리니까 나도 나서봐야 뭐하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 고통받는걸 보는게 마음이 많이 힘드시죠 ?",
        "answer":"따돌림 받는 그 대상이 언젠가 내가 될수도 있을거 같아 무섭기도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"대학에 가는 연유가 궁금하신가요 ?",
        "answer":"아니 그저 어차피 소용도 없는 일에 매달리는 벗들이 안타까울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 관심이 없는 것 같아 상심했겠어요 .",
        "answer":"인생은 기왕 혼자 와서 혼자 가는 거래 . 얼른 자립해야지 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 폭력은 비밀스럽게 일어나요 .",
        "answer":"스승들도 별 관심이 없는 거 같아요 ."
    },
    {
        "question":"동무들이 상대해 주지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내일 선생님에게라도 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"아버지어머니를 잘 만난 아이들은 이런 노력 하지 않아도 어차피 잘되게 되어있잖아 ."
    },
    {
        "question":"수능이 삶의 전부가 아니라는 말씀이시군요 .",
        "answer":"그래 . 좋은 대학가면 무슨 소용이 있다고 . 나도 내가 뭘 좋아하는 지 헷갈려 ."
    },
    {
        "question":"어째서 아무것도 되지 못할 거라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"난 성적도 나쁘고 잘하는 것도 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"많이 바쁘셔서 함께 시간을 보낼 시간이 없나 봐요 .",
        "answer":"매우 짜증나고 싫어 . 이기적이신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 친구를 괴롭히나요 ?",
        "answer":"학교 일진 아이들이 그러는 데 여럿이 한 명 괴롭히는건 나쁜짓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 정도로 왕따가 심한가요 .",
        "answer":"이런 나를 도와줄 인간이 아무도 없다는 것도 세상을 살기 꺼려지게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 팩트가 싫으신가요 .",
        "answer":"학습 못하는 나 같은 애는 세상에 필요가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소외 때문에 몹시 힘들어 보이셔요 .",
        "answer":"친구들이 날 계속 괴롭힐 것만 같아 . 이젠 다 놓았어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계가 힘들어서 체념하신 것처럼 느껴져요 .",
        "answer":"난 애초에 이 집구석을 포기했어 . 나중에 꼭 혼자 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 활발한 성격을 가지셨나 봐요 .",
        "answer":"지금도 우리 마을에서 내가 친구가 제일 많아 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 나를 모르는 사람이 없을 정도로 친구가 많으시군요 .",
        "answer":"나는 어린 시절부터 이 동네에서만 지냈으니 나보다 더 이 동네를 잘 아는 사람은 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"텃세가 전혀 없는 마을에서 살고 계시는군요 .",
        "answer":"우리 마을 사람들은 서로를 얼마나 아끼는지 조그만 것도 나누기 바빠 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 유머러스한 분이시길래 그렇게 유명하세요 ?",
        "answer":"노인정의 행사는 다 내가 나가지 . 내가 우리 노인정에서 가장 재밌는 할머니라고 이미 소문이 나 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋진 우정이네요 . 친구들과 엄청 돈독하시겠어요 .",
        "answer":"당연하지 ! 우리는 다 옛날부터 친했으니까 비밀도 없어 ."
    },
    {
        "question":"살고 있는 동네에 만족감이 엄청 높으시네요 . ",
        "answer":"이 동네 사람들은 욕심이 없어 . 나에게 너무 잘해 줘 ."
    },
    {
        "question":"봉사하는 동네 청년들이 착하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"건물도 고쳐주고 도로도 고쳐주지 . 아플 때는 병원에도 데려다 줘 . 이런 청년들이 어디에 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 성격이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 외로움이 싫어 . 그래서 사람들과 잘 지내려 많이 노력했지 ."
    },
    {
        "question":"동네 할머니랑 친구이시군요 . 얼마나 오래되셨나요 ?",
        "answer":"삼십 년 지기 친구야 . 가족보다도 더 가까운 사이라고 볼 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"옷을 잘 입으시나 봐요 .",
        "answer":"내가 옷을 잘 입긴 하지 . 코디의 색감도 잘 맞춰 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 높으시네요 ! 노래를 잘 부르시나 봐요 .",
        "answer":"내가 원래 노래 잘 부른다고 얘기는 많이 들었지 ."
    },
    {
        "question":"지역 토박이셔서 동네의 역사를 잘 아시는군요 .",
        "answer":"그냥 나는 이 지역이 좋았어 . 내가 아는 게 워낙 많아서 다들 나를 두려워한다고 !"
    },
    {
        "question":"사용자님의 홍보 덕분에 매출이 올랐군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"내가 이 나이에 유튜브를 하는데 이제는 내 채널이 광고 효과까지 있다는 게 참 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"가족 같은 회사의 분위기가 많이 자랑스러우신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 말로만 그런 게 아니라 다들 서로를 배려하고 정이 넘치거든 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 큰 업적을 달성해서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 아주 대단한 일을 했다고 ."
    },
    {
        "question":"직원들 복지를 중요시하는 것에 자부심을 느끼시는군요 .",
        "answer":"남자 직원들도 출산 휴가를 쓰게 하는 회사가 별로 없기는 하니까 . 당연한 건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"안정적으로 직장 생활을 할 수 있는 사용자님의 능력에 자부심을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 내 친구들은 모두 은퇴를 했거나 은퇴를 목전에 두고 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"상대적으로 좋은 보상을 받는 것이 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 연봉을 잘 받는 만큼 내가 인정받고 대우받는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"그럼 . 이번에도 내 능력을 인정받을 수 있을 거라는 확신이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사업이 확장되어 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"그동안 밤낮으로 노력한 게 성과를 얻고 있는 것 같아서 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 손수 만든 음식을 모두가 맛있게 드셨군요 .",
        "answer":"내가 나름 쑥떡 전문가인데 오늘도 역시나 실력이 발휘됐네 ."
    },
    {
        "question":"동료분들이 사용자님의 노래를 좋아하는군요 . 그럴 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"기분이 좋지 뭘 . 노래 부르는 건 늘 자신 있지만 그래도 인정을 받으면 기분이 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 축구 경기에서 활약해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"우리 아들은 나를 닮아서 운동을 잘하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"제일 젊어 보이셔서 기분이 좋으셨겠군요 . 젊게 생활하는 비결이 무엇일까요 ?",
        "answer":"외모나 옷차림에 신경을 쓰고 자식들과도 얘기를 많이 나누면 젊게 살 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"아버지로서 좋은 모습을 보여왔다는 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"난 여태 가족에게 욕설이나 폭행을 한 적이 없는 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에 대한 애정과 자부심이 느껴지네요 .",
        "answer":"다들 야무져서 스스로 할 일을 알아서 잘하고 성격도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에 대한 신뢰가 크시군요 .",
        "answer":"내가 모르는 비밀이 있을 수도 있지만 우리 아이들은 언제나 솔직하게 이야기를 해주는 편이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 좋은 교사가 될 거라는 믿음이 있으시군요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 꿈이 선생님이었고 교대에 가려고 공부도 열심히 하고 있다 ."
    },
    {
        "question":"손주를 업고 다닐 수 있다는 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"내 또래 친구들에 비하면 팔팔한 편이라 자신감이 있지 ."
    },
    {
        "question":"아내는 바람을 피우지 않을 것이라고 생각하시는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"내 아내에 대한 신뢰가 있기 때문이지 ."
    },
    {
        "question":"아내를 신뢰하고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 정말 행복한 남자라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 딸이 더 좋을 것 같다고 확신하시나요 ?",
        "answer":"커서 딸이 효도를 더 잘한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"부모의 역할에 대한 확신이 있으시군요 .",
        "answer":"난 남들보다 더 잘할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 등급을 확신하신다니 축하드려요 .",
        "answer":"응 . 이번엔 밤새워서 열심히 공부했거든 ."
    },
    {
        "question":"영어 실력이 좋아서 다른 사람이 나에게 영어를 물어볼 때 어떤 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"내 영어 실력을 인정해 주는 것 같아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"절대음감이 있어서 어떤 점이 좋으신가요 ?",
        "answer":"피아노 코드를 잘 아니까 어떤 곡이든 칠 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"아이디어를 완성해서 기쁘신 것 같아요 .",
        "answer":"준비한 시간이 어떠한 가치를 만들어냈는지 아니까 예감도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활에 만족하고 계시는군요 .",
        "answer":"그럼 . 특히 우리 부부의 금실은 동네에서도 참 유명하지 ."
    },
    {
        "question":"최종 면접에서 좋은 느낌이 드신다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 이번엔 모든 질문에 막힘없이 대답했고 일부 면접관들은 웃어주기까지 했어 ."
    },
    {
        "question":"승진 심사에서 좋은 결과가 기대되신다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 내가 가장 점수가 좋고 주변 평판도 긍정적이거든 ."
    },
    {
        "question":"대기업에 취업하셨다니 기쁘시겠어요 . 앞으로 하고 싶은 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 부모님 선물도 좀 사고 평소에 갖고 싶었던 명품 지갑을 살 거야 . 너무 신난다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 의미인지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 인맥이 넓어 . 뭐든지 다 해결할 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"자신감 넘치시는 모습이 보기 좋네요 . 그럼 앞으로도 지금처럼 노후를 준비하실 거죠 ?",
        "answer":"당연하지 . 그런데 시간이 지날수록 노후준비를 더 신경 써야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소개팅이 잘 되셨나 보네요 좋은 분 만나셨나요 ?",
        "answer":"응 . 그 남자도 나한테 호감이 있어 보였어 ."
    },
    {
        "question":"어려 보이셔서 기분이 좋아지셨군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 그 동생이랑 친하게 지내려고 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 빨리하고 싶은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"서로 이해해주는 좋은 남자친구가 있고 좋은 부모가 될 자신이 있거든 !"
    },
    {
        "question":"목돈을 만들 목표가 있으시군요 .",
        "answer":"지금은 초보라서 잘 모르지만 공부를 하다 보면 점차 발전할 거라고 난 믿어 ."
    },
    {
        "question":"청혼할 용기가 생겼군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 그녀가 더 감동할지 그 고민뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"용기를 내셨군요 ! 잘 되길 빌게요 .",
        "answer":"고마워 . 분명 잘 될 거야 . 그 애도 나를 좋아하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 소식이네요 .",
        "answer":"남자친구의 부모님이 우리가 결혼하는 걸 승낙하셨거든 ."
    },
    {
        "question":"중요한 모임이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"선후배가 같이 모이는 모임을 추진 중이거든 ."
    },
    {
        "question":"이번 모임이 잘 된것 같다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"사람들이 많이 온 것도 있지만 모두 재밌게 놀다 갔어 ."
    },
    {
        "question":"가족들끼리 인기투표를 하시는 건가요 ?",
        "answer":"우리 집만의 행사랄까 ? 엄마는 무조건 나를 뽑을 것 같고 형제들이랑 요즘 사이가 아주 좋았거든 ."
    },
    {
        "question":"동호회에 처음 가셔서 떨리시겠어요 .",
        "answer":"응 . 새로운 사람들을 만나는 게 떨리기도 하고 기대되기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 설명해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"지인이 자기는 대인 관계에 힘들어하는 사람을 이해할 수 없다며 대인 관계보다 쉬운 건 없다고 자신만만하게 말했어 . 그런데 그 사람 싫다는 사람 너무 많이 봐서 오히려 웃겼어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는 거죠 ?",
        "answer":"내가 모이자고 얘기를 안 하면 서로 만나지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"주식을 좋은 가격에 사셨나 봐요 . 전망이 밝은 종목인가요 ?",
        "answer":"미리 좋은 정보를 얻어 확인해보니 아주 장래가 밝아 ."
    },
    {
        "question":"더는 일할 필요가 없다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"그동안 열심히 일해서 돈을 모았더니 지금은 총재산이 삼십억 원이 조금 넘는 수준이야 ."
    },
    {
        "question":"매일 운동을 하시는군요 .",
        "answer":"건강이 중요하다고 늘 생각하고 있었거든 . 하루도 빼먹지 않고 운동해 ."
    },
    {
        "question":"허리 건강에 관해 자신 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 평소에도 허리 운동을 열심히 해 왔거든 ."
    },
    {
        "question":"수령할 연금 개수가 많아 든든하고 좋으실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 사람들보다 노후에 자신 있지 . "
    },
    {
        "question":"제안서를 준비하기 위해서 철저하게 준비하셨나 보군요 .",
        "answer":"다른 팀에서 제안한 내용도 들어 봤는데 내 것이 더 경쟁력 있고 회사에서 좋아할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"바로 취업할 생각이시군요 . 계획이 정해졌나요 ?",
        "answer":"어릴 때부터 꿈꾸고 원하던 기업에 입사할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 소식이군요 . 투자 수익률이 높으셔서 노후 걱정이 덜 하시군요 .",
        "answer":"노후에는 좋아하는 것 많이 하고 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"결혼식 웨딩드레스를 위해 준비를 하시는군요 .",
        "answer":"헬스장도 등록했고 식단도 완벽하게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부인의 임신 소식에 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"이제 임신 팔 주차야 . 결혼한 지 오 년 만에 가진 아이라 너무 소중해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람을 만날 거라고 자신하고 계시는군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"난 좋은 사람이니 좋은 사람을 만날 거야 . 확신하고 있지 ."
    },
    {
        "question":"수학 시험을 잘 본 것 같아 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"공부한 만큼 성적이 잘 나온 것 같아서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 잘 되어서 퇴사를 해도 걱정이 없으시군요 .",
        "answer":"남들보다 덜 쓰고 더 열심히 모았지 . 현재보단 미래를 위해서 살았다고 볼 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 내 욕을 했음에도 관계가 여전히 좋을 거라 확신하고 계시네요 . 그렇게 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"험담 정도로 나와 친구 사이의 끈끈함이 약해진다고 생각하지 않거든"
    },
    {
        "question":"새로운 업무를 받고 어떤 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"두려운 마음도 없지는 않지만 분명히 잘 해낼 수 있을 거로 생각했지 ."
    },
    {
        "question":"새로움을 추구하는 멋진 자세를 가지고 계시군요 .",
        "answer":"그것을 바탕으로 진로를 정하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"준비를 잘하셔서 합격에 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"맞아 취업 준비는 똑같이 했는데 나만 떨어지는 것 같고 나만 뒤처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이번 연애가 정말 그 어느 때보다 좋은 것 같으시군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"응 . 이 사람이라면 충분히 내 마음을 잘 이해할 수 있다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"여자친구에게 멋진 프러포즈를 할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유가 있나요 ?",
        "answer":"내가 저번 달에 대체 근무를 많이 했거든 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 있어 보이세요 . 그러면 어떻게 가수가 될 계획이세요 ?",
        "answer":"삼 대 기획사에서 오디션을 볼 거야 . 나 정도면 당연히 합격하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 확신이 드시나요 ?",
        "answer":"현명한 여자야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이 있으신가 보군요 . 어떤 일이세요 ?",
        "answer":"이번에 대학에 합격했는데 . 새 친구를 사귀는 생각을 하니 벌써 신나 ."
    },
    {
        "question":"승진할 거라고 자신을 믿고 계시는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 이번 일만 잘 끝나면 나는 승진할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 능력에 대해 굉장히 자신하는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 나 정말 열심히 살아왔거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 자신감을 갖도록 하였나요 ?",
        "answer":"꼭 행복한 가정을 만들 거거든 . 열심히 준비해왔어 ."
    },
    {
        "question":"자신 있는 면접인가 보네요 .",
        "answer":"응 내가 정말 자신 있고 열심히 한 분야에서 모집한다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"너무 좋아서 날아갈 것 같았어 . 그 사람의 좋은 아내가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보신 것 같군요 .",
        "answer":"응 ! 이번에는 완전 합격할 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"인기가 많아 결혼 걱정이 안 되시는군요 ?",
        "answer":"내 매력이 많은가 봐 . 결혼에 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"장래 희망이 의사이군요 .",
        "answer":"생명을 구하는 직업이라는 점이 끌려 . 의사가 될 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"응시하신 면접에 만족해하시는 것처럼 느껴져요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 홀가분해서 기분이 주체가 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 사교성이 돋보이겠어요 .",
        "answer":"응 . 금방 친해지는 게 내가 가진 유일한 장점이거든 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 대한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 이번엔 정말 많이 준비했어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 넘치는 모습이시군요 ! 이성에게 인기가 많으신가 봐요 ?",
        "answer":"인기가 많은 것은 아니지만 마음 통하는 사람이랑 사귀면 되지 . 모두에게 인기가 있을 필요는 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"친구 생일 선물을 사셨군요 . 어떤 부분에서 기분이 가장 좋으신가요 ?",
        "answer":"그 친구가 좋아하는 시계 브랜드야 . 받았을 때 기뻐할 걸 생각하니 나도 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 자상한 남편을 만날 거라고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"아버지가 자상하셔서 아버지 같은 사람을 잘 고를 수 있을 거란 확신이 들어 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보셨다니 정말 좋은 일이네요 . 좋은 결과가 있으시길 바라요 .",
        "answer":"면접 준비를 도와주신 지인께 선물해드리고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"곧 결혼식이 예정되어 있나요 ?",
        "answer":"응 . 다들 준비할 게 많아서 힘들다고 하는데 나는 너무 재밌고 그래서 이 결혼을 꼭 성공리에 진행할 거야 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 봐서 기분이 좋군요 .",
        "answer":"친구들한테도 자랑하고 가족들한테도 자랑했어 . 그래서 신이 났어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 잘하셨군요 .",
        "answer":"어 . 난 나이 들어서 골골거리기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"업무에 대해 자신하는 모습이네요 .",
        "answer":"당연하지 . 내가 그 업무를 맡아온 세월이 얼만데 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후를 잘 준비해놓으셨군요 .",
        "answer":"자격증을 열심히 따놓았고 그중에는 특수면허도 많아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 업무인데요 ?",
        "answer":"마케팅하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"매출이 계속 오르고 있으신가 봐요 .",
        "answer":"가게에 에스프레소 머신을 바꿨는데 그 이후로 커피 맛이 좋아졌다면서 손님이 늘었어 ."
    },
    {
        "question":"사년 장학금을 받고 대학교에 진학한 아들이 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"미숙아로 태어나서 걱정하며 키웠는데 이렇게 좋은 결과 얻으니 무척 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이네요 . 어떤 대표인가요 ?",
        "answer":"학과에서 대표로 많은 사람에게 추천받아서 연수를 다녀오는 거야 ."
    },
    {
        "question":"예감 좋은 일이 어떤 일인지 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"친구가 추천해 준 소개팅 앱을 깔았어 . 생각보다 많은 사람이 연락을 주고 있어 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후의 계획을 세우고 보니 너무 완벽하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"평소 꾸준히 건강 관리를 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 이번에 새로 테니스를 배우기 시작했어 . 이 주 정도 되었는데 아주 재밌어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 만남에 기대가 가득하시군요 .",
        "answer":"맞아 . 주선자가 나와 잘 맞을 것 같은 사람을 소개해 줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"멋진 생각이시네요 . 세계 여행을 위한 자금은 마련해 두셨나요 ?",
        "answer":"저축을 많이 해서 여유도 있고 퇴직금 나오면 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"직장을 그만두려고 하시는군요 . 무슨 다른 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 더 나이가 들기 전에 은퇴해서 건강한 몸으로 세계 여행을 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 축하의 인사를 전합니다 . 직장에서 앞으로의 계획이 있으실까요 ?",
        "answer":"승진해서 책임이 무거워진 만큼 더 열심히 일해서 다음 기회를 잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 상황에 새로운 친구가 생기셨다니 축하해요 .",
        "answer":"응 ! 기분이 너무 좋아 . 유학 내내 외로우면 어쩌나 걱정했는데 바로 친구가 생긴다니 !"
    },
    {
        "question":"노후준비의 필요성을 알고 계시는군요 . 어쩌다 알게 되셨는지요 .",
        "answer":"나도 은퇴가 다가오니까 만약 노후 준비가 안 되었다면 얼마나 막막했을지 실감 나거든 ."
    },
    {
        "question":"좋은 소식 축하드려요 . 무척 기대하고 계시는데 아이 양육에 대해서도 많이 공부하셨나 봐요 .",
        "answer":"좋은 내용을 모두 아빠 수첩에다 기록해놨어 . 이렇게 철저히 준비했으니 난 분명 좋은 아빠가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"자녀 계획이 있으시군요 . 계획에 대해 더 자세히 얘기해주실래요 ?",
        "answer":"난 어려서부터 외동으로 자라 형제가 많은 집이 늘 부러웠거든 ."
    },
    {
        "question":"지난달과 달리 이번 달에는 흑자라고 예상하시는군요 .",
        "answer":"지출 가능한 부분을 삭감하고 절약했기 때문에 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"너무 축하드려요 . 자신감이 붙는다니 저도 기쁘네요 .",
        "answer":"이대로 가면 원하는 기업에도 합격할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 자신감이 생기셨나요 ?",
        "answer":"공부를 꽤 열심히 했거든 ."
    },
    {
        "question":"아이를 가지기를 계획하고 있으셨군요 . 어떤 노력을 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"남편과 나는 불임 클리닉에 다니면서 노력하고 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"큰 규모의 프로젝트를 맡으시다니 기분이 좋으시겠군요 .",
        "answer":"내가 회사 생활을 하면서 가장 큰 프로젝트일 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"남자친구한테 프러포즈 받을 생각에 많이 설레 보이시네요 .",
        "answer":"응 . 이번에 결혼 얘기를 많이 꺼내더라고 ."
    },
    {
        "question":"자신이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"그곳 구매자와 벌써 친해졌거든 ."
    },
    {
        "question":"다음 시험이 될 거라는 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"열심히 준비했으니깐 다음에는 꼭 합격할 거야 !"
    },
    {
        "question":"프러포즈를 준비하셨군요 .",
        "answer":"여자친구가 좋아하는 브랜드의 반지를 샀어 . 좋아할 거야 분명 ."
    },
    {
        "question":"정말 기대되시겠어요 .",
        "answer":"내가 장기자랑을 준비했는데 사람들이 다 좋아할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"합격할 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"이번엔 정말 철저하게 회독하며 준비했어 . 모의시험도 안정권 성적이 계속 나오고 있어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 매력적이라고 느끼시는군요 .",
        "answer":"당연하지 나한테 안 넘어오는 사람은 없을걸 !"
    },
    {
        "question":"자신감이 넘쳐 보이시네요 .",
        "answer":"내가 친구들에게 이 문제 풀이를 해준 적이 있어서 정말 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"음악 실기를 잘 봤다니 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"세 개 중에 하나 고르는 거였는데 한 개만 열심히 연습했어 ."
    },
    {
        "question":"모의고사 잘 봐서 자신감이 넘치시는군요 .",
        "answer":"정말 자신감이 넘쳐 . 방학 동안 학원 다닌 보람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 많이 오를 것 같다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"국어랑 영어랑 수학이랑 주요과목 중심으로 엄청 열심히 했는데 아는 문제가 많이 나와서 자신 있었어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 많이 올랐나 보군요 ! 매우 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"엄마가 원하는 것보다 더 좋은 성적을 받아서 매우 자신감이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"성적이 올라서 전교 일등도 노려볼 만 하다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"수학이랑 과학 한 개씩만 틀렸어 . 너무 자신감이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보셔서 자신감이 넘쳐 보이시네요 .",
        "answer":"이번 시험은 생각보다 쉬웠던 것 같아서 점수를 기대해보려고 ."
    },
    {
        "question":"시험에 무척이나 자신이 있으신가 봐요 .",
        "answer":"복습 많이 해둬서 더 안 해도 될 것 같아 . 집에 가서 컨디션 조절하려고 ."
    },
    {
        "question":"등하굣길을 모두 걸어 다니셔서 체력에 대한 자부심이 있으시군요 .",
        "answer":"조금만 일찍 일어나고 습관 되니까 별로 힘들지도 않은 것 같아 . 내 체력이 대단해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부했기 때문에 대학 진학에 대한 자신감이 넘치시는 것 같네요 .",
        "answer":"명문대의 영어영문학과 가고 싶은데 지금 성적이면 합격 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어렸을 때 축구를 배우셨다니 정말 운동을 잘하시겠군요 .",
        "answer":"축구랑 체육은 좀 다른데 잘할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취미가 독서라니 대단하시네요 .",
        "answer":"항상 백 점을 받았는데 이번에도 백 점 맞을 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"점수가 오르시다니 노력을 많이 했겠군요 .",
        "answer":"날 믿어주시고 응원해주신 부모님 덕에 점수가 오른 거 같아 앞으로도 기대에 부응해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"말하기 힘드셨을 거 같은데 잘 되었네요 .",
        "answer":"부모님이 날 믿고 허락해주신 거여서 많이 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"맞는 공부 법을 찾으셨다니 축하 드려요 .",
        "answer":"친구들과 함께 공부하는 것도 잘되는 것 같은데 어떤 것을 골라야 할지 ."
    },
    {
        "question":"자신감 있는 모습 좋네요 .",
        "answer":"그래도 공부가 어려워서 사실 일등 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 목표를 이뤄서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대학에 가서도 좋은 결과를 계속 낼 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"힘든 결정이었을 것 같은데 수고 많았어요 .",
        "answer":"변호사는 문과고 의사는 이과인데 잘할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"자신감 넘치시는 모습 보기 좋네요 .",
        "answer":"어려운 과목이지만 자신이 있는데 나중에 성적도 잘 나올 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"노력으로 결과를 내시다니 대단하신 거 같아요 .",
        "answer":"영어 단어를 많이 외우는 요령이 생기니 조금 더 쉬워지는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"칭찬을 받으시다니 좋으시겠어요 .",
        "answer":"근데 영어 성적은 조금 떨어져서 혼날까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"장례식이 시끌시끌하면 즐겁게 떠날 수 있을 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 난 최대한 많은 사람이랑 어울리고 사귀어 ."
    },
    {
        "question":"항암 치료를 겪으셔서 앞으로는 힘들어도 가족들에게 짜증 한번 안낼 거라고 자신하시나 봐요 .",
        "answer":"내가 항암 치료를 받느라 힘들었을 가족들을 위해서라도 짜증을 내면 안 되겠다고 다짐했어 ."
    },
    {
        "question":"성실하게 살아온 일생은 정말 대단하다 생각해요 .",
        "answer":"자식들도 미련 없이 날 떠나보내 주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 삶을 살았다니 정말 멋있어요 .",
        "answer":"내 삶에 후회가 없어서 죽는 것도 이제 미련이 없네 ."
    },
    {
        "question":"요즘은 백세시대인데 아직도 사십 년이나 남은걸요 ?",
        "answer":"이제 직장도 퇴직하고 어떻게 살까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"역시 건강이 최고죠 . 건강을 잘 챙기신 게 대단하다 느껴져요 .",
        "answer":"그래도 나이는 못 속이는 법이지 ."
    },
    {
        "question":"엄청 대단하시네요 !",
        "answer":"그래도 더 나이를 먹으면 체력이 떨어질까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 우선인데 정말 다행이에요 .",
        "answer":"앞으로 나이가 더 들면 기력이 쇠할 텐데 조금은 걱정이야"
    },
    {
        "question":"늘 최선을 다해 살아온 모습이 정말 힘들었을 텐데 한편으론 존경스러워요 .",
        "answer":"앞으로 언제까지 살지 몰라도 최선을 다해서 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강함을 유지하는 게 정말 힘들 텐데 멋있어요 .",
        "answer":"이게 다 젊었을 때 열심히 관리한 탓이지 . 지금은 관리를 잘 안 해 ."
    },
    {
        "question":"인사평가에서 동기들 중에서 일등을 하시게 되었군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"정말 힘들었지만 나는 일등이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"죽는다면 주변인들이 슬퍼할 거라고 생각하시는군요 . 그건 사실인 것 같아요 .",
        "answer":"내가 나이를 먹고 할일을 다하고 편안하게 죽는다면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"화목하고 행복한 가족을 가지고 있군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"우리 부모님은 늘 다정하게 말을 해주셔 그래서 우리 가족은 싸울 일이 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들을 잘 보살피는 군요 . 주변에서 좋아할 것 같아요 .",
        "answer":"나는 상대방의 말을 끝까지 듣고 진심으로 이해하려고 노력해 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 친구들이 있었군요 .",
        "answer":"선생님께 말씀드렸고 그 친구들의 퇴학 문제로 내일 학폭위가 열릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌리는 친구들이 있어서 선생님께 말씀을 드렸는데 잘 들어주셨군요 .",
        "answer":"감사하게도 내 말을 다 믿어주시고 따돌린 학생들이 처벌을 받게끔 도와주신다고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"부모님 때문에 다행이시군요 .",
        "answer":"학교에서 친구를 따돌려서 퇴학조치를 당할 것 같았거든 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 친구들이 사라져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"걔네들은 학교에서 강제전학을 당해서 다른 지역으로 이사를 가게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"날 괴롭히던 친구들이 있었는데 퇴학을 당했어 . 더는 날 괴롭히는 친구가 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력을 당하는 친구가 있으셨군요 . 친구를 어떻게 도와주셨나요 ?",
        "answer":"그 친구의 이야기를 들어주고 친구와 같이 선생님께 말씀드렸어 ."
    },
    {
        "question":"가해자들 때문에 학폭위가 열렸군요 .",
        "answer":"참지 않고 가해자들의 만행을 선생님께 말씀드렸어 . 학폭위가 열려서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"새 친구를 사귈 수 있다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나를 따돌리던 친구들이 있어서 부모님이 걱정하셨었거든 ."
    },
    {
        "question":"몸 상태가 좋지 않지만 심하진 않아서 다행이시군요 .",
        "answer":"병에 걸렸는데 불행 중 다행으로 최악은 아니라 돈이 많이 들지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 위해서 돈을 모으셨나요 ?",
        "answer":"혹시 모를 병에 걸렸을 때 치료비 걱정은 하고 싶지 않았거든 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 실제보다 십 년 이상 젊게 나와서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 평소에 다른 사람들보다 건강하다고 생각하고 있었는데 결과가 좋게 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"노후자금으로 충분하시다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"노후를 대비해서 꾸준히 저축해서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"그 주식은 확실히 오를 것이므로 노후를 준비하기 위해선 사놓아야 하는군요 .",
        "answer":"회사의 매출과 성장가능성을 봤을 때 주가가 오를 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"재개발 한다는 땅을 미리 사놓아 가족들의 영웅이 되어 기쁘군요 .",
        "answer":"미리 정보를 입수해서 땅을 사놓았는데 재개발 뉴스가 나와서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력위원회에 신고하셨군요 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 날 괴롭힌 친구들은 이 학교를 나가게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 잘 사는 축에 속하셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"열심히 벌었으니 이제 잘 쓰는 것이 중요하겠어 ."
    },
    {
        "question":"사기꾼들에게 돈을 빼앗기지 않을 자신이 있어 기쁘시군요 .",
        "answer":"사기꾼들은 왜 그렇게 정의롭지 않은 행동들을 하나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 재정 지원을 아낌없이 해주어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"자식들이 재정 지원을 해주는 덕에 내가 이 나이에도 다양한 일들을 해보고 있지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에도 다른 일을 시작할 수 있으리라 믿으셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"은퇴 후에는 또 다른 일들을 할 수 있을 거라 생각하니 아주 들떠 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 것들을 다 사실 수 있는 재산을 모으셨다니 뿌듯하시고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그 동안의 힘들었던 시간들이 다 보상받는 기분이야 . 얼른 나에게 선물을 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"욕심을 내지 않는다면 노년을 충분하게 보내실 수 있을 거라는 생각에 기쁘시군요 .",
        "answer":"내 인생은 이제부터 시작이라는 생각으로 열심히 즐겨보겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정 없이도 잘 살 수 있을 노년을 생각하시면 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제까지 열심히 벌고 아낀 덕이지 . 이제 잘 쓸 일만 남았구나 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 도움 없이도 생활하실 수 있는 넉넉한 돈을 가지셨다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"무기력하게 의존하는 노년생활을 하게 될까 걱정이었는데 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 병원에 가게 되셔도 돈 걱정을 하지 않으셔도 된다니 든든하고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"건강이 제일이지만 아플 때 돈이 없는 건 서러운 일이지 ."
    },
    {
        "question":"같은 동네 분들이 힘들 때 도와주실 거라는 확신에 기쁘시고 든든하시겠어요 .",
        "answer":"서로 돕고 의지할 수 있는 사람들이 있다니 참 기쁜 일이지 . 우리처럼 정을 나누는 동네가 많아지면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니께서 어려우실 때 지원을 아끼지 않으실 거란 믿음에 기쁘시군요 .",
        "answer":"든든한 친구가 있다는 것은 인생의 선물이지 . 인생에 좋은 친구 하나쯤은 만들어야 해 ."
    },
    {
        "question":"다행히도 직장이 안정적이라 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"요즘 친구들이 회사에서 해고될 위기라고 하더라고 . 그래서 친구들을 도와줘야 되나 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"그래서 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그래서 자식들이 성공한 거는 내 덕분이지 . 근데 자식들은 그걸 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"그런 아내 분이 계셔서 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"내 가장 큰 자랑거리가 바로 아내야 . 그래서 아내한테 선물을 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"충분한 수입이 있어서 걱정이 없겠어요 .",
        "answer":"그래서 친구들을 만나면 밥 값은 전부 내가 내고 있어 . 근데 친구들이 이걸 부담스러워 해 ."
    },
    {
        "question":"대단하시네요 . 정말 자기 자신이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그래서 내가 사업을 하나 더 해보려고 하는데 어떻게 생각해 ?"
    },
    {
        "question":"대단한 요리 실력을 가지셨군요 !",
        "answer":"그래서 회사를 그만두고 한 번 가게를 차려 볼 지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"독자적인 기술력을 가진 회사라 성공할 수 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 주식을 더 살까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"고생을 했기에 지금의 성공이 더 값지고 자랑스럽겠어요 .",
        "answer":"앞으로는 이 성공을 누리면서 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"본인이 이룬 것들이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그래서 앞으로는 사람들에게 내 경험을 조언해주면 살아갸아겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려서부터 한 노후 준비가 성공적이라 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"근데 앞으로는 뭘 하면 살아가야 될지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 원하는 대학에 합격할 것 같아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"언니가 목표가 있어 그것을 위해 공부를 열심히 하는 중이야 . 내가 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 손재주가 좋아 컴퓨터를 고쳐줄 수 있겠군요 . 안심되시겠어요 .",
        "answer":"동생은 항상 손재주가 좋아 기계 고치는 작업을 잘했었어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 프로게이머가 될 수 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"실력 향상을 위해 나도 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마를 닮아 모든 일에 최선을 다하시는군요 . 엄마를 닮아 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 하는 일에 최선을 다한다는 모습을 엄마한테 보여주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"실력이 좋은 아빠가 조만간 승진하고 월급도 많이 받게 되는군요 . 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 승진을 하기 위해 힘들게 일했기 때문에 아빠를 행복하게 해드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돈을 많이 벌었군요 . 좋은 곳으로 이사를 가면 행복하시겠어요 .",
        "answer":"좋은 곳으로 이사를 가게 되면 집을 예쁘게 꾸미고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 누나를 닮아 공부에 대해 집중력이 강하군요 .",
        "answer":"동생이 나의 좋을 점을 닮아주어서 정말 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 가게에 단골이 점점 늘어 장사가 더 잘 되겠군요 . 단골이 늘어서 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"단골을 잃지 않기 위해 내가 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 바람대로 대학에 합격하면 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대학을 가기 위해 성적을 더 올리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 어렸을 때부터 영어를 가르쳐 주셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"영어 공부를 하면서 더 많은 것을 재미있게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"언니에게 요리를 배워서 요리에 자신 있다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"요리가 재미있어서 요리사인 언니에게 더 많이 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자격증 시험을 잘 봐서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"진짜 잘 본 것 같으니까 시험에 붙었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"실적이 올랐을 걸고 자신하시는군요 .",
        "answer":"이직에 성공한 것 같아서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 성공할 거라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"팀원들이 잘 따라와 줬어 . 열심히 했기 때문에 성공할 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"성공할 거라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"부서 사람들이 모두 열심히 참여했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 분야에서 제일 자신이 있으신가요 ?",
        "answer":"아이디어 회의를 할 때 내가 특히 빛나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기획안이 자신 있으신가 봐요 .",
        "answer":"정말 열심히 준비해서 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"내가 선택한 전공에 강한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"빨리 졸업하고 전공을 살려서 취업하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 우리 팀이 제일 성적이 좋다고 자부할 수 있군요 . 그렇게 생각하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"우리 팀 사람들은 다들 정말 열심히 일해 ."
    },
    {
        "question":"대기업 보다는 중소기업이 나에게 잘 맞을 것 같군요 . 그렇게 생각하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"대기업은 부담이 너무 크기 때문에 중소기업이 더 잘 맞을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 이유가 있나요 ?",
        "answer":"어려서부터 잘 뛰어서 그런지 몰라도 이번 체육대회에서 가장 빠르게 달려서 우리 팀이 이겼어 ."
    },
    {
        "question":"체육대회에서 우승할 것 같다니 좋으시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 운동을 다 잘해서 나도 더 열심히 해야겠다는 생각을 했어 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 봐서 합격할 것 같다니 자신 있으신 것 같아요 .",
        "answer":"떨리긴 했는데 그래도 준비한 것 다 보여주고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로도 의사의 말을 잘 따른다면 위암을 극복할 수 있을 것 같아서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"역시 의사 말을 듣길 잘했어 . 앞으로 더 건강해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"청력이 많이 안 좋아져도 노래를 듣고 노래 제목을 다 맞출 수 있어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"전에는 노래 가사까지 다 맞췄었는데 다시 그러고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 눈 수술을 하고 시력을 회복한다면 바다에 가고 싶어 한다고 확신하시는군요 .",
        "answer":"아내가 눈이 안 좋아지면서 바다를 못 보게 될까 봐 많이 두려워했어 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직 후 집에서 휴식을 취하면 만성피로는 금방 나을 것이라고 생각하시는 군요 .",
        "answer":"내 만성피로 때문에 아내가 많이 걱정하고 있거든 . 난 이제 좀 쉬게 되면 괜찮을 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"관리를 잘해 당뇨가 많이 좋아져서 앞으로 완치가 될 수 있다고 자신하고 계시는군요 .",
        "answer":"전에는 당뇨 때문에 아내가 고생을 많이 했었거든 . 이번에 아내가 걱정을 덜었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"허벅지가 좋지 않지만 아직 웬만한 사람들보다 수영을 잘할 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"전엔 아파서 헤엄치지 못했었는데 이젠 할 수 있는데 여전히 딸은 내 걱정을 해 ."
    },
    {
        "question":"수면을 취하면 이명이 바로 없어질 것이라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"내가 평소에도 이명이 자주 들려서 아들이 많이 걱정하고 있거든 . 하지만 난 정말 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"밥을 먹고 바로 눕는 습관 때문에 속이 안 좋아졌다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"왜 몸이 안 좋아졌나 걱정했는데 내가 피곤해서 밥을 먹고 바로 눕는다는 걸 알게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"입원 후 건강을 회복해서 회사로 복귀할 것이라고 자신하시는군요 .",
        "answer":"모두 내가 정상적으로 회복하지 못할 것이라고 하지만 나는 할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"파킨슨병 때문에 손 떨림이 심하지만 계속 작가를 할 수 있을 것이라 자신하시는군요 .",
        "answer":"몸은 약간 불편하지만 머릿속에서 글들은 자꾸 떠올라서 창작의 의욕이 넘쳐 ."
    },
    {
        "question":"천식이 있어도 버스 운전에는 문제가 될 것이 전혀 없다고 자신하시는군요 .",
        "answer":"아내가 걱정을 많이 하지만 평소에 관리를 잘해주고 있어서 걱정할 필요 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"누군가를 속이지 않고 정직하게 살아온 자신이 자랑스럽군요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 하면 이 상태를 유지할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"주변에 좋은 사람들로 가득하다니 다행이군요 .",
        "answer":"좋은 사람들에게 보답하고 싶은데 어떤 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 좋은 대학을 졸업해 직장에 취직해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제 나의 노후준비를 어떻게 해야 할까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"소개 시켜준 친구들이 결혼 해 잘 사는 것을 보며 기쁘셨겠군요 .",
        "answer":"앞으로도 그들이 잘 살았으면 좋겠는데 뭔 말을 해줘야할까 ?"
    },
    {
        "question":"자식을 소중하게 여기고 아끼는 군요 .",
        "answer":"소중한 내 자식에게 뭘 더 해주고 싶은데 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"운영하는 회사가 안정적으로 되서 다행이군요 .",
        "answer":"앞으로의 회사를 어떻게 이끌어갈지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 운동하며 강한 힘을 유지하신 당신이 자랑스러워요 .",
        "answer":"앞으로 운동을 해야 하는데 강도를 얼마나 세게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"활발한 성격으로 친구가 많으시군요 . 친구들과 잘 어울릴 수 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"특별한 방법은 없어 . 나는 원래 먼저 말 거는 걸 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 사용자님이 많이 유명하신가 봐요 .",
        "answer":"이 동네에서 나고 자랐으니 나보다 더 이 동네를 잘 아는 사람은 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"따뜻한 마을에서 지내고 계시군요 .",
        "answer":"우리 마을 사람들은 서로를 얼마나 아끼는지 작은 것도 나누기 바빠 ."
    },
    {
        "question":"유머러스 하신 분으로 유명하시군요 .",
        "answer":"내가 우리 노인정에서 가장 재미있는 할머니라고 이미 소문이 나 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋진 우정이네요 . 친구들과 많이 돈독하시겠어요 .",
        "answer":"우리는 비밀이 없어 . 다 옛날부터 친했으니까 ."
    },
    {
        "question":"살고 있는 동네에 만족감이 엄청 높으시네요 . 주변 분들이 그렇게 좋으세요 ?",
        "answer":"이 동네 사람들은 욕심이 없어 . 나에게 너무 잘해줘 ."
    },
    {
        "question":"착한 청년들과 같은 동네에 살고 계시군요 .",
        "answer":"건물도 고쳐주고 도로도 고쳐주지 . 아플 때는 병원에도 데려다줘 ."
    },
    {
        "question":"누가 와도 금방 친해진다니 정말 성격이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 외로움이 싫어 . 그래서 사람들과 잘 지내려 많이 노력했지 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 계시군요 .",
        "answer":"삼십 년 지기 친구야 . 가족보다도 더 가까운 사이라고 볼 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"고향에 계속 사셨다면 동네를 잘 아시는 게 맞는 것 같아요 .",
        "answer":"그냥 나는 이 지역이 좋았어 . 내가 아는 게 워낙 많아서 다들 내게 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"의사보다 더 해박한 분야가 있어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"잘난 의사들보다 내가 더 잘 아는 게 하나 있다는 게 얼마나 기쁜지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"옆 침대 환자분과의 친밀감으로 기쁨을 느끼셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"저번 주에 옆 침대 환자가 박카스를 다른 사람들한테는 안주고 나만 보답을 해야 하나 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 생겨서 기쁨을 느끼셨군요 .",
        "answer":"이렇게 아플 때 의지할 수 있는 사람들이 있다는 게 정말 좋은데 내가 표현을 잘 못해 ."
    },
    {
        "question":"차기 회장이 될 가능성을 느껴 기쁘셨군요 .",
        "answer":"아무리 둘러봐도 후보는 나 하나뿐이야 . 차기 회장을 위해 준비할 게 뭐가 있는지 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋다는 결과가 나와서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"정말 기분 좋아 . 앞으로도 건강을 유지 할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"훗날 돌아가셨을 때 조문객이 많을 거란 생각에 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 마을에서 제일 친화력이 좋고 나를 좋아하는 사람들이 많거든 ."
    },
    {
        "question":"아들의 사랑을 느끼셔서 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아들은 항상 나한테 안부전화도 빼먹지 않아 . 날 끝까지 부양할거라고 난 자신해 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 항상 챙겨주어 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"이렇게 나한테 잘하는걸 보면 며느리는 분명 내 병간호를 모른 척 하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"손자 분들의 애정 때문에 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"남들은 손자들이랑 다 데면데면한데 우리 손자들은 나한테 전화도 자주해줘서 정말 기쁘고 항상 고마워 ."
    },
    {
        "question":"친구 분에게 신뢰를 받아 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"나를 믿어주니 얼마나 고마운지 몰라 . 박 씨 할머니랑 더 돈독해질 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"버스기사 분이 배려를 해주어 기쁘셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 관절염이 있는걸 알고 항상 내가 앉을 때까지 기다렸다 출발해 . 어떻게 고마움을 전할까 ?"
    },
    {
        "question":"요구르트 아주머니께서 도움을 주셔서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"나를 위해 배려하고 마음을 많이 써주니 얼마나 고맙고 기쁜지 몰라 . 어떻게 보답을 해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"만족한 인생을 사셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다만 내가 몸 때문에 고생을 많이 해서 그것 때문에 남겨질 사람들이 슬퍼하진 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 씨 할머니보다 외모가 더 나은 것 같아 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"젊을 적부터 비염이 있어 건강관리를 했더니 머리는 덜 빠져서 다행이야 . 김 씨에게도 도움을 좀 주고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"마을 뒷산까진 갔다 올 수 있어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"최대한 오래 쓰려면 더 열심히 건강 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"제일 먼저 퇴원하게 될 것 같아 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"퇴원할 때까지 퇴원한 후에도 방심하지 말고 더 열심히 건강관리 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 움직일 수 있게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"나 같은 다른 사람들에게 희망을 전해주고 싶어 . 다시 움직일 수 있다고 ."
    },
    {
        "question":"이번에 간 수치가 좋게 나올 것으로 예상되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"가족들에게 매번 걱정을 많이 끼쳤으니 이번 간 수치가 나오면 뭔가 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사십 대와 마라톤을 겨뤄도 지지 않을 자신이 있어 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"곧 있으면 있을 마라톤 대회에 참가할 예정이니 더 잘 관리해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수술받고 좋아져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 관리가 중요하다고 하시더라고 ? 나는 자신 있어 !"
    },
    {
        "question":"노인정 회장에 당선될 거로 예상되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"당선되면 노인정 사람들에게 위로와 감사한 마음을 전해야 할 텐데 뭘 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 같은 좋은 분위기에 회사가 많이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"나는 정말 복이 많은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 직원들에게 신경을 많이 쓰시는군요 .",
        "answer":"직원들을 관리하는 일은 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"인정을 받는 회사 생활에 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내 넘치는 능력을 마음껏 펼칠 수 있는 곳을 잘 찾아서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"동기들보다 높은 연봉을 받고 있으시다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 능력을 검증받은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트에 해결 할 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"이번에도 내 능력을 인정받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 음식을 연구해서 프랜차이즈까지 낼 수 있으시다니 . 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"그동안의 수고가 헛되지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 회사에 다니시니 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"우리 회사만큼 직원들 간의 분위기가 좋은 회사는 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 사랑을 매우 확신하시는군요 .",
        "answer":"더 이상 어떻게 확실한 증거가 있겠어 . 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"따님이 아주 자랑스러우시군요 . 특히 어떤 점이 자랑스러우신가요 ?",
        "answer":"외모 뿐만 아니라 성격이 다른 어떤 자식들보다 바르게 자랐다고 자부할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편에 대한 자신감이 정말 대단하시군요 .",
        "answer":"이제는 눈빛만 봐도 무슨 생각을 하는지 알겠거든 ."
    },
    {
        "question":"좋은 엄마라는 자부심이 대단하시네요 . 어떤 점에서 그렇게 생각하는지 들어볼까요 ?",
        "answer":"항상 아들을 신경 쓰는 세심한 엄마거든 . 덕분에 아들이 항상 나에게 고맙다고 표현해 ."
    },
    {
        "question":"면접관이 사용자님의 나이처럼 안 보인다고 해서 어떤 기분이 느끼셨나요 ?",
        "answer":"어려보인다고 하니 기분이 정말 좋더라 ."
    },
    {
        "question":"또 다른 꿈이 생기셨군요 . 어떤 꿈이 생기셨는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"회사를 그만두고 애견사업에 관심이 생겨서 관련 시험을 준비해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"단 둘이서 사업을 시작하시다니 정말 자신감이 넘치시는 것 같아요 . 축하 드려요 .",
        "answer":"드디어 내가 주도적으로 자신 있는 사업을 시작할 수 있게 되어서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"멋진 일이 있으셨군요 . 엄청난 사업 계획 저도 듣고 싶어요 .",
        "answer":"말로는 설명할 수 없는 일이지 . 부장님이 내 말을 듣자마자 아주 칭찬을 많이 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 넘치는 건 좋은 일이죠 . 어떤 이유에서 그런 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"회사 장기 프로젝트에 도전해 볼 사람 있냐는 질문에 자신 있게 손을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 넘쳐 보이시네요 . 발표를 잘 하셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"프레젠테이션 처음 할 때가 생각 나 . 그 때 성공 후에 자신감이 붙어서 이번에는 더 편하게 했지 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 일한 덕에 정년퇴임을 할 수 있어 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"그동안 해고당할까 봐 신경 쓰였던 나날은 이제 안녕이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 정말 예쁜가 봐요 . 연예인 중 누구를 닮았나요 ?",
        "answer":"김태희의 큰 눈에 전지현의 오뚝한 코에 트와이스 나연의 귀여운 입을 골고루 닮은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"굉장하네요 ! 모델이신가요 ?",
        "answer":"아니 모델은 아니신데 . 모델 뺨치게 훤칠하셔 다리도 엄청 길고 !"
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 어떤 부분이 젊다고 느껴지셨나요 ?",
        "answer":"외모가 동안이기도 하지만 우리 엄마가 친구 어머니들 보다 훨씬 어리더라고 ! 왠지 으쓱했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 형보다 공부를 잘 하는 것 같다고 느껴지셨나요 ?",
        "answer":"어릴 적 형 성적표랑 비교해보니 내가 훨씬 높더라고 ! 그게 바로 증거야 !"
    },
    {
        "question":"정말 멋진 누나네요 ! 얼마나 잘 그리나요 ?",
        "answer":"누나는 각종 대회를 다 휩쓸었어 . 참가 했다 하면 기본이 최우수상이야 !"
    },
    {
        "question":"완전 떨리시겠네요 . 형은 시험 준비 많이 하셨나요 ?",
        "answer":"응 . 형이 준비도 많이 했고 어릴 때부터 모든 체육 종목 만점이었으니 무조건 합격할거야 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 친구 분은 아버지께 왜 혼나셨어요 ?",
        "answer":"숙제를 밀렸다고 혼났다더라 . 힘내라고 위로해줬어 ."
    },
    {
        "question":"달리기에서 이기시다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이건 그냥 타고난 재능이 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"어머나 ! 어머니 요리솜씨가 대단하신가 봐요 !",
        "answer":"후후 그럼 아주 대단하지 . 그렇게 훌륭한 우리 엄마 요리를 나는 공짜로 먹을 수 있어서 너무 좋아 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그걸 어떻게 알게 되셨어요 ?",
        "answer":"피아노나 태권도 학원에 다니고 싶어도 못 다니는 친구들이 있더라고 . 난 다들 당연히 다니는 건 줄 알았어 ."
    },
    {
        "question":"줄넘기 시험이 기대되시나봐요 .",
        "answer":"응 사실 줄넘기 세 개정도 하면 발에 걸렸는데 우리 형이 도와줘서 이제 스무 개도 넘게 할 수 있어 !"
    },
    {
        "question":"짝사랑 상대도 사용자님을 좋아하는 것 같아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"조금 더 노력하면 좋은 관계가 될 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로에게 거짓말을 하지 않는 관계라면 정말 기쁠 거예요 .",
        "answer":"앞으로도 쭉 이런 관계를 유지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈에 감동받을 연인을 생각하시니 기쁘시군요 .",
        "answer":"감동적인 순간을 영원히 그녀가 기억해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"꾸준한 운동으로 몸매 관리를 잘하셨나 봐요 .",
        "answer":"특히 내 나이쯤 되면 배가 나오기 시작해서 그쪽을 신경 많이 썼어 ."
    },
    {
        "question":"나이보다 신체 나이가 더 젊다고 얘기를 들으셨다니 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 식단 조절 잘하고 운동을 꾸준히 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들이 좋아하신다니 다행이네요 .",
        "answer":"내가 건강에 관심이 많아서 먹어 본 것이 많아서 거의 박사라고 해도 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 유전병을 물려받지 않았다니 다행이네요 .",
        "answer":"그런데 엄마 탓을 하면 어쩌지 ? 이젠 아프면 다 엄마 탓을 하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강하다니 정말 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"사실 따로 뭘 하는 건 없는데 타고난 건강이 정말 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아직도 젊은 사람들보다 힘이 세다고 자신하시는군요 .",
        "answer":"실제로도 내가 현장에서 힘쓰는 일은 아주 가뿐하게 해내고 있어서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"술 담배를 안 해서 건강하다고 자신 있게 말씀하시네요 . 어떤 이유인가요 ?",
        "answer":"친구들은 모두 술 담배를 하는데 다들 한 번씩 병원신세를 지더라고 ."
    },
    {
        "question":"자신만의 보양식에 대해 상당한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"내가 아주 약골이었는데 그 보양식을 꾸준히 먹으면서 몸이 건강해졌어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리에 덕분에 긍정적인 진단을 받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"매일 두 시간씩 달렸더니 체지방도 감소하고 피로감도 많이 사라졌어 ."
    },
    {
        "question":"동안이라는 소리에 기분이 좋아지셨군요 .",
        "answer":"요즘 거울을 자주 보는데 내가 봐도 전보다 얼굴에 생기가 돌아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 자신이 있으셔서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"몇 달 전부터 등산을 다니고 있는데 몸이 튼튼해지는 게 스스로도 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"장어를 꾸준히 먹고 나서부터 체력이 부쩍 좋아진 게 느껴져서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아팠다니 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 퇴원하게 되면 다시는 아픈 일이 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강해서 많이 기쁘시겠어요 . 어떤 점을 통해 스스로가 건강하다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"환절기에도 감기에 걸린 적이 없어 . 아주 튼튼하지 ."
    },
    {
        "question":"자신 있으신 거 같아서 보기 좋아요 !",
        "answer":"이것을 지속적으로 유지를 한다면 나는 반드시 다이어트에 성공할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"올해 우리 부서에서 획기적인 아이디어를 내서 회사 전체 매출이 십 퍼센트 정도 올랐거든 ."
    },
    {
        "question":"중년의 나이지만 취업 준비 중이시군요 ?",
        "answer":"중년의 나이에도 취업을 할 수 있는 걸 보여주고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"구매하신 부지가 개발된다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"노후자금 때문에 걱정이었는데 한시름 덜 수 있겠어 . 재투자로 더 큰돈을 벌 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"주식에 자신감이 생기셨군요 .",
        "answer":"차트를 보는 방법을 공부했더니 자신감이 생겼어 . 적극적으로 주식투자를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보험금을 투자할 예정이시군요 .",
        "answer":"채권에 투자한다고 하는데 실력 있는 친구라서 믿을 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"아플 때마다 아들이 대신 약을 사다 줬군요 . 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"아들이 먼저 건강 상태를 물어보고 알아서 약을 사다 줘서 편해 . 아들에게 이 고마움을 어떻게 표현하지 ?"
    },
    {
        "question":"병원비 걱정을 하지 않아도 돼서 기쁘셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 연금이 나오기 때문에 그 돈으로 치료비를 하면 되거든 ."
    },
    {
        "question":"암 수술비를 충당할 수 있는 방법을 찾아 기쁘셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"오래 전 아내가 들어둔 보험에서 암 보험금이 꽤 나와 수술비를 내고도 남을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"환자들과 대화하면서 부자라는 걸 알게 되어 기쁘셨군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"자식들이 꼬박꼬박 찾아오고 안부전화 하는 건 나뿐이더군 . 그러니 내가 제일 행복한 부자야 ."
    },
    {
        "question":"전화위복의 상황이로군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가게 위치가 좋아 권리금을 꽤 많이 받았어 ."
    },
    {
        "question":"아내 수술비 대출을 받으실 수 있게 되어 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 열심히 살아왔다는 느낌이 들어서 기분이 좋네 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 며느리가 입원비를 낼 것이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"며느리가 항상 병원 입원비를 내줘서 고맙게 생각해 ."
    },
    {
        "question":"치매 진단을 받으면 아들이 같이 살자고 할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아들은 항상 부모에게 잘했거든 아마 앞으로도 그럴 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"둘째가 좋은 곳에 취직했군요 .",
        "answer":"잘 다녀서 자기가 원하는 곳까지 올라갔으면 해 ."
    },
    {
        "question":"이번 평가에 자신감이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 대인관계 하나는 기가 막히게 좋아서 다들 날 좋게 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"이번에는 취업에 성공할 수 있을 것 같으시군요 . ",
        "answer":"막히는데 하나 없이 술술 풀어나갔지 . 공부한 보람이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 영어를 물어볼 때 어떤 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"내 영어실력을 인정해 주는 것 같아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"멋진 분이시네요 . 그 이유가 무엇인지 들어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나한테 시집오느라 고생이 많았지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"좋은 유전자를 물려받아서 좋으시겠어요 ! 부러워요 .",
        "answer":"하하 . 이것도 하나의 복이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프셨겠어요 . 괜찮으세요 ?",
        "answer":"지금은 하나도 안 아파 ."
    },
    {
        "question":"폐가 안 좋다니 유감이네요 . 근데 왜 걱정하시지 않으신가요 ?",
        "answer":"내가 담배를 일생에 피운 적이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"퇴직한 지 몇 년 되셨나요 ?",
        "answer":"이년 정도 ? 그런데 난 다시 회사에 가서 일 잘할 자신이 있어 ."
    },
    {
        "question":"확신에 찬 대답 아주 멋져요 . 그 이유가 궁금해요 .",
        "answer":"이 동네에선 날 힘으로 이길 자가 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 항암치료를 꼭 이겨내시면 좋겠어요 .",
        "answer":"그래 . 그런데 아내가 힘들어할까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"곧 퇴원해서 친구 분들과 가족 분들에게 돌아가실 수 있으면 좋겠어요 .",
        "answer":"친구들과 가족들이 나를 걱정할까 봐 나는 그게 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 합병증으로 고생하시는 아내 분이시지만 오래 사실 거라는 믿음이 있으시군요 .",
        "answer":"그래 . 하지만 아내가 힘들어할 것을 생각하니까 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 고혈압이 없는 걸 보니 가족력은 사용자님 대에서 끊긴 것이 확실해서 기쁘신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 이 고혈압이라는 병이 내 아들한테도 있을까 봐 걱정을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"가족들은 사용자님과 병마가 싸우다 지더라도 꿋꿋하게 잘 견뎌낼 거란 확신에 차있으시네요 .",
        "answer":"내가 없더라도 잘 견뎌낼 거야 . 난 그렇게 믿어 ."
    },
    {
        "question":"마을 이장님이 다음 주면 건강한 모습으로 나타날 거라고 확신에 차셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"당연하지 . 걱정이 되긴 하지만 마을이장은 강한 사람이니까 이겨내고 다음 주에 웃으면서 나타나겠지 ."
    },
    {
        "question":"동생 분은 간암으로 끄떡없을 것이라고 생각하셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 내 동생은 잘 이겨낼 거야 . 내 동생이니까"
    },
    {
        "question":"네 ? 암에 걸리셨다니 걱정이 되시겠어요 . 친구 분도 걱정되시고",
        "answer":"응 내 친구는 이렇게 되지 않길 바라는데 금연을 어떻게 시키지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님은 어디가 아프세요 ? 아내 분은 동년배 중에서는 제일 건강하실 거예요 .",
        "answer":"지금 나는 만성질환이 하나 있어 . 하지만 아내는 아픈 곳이 없으니 나보다 더 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"마을 청년회분들이 소 여물을 줬을 거라고 확신하시는 군요 .",
        "answer":"만약 안 줬으면 어떡하지 소가 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아내 분을 위한 보양식을 만드셨군요 ! 아내 분이 좋아하실 거예요 .",
        "answer":"아내 입맛에 안 맞을까 봐 . 걱정이 되지만 아내는 회복을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 분들은 남 걱정을 할 필요가 없었네요 .",
        "answer":"내 건강도 좋은 편은 아닌데 금방 세상을 떠날까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"죽음이 준비해온 자세가 정말 멋있어요 .",
        "answer":"죽음은 별거 아니지만 사실 조금은 두려워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아서 우울하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지만 치료비 문제로 자식들에게 기대지 않아도 돼 ."
    },
    {
        "question":"만성질환으로 건강이 별로 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"하지만 난 경제적으로 넉넉해서 걱정이 없어 ."
    },
    {
        "question":"꿈이라서 다행이에요 . 정말 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"꿈 꾸고 나니 난 내가 아픈 것 때문에 자식들한테 폐를 끼치기 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"만성질환 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"그래도 이전에 들어놓은 보험 때문에 돈 걱정은 없어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 좋지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"좋은 요양원에 내 돈으로 들어가서 자녀들에게 경제적으로 부담은 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"작은 질환이지만 걱정이 되시겠어요 .",
        "answer":"하지만 지금부터라도 관리해서 자식들에게 부담을 주지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"화목함을 갖기 위해서는 돈이 필수라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"집에 돈이 없으니까 가족 간의 사이가 안 좋아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들에 대한 자신감이 대단하시군요 .",
        "answer":"남편을 닮아서 잘생기고 공부도 잘하니까 당연하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"치매 병원에 다니는 걸 알면 자식들이 요양 병원에 보낼 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"자식들은 나를 생각하니까 아마 요양병원으로 보낼 거라고 생각하고 나도 요양병원에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 건강에 도움 되실 것 같아요 .",
        "answer":"그런데 자꾸 새벽에 잠이 깨 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떤 부분에서 자신이 있나요 ?",
        "answer":"사람들의 감정의 변화를 쉽게 알 수 있다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"학생회장에 당선이 유력하군요 .  당선되기 위해서 어떤 활동을 하고 있을까요 ?",
        "answer":"학우들이 원하는 것을 파악하고 실행 가능한 공약을 내세웠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 성격이 화통하시군요 .",
        "answer":"나는 자신이 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 인간관계 회복을 자신하시나요 ?",
        "answer":"밤낮으로 약속이 넘칠 정도로 친구가 많았거든 ."
    },
    {
        "question":"아내가 항암 치료를 이겨낼 거라고 확신하시는군요 .",
        "answer":"힘들겠지만 지금까지도 잘 이겨냈으니까 분명 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 합병증으로 고생하는 아내가 오래 살 거라는 믿음이 있으시군요 .",
        "answer":"워낙 건강했던 사람이니 그런 병은 빨리 이겨낼 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 가족력이 끊겼다고 확신하시는군요 .",
        "answer":"응 . 고혈압이 내 아들한테도 올까 봐 걱정을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"내가 사라져도 가족들이 잘 견뎌낼 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다들 씩씩하게 잘 받아들일 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"매일 찾아오는 이장이 좋은 사람이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"마을 사람이라는 이유로 이렇게 매일 챙겨주기도 쉽지 않을 거야 . "
    },
    {
        "question":"암 치료를 지원해 주는 동생의 우애가 크다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"누가 암에 걸린 형을 이렇게 챙겨주겠어 ? 내 동생이지만 정말 고마워 ."
    },
    {
        "question":"친구와 같이 담배를 끊을 수 있다고 확신하시는군요 .",
        "answer":"우리는 서로를 아주 잘 챙겨주거든 . 아무리 담배를 끊기 어려워도 서로 챙겨주면 할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 회복하는 데 아내가 도와줄 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"우리는 아직도 서로가 없이는 못 살거든 . "
    },
    {
        "question":"마을 청년회분들이 소 여물을 줬을 거라고 확신하시는군요 .",
        "answer":"마을을 위해서 열심히 일하는 사람들이라서 믿음이 가 ."
    },
    {
        "question":"아내가 보양식 준비를 위해 택배를 받았다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"얼마 전부터 먹고 싶은 음식이 있냐고 물어보더라고 . 아내의 요리 솜씨가 기막혀서 기대가 돼 ."
    },
    {
        "question":"나에게 인생을 즐기라고 충고했던 이들이 모두 세상을 떠났군요 . 내 마음은 어떠한가요 ?",
        "answer":"내 건강도 좋은 편은 아닌데 금방 세상을 떠날까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"꽤 오래 전부터 죽음에 대해 준비해오셨군요 . 특별한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"죽음은 별거 아니지만 사실 조금은 두려워 ."
    },
    {
        "question":"나이는 많지만 경제적으로 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"젊었을 때부터 돈을 모으기 위해 열심히 살았거든 ."
    },
    {
        "question":"건강에 자신 있으신가 보군요 .",
        "answer":"남들보다 운동도 열심히 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강에 자신하시는군요 . 체력이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"예전보다 확실히 건강해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"승진에 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"그간 회사에 기여한 공로가 크거든 ."
    },
    {
        "question":"가족끼리 외식하셨군요 .",
        "answer":"응 맞아 . 우리 집처럼 이렇게 가족 모임을 소중히 여기는 사람들이 많이 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족이 잘 지낼거라는 자신감이 있으신 거군요 .",
        "answer":"우리 가족을 서로를 존중해 주거든 ."
    },
    {
        "question":"회사의 수준에 비해 스스로의 가치가 높다고 생각하시는군요 . ",
        "answer":"내가 해외 유학파고 더 높은 연봉을 마다하고 지금 다니는 회사를 선택해서 열심히 일했는데 회사가 너무하잖아 . 일단 자존심이 상해서 바로 사표 쓰고 나와서 생각해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 인연을 기다리고 있군요 ?",
        "answer":"나는 어릴 때부터 뭐든 잘 해왔어 . 내가 결혼을 하면 남편과 사이좋게 지내면서 아이도 잘 키울 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그동안 친구들에 비해 여러 가지 취미를 많이 가지셔서 자신감 넘치는 모습이시군요 .",
        "answer":"내가 정말 좋아하는 것들이라 하고 있으면 시간이 쏜살같이 지나가 버리지 . 우아한 노년을 버티기 위한 준비는 내가 가장 잘한 듯싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 기대하며 준비하고 계시군요 . 어떤 준비를 하셨나요 ?",
        "answer":"우리가 살 집도 준비했고 경제적으로 여유가 있어 ."
    },
    {
        "question":"아주 자신감이 넘치시는군요 . 그렇게 생각하신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"원래부터 남자에게 관심이 없는 사람인데 그래도 나는 사랑해 주는 것을 느낄 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"모임의 수장이 되어 기쁘시겠어요 . 어떤 점을 먼저 바꾸고 싶으신가요 ?",
        "answer":"예전에는 모임 참석에 강요가 있었는데 그런 부분을 바꾸고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼하면 행복하게 살 자신이 있으시군요 . 그렇게 생각한 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아내와 나의 삶에 대한 가치관이 일치하거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 고민 중이신가요 ?",
        "answer":"나는 결혼하면 잘 살 거라 자신하거든 . 근데 다들 결혼은 미친 짓이라니까 이해가 안 가는 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 성공할 것 같은 예감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 모처럼 면접을 잘 봤어 . 이렇게 자신이 있긴 처음이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니 생신을 위해 멋진 이벤트를 준비 중이고 좋아하실 거라고 자신하시는군요 . 어머니가 좋아하시는 게 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"어머니가 평소에 검소하게 사셔서 가지고 싶고 먹고 싶은 것이 있어도 말로만 그러시지 실제로 사거나 하시질 않았어 . 그래서 내가 좋아하시는 선물을 사고 식사 장소를 예약했어 ."
    },
    {
        "question":"연애를 많이 해서 결혼도 잘할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그리고 나는 얼굴이 잘생겼어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 관계를 맺는 데 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"처음 보는 사람과도 금방 친해질 수 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이번 프로젝트만 성공하면 승진이 될 거라고 믿으시는군요 .",
        "answer":"그래서 이번 프로젝트를 꼭 성공적으로 끝마치고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"진로 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"근데 친구들이 내 요리가 정말 맛있다고 요리사 하면 잘할 거래 ."
    },
    {
        "question":"수학에 자신감을 갖고 계시는군요 !",
        "answer":"우리 반에서 수학 일등은 항상 내가 하고 있어서 너무 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"새로운 핸드폰을 사셔서 친구들의 부러움을 살 것 같군요 .",
        "answer":"내가 용돈을 열심히 모으고 시험 잘 봤기 때문에 부모님께서 사주셨어 ."
    },
    {
        "question":"아파서 자식들에게 고생시키지 않아 다행이라 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 죽음으로 자식들은 슬프지 않고 남은 인생 잘 살았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 자랑스러우시군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"내 동생은 회사에 가도 모두에게 사랑받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 잘생겼다고 생각하시는군요 . 잘생기셨나 봐요 .",
        "answer":"내 친구들도 잘생겼지만 특별히 나는 더 잘생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 점잖고 온화하군요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"많은 친구들이 있는데 다들 점잖고 온화한 친구들이라니 난 행복한 사람인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"착한 사수분을 만나셨군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다른 선배들은 안 좋은 사람들도 있다던데 내 사수는 너무 친절하고 좋은 분이신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 중요한 존재군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"회사에서 내가 맡는 업무가 막중한 것 같아 . 난 우리 회사의 인재야 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들 중에서 노래를 가장 잘하시는군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"나는 노래대회에서 상을 여러 번 받을 만큼 노래를 아주 잘해 ."
    },
    {
        "question":"내년에는 친구를 사귈 수 있어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"친구를 사귀게 되면 하고 싶은 게 정말 많아 ."
    },
    {
        "question":"운동을 열심히 해서 키가 크고 살도 빠지셨군요 .",
        "answer":"맨날 놀리던 친구들 때문에 방학 동안 정말 열심히 운동을 했는데 결과가 좋아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 친구들이 없으시군요 . 친구들에게 말을 걸 용기가 생겨 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"용기가 생겨 친구들에게 말을 걸고 싶은데 어떤 말을 먼저 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 가해자들이 사라졌군요 .",
        "answer":"나를 괴롭히던 가해자들이 학교에서 퇴학당했어 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"신체 나이를 재 봤는데 실제 나이보다 더 적게 나오더라고 . 이대로만 유지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 통해 건강을 유지하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 평일에는 걷거나 자전거를 타고 주말에는 등산을 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 건강 걱정을 할 필요가 없어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 건강 하나는 자신 있거든 ."
    },
    {
        "question":"딸이 어머니의 건강을 걱정하지 않아 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 앞으로도 걱정시키고 싶지 않네 ."
    },
    {
        "question":"건강이 잘 유지되어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 몸에 좋은 식품들을 잘 챙겨 먹거든 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 사용자님의 요리를 맛있게 먹어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"오늘은 우엉으로 요리를 해서 손주를 먹였어 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 실제보다 십 년 이상 젊게 나와서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 평소에 다른 사람들보다 건강하다고 생각하고 있었는데 결과가 좋게 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"가족의 건강을 책임지고 있으셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 매일 아침 일찍 일어나서 건강한 식단을 준비하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴원할 수 있다니 기쁘시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"항암 치료를 받고 있는데 이제 거의 정상으로 회복되었어 ."
    },
    {
        "question":"건강해져서 퇴원할 수 있다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 회복이 빠른 편이래 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 생각하시는지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그렇지 . 그야 어제 팔씨름 대회를 했는데 내가 다른 아줌마들 제치고 일등을 했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것으로 인해 그렇게 생각하시는지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다른 아줌마들은 애 보느라 허리가 약해졌는데 나는 그렇지 않으니까 ."
    },
    {
        "question":"가족이 행복해서 컨디션이 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"친구들은 부모님하고 매일같이 싸우고 관계도 안 좋다는데 그런 거 보면 난 행운아야 ."
    },
    {
        "question":"성적을 훌륭히 받을 거 같군요 .",
        "answer":"어 이번에 시험이 나한테 쉬웠거든 더 열심히 공부해서 좋은 대학에 입학할 거야 ."
    },
    {
        "question":"성적표를 부모님께 당당하게 보여드리다니 기쁜 일이네요 .",
        "answer":"이번이 인생 통틀어 제일 잘 봤어 ."
    },
    {
        "question":"평안하신 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"그냥 . 인생에 끝이 조금씩 다가오고 있다고 생각하니까 쉴 수 있는 것 같아서 평온하더라 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러한 생각을 하세요 ?",
        "answer":"만날 당하고만 살잖아 . 맞고 뜯기고 . 가끔은 내가 학교에 온건지 교도소에 온건지 알 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 박사라고 해도 손색이 없겠네요 ! 그 마음 잃지 않길 기원할게요 .",
        "answer":"근래 친구들이 묘하게 날 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 다른 걸 공부하고 싶으신건가요 ?",
        "answer":"그게 아니라 난 내가 원하는 직업이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"오 진짜 기분 좋은 일이네요 .",
        "answer":"응 . 기분 정말 좋아 . 부모님한테 자랑도 했어 ."
    },
    {
        "question":"당당한 모습이 보기 좋아요 .",
        "answer":"열 번도 넘게 반복해서 암기했어 ."
    },
    {
        "question":"어찌 하실 건가요 ?",
        "answer":"학교폭력위원회와 담임 선생님께 털어놓으려고 생각하고있어 ."
    },
    {
        "question":"자신감 넘치는 모습이 괜찮아 보여요 .",
        "answer":"이번 테스트에서도 성적이 많이 올랐어 . 곧 목표 점수에 도달할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족의 행복은 최고의 행복 중 하나죠 . 어떤 부분이 괜찮으신데요 ?",
        "answer":"항상 친절하시고 문제가 없진 않지만 항상 내 이야기를 들어주시려고 노력하셔 ."
    },
    {
        "question":"성적이 괜찮을 것이라고 자신하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 성적을 올리기 위해 노력했거든 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 갈등을 빚는 일이 자주 생기나요 ?",
        "answer":"맞아 . 하지만 그럴 때마다 내가 말리면 금방 풀려 ."
    },
    {
        "question":"학습을 많이 하셨나 보군요 .",
        "answer":"응 . 예습과 복습을 항상 철저히 했거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 왜 그렇게 판단하시나요 ?",
        "answer":"부모님도 나와 동생을 잘 보살펴주시고 멋진데도 같이 가줘 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 관심을 보여주면 돼 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 이야기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"한아이가 나를 은글슬쩍 계속 갈구릴래 그동안 계속 괴로워 했어 ."
    },
    {
        "question":"화목한 가족과 지내시는군요 ?",
        "answer":"요새 가족끼리도 안좋은 집 많다던데 . 우리집은 못따라와 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력은 진짜 잘못된 일이라서 그런 거죠 ?",
        "answer":"그건 옳다고 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 잘 지낼 거라는 확신이 있으신 거군요 .",
        "answer":"우리 가족들을 서로를 위해주거든 ."
    },
    {
        "question":"드디어 당신의 재주를 찾은 건가요 ?",
        "answer":"응 . 여태까지 내게 재주가 없는줄만 알았는데 내 재주는 학업이었나봐 !"
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 확신을 하시나요 ?",
        "answer":"내 학교일이든 개인생활이든 모두 나를 존중하고 도와줘 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 축하드려요 . 결혼하게 되니 얼마나 기쁘세요 ?",
        "answer":"지금 너무 신나고 기뻐 . 결혼을 준비하는 과정들도 다 즐겁게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"성과금으로 어떤 선물을 하면 좋을지 고민이시군요 .",
        "answer":"동료들에게 평소 도움을 많이 받았거든 . 간식을 돌릴까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"상을 받아서 신이 나신 것 같아요 .",
        "answer":"제출할 때부터 어쩐지 예감이 좋았어요 ."
    },
    {
        "question":"화해하셨다니 기쁘시겠어요 . 어떤 일이 있었는지 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 친구를 오해해서 사이가 틀어졌었는데 내 진심을 보여주면서 사과했더니 친구가 용서해줬어 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일로 기분이 좋으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후를 준비하려고 계획했던 게 잘 풀리고 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋아져서 안심이 되시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이젠 정말 좋아진 건강을 관리 잘하고 그래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 가족여행을 보내준다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 안 그래도 집사람에게도 전화해 줬더니 무척이나 좋아하네 ."
    },
    {
        "question":"자녀분의 교우 관계가 좋아 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"지금은 매체가 많이 발달되다 보니 정보를 쉽게 얻을 수 있어서 교육보다는 인성을 위해 가족 간의 관계를 돈독히 했지 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 직장에 들어갔다고 하시니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 원하는 직장에 들어갔으니 노력해서 최고가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"취업에 성공하셨다니 축하드려요 .",
        "answer":"졸업하기 전까지 취업 안 될까 봐 걱정이 많았는데 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으신 것 같아요 . 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"점심시간에 식당에서 우연히 만났어 . 친구가 외국에 나가면서 연락이 끊어졌었거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼할 생각에 행복하시군요 . 신혼여행은 어디로 가시나요 ?",
        "answer":"스위스로 갈 거야 . 아내가 꼭 가고 싶다고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"아내가 다음 달에 출산해서 기쁘시군요 . 아내를 위해 어떤 걸 해주고 싶으세요 ?",
        "answer":"꽃과 케이크를 준비할 거야 . 아내가 꽃을 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"축하드립니다 . 정말 좋은 일이네요 .",
        "answer":"응 . 생각보다 임신이 쉽게 되지 않아 걱정했는데 하늘을 날아갈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"운동한 보람이 있으시군요 . 특별한 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"회사도 가고 아이도 봐야 하고 집안일까지 해야 하니 몸이 열 개라도 모자라 . 결혼 안 할 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 행복한 하루하루를 보내고 계시는군요 .",
        "answer":"특히 취미가 같아서 더욱 대화가 잘 통해 ."
    },
    {
        "question":"행복한 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"드디어 남자친구한테 청혼을 받았어 !"
    },
    {
        "question":"당뇨 수치가 내려갔다니 기쁜 소식이네요 .",
        "answer":"당뇨병 수준까지는 아니지만 정상을 벗어난 수치였거든 . 근데 당뇨약을 먹으면서 식단도 잘 지켰더니 오랜만에 정상 수치가 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"그 예금 타시면 어디에 쓰실 예정인지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나도 오십이 넘었으니 나만의 통장에 비상금으로 가지고 있다가 사용하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"질환도 돈도 걱정되시는군요 .",
        "answer":"근데 이렇게 상황이 어려워졌지만 가족들이 날 처음으로 걱정해주더라고 . 그 부분만큼은 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"드디어 취업하셨다니 축하드립니다 . 괜찮다면 더 자세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"고생해서 취업했으니 이제 입사 전까지 놀 생각이야 ! 정말 기쁘다 ."
    },
    {
        "question":"집중적인 연구 업무로 힘드셨겠어요 . 결과가 나왔을 때 어떤 느낌이셨나요 ?",
        "answer":"어려웠던 연구였던 만큼 정말 성취감이 엄청났고 너무 기뻤어 . 동료들에게도 고맙다고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연애를 시작하셨다니 축하드립니다 .",
        "answer":"전부터 남자친구가 생기면 이것저것 해보고 싶은 게 많았는데 ! 진짜 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아주 좋은 일이네요 .",
        "answer":"그 친구를 보면서 나까지 연애하는 법을 배운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 등이면 상금도 있었나요 ?",
        "answer":"상금도 무려 삼백만 원이나 받았다고 !"
    },
    {
        "question":"저축이 만기 되셨군요 . 이십 년 동안 납입하셨다니 대단하세요 . 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"너무 기분이 좋아 . 사실 살면서 중간에 힘들 때 연금을 해제하려 생각한 적도 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 . 어떻게 정직원으로 채용되셨나요 ?",
        "answer":"회사에서 일 잘하고 회사 사람들과 잘 지낸다고 회사 측에서 나를 좋게 평가했어 ."
    },
    {
        "question":"휴가를 맞아 기분이 좋으시겠어요 ! 좋은 스케줄 있으신가요 ?",
        "answer":"호캉스 하려고 ! 요즘 어디 다니기 좀 걱정되어서 ."
    },
    {
        "question":"원하던 직장에 드디어 취직했다니 정말 기쁘겠어요 . 직장에 들어가면 하고 싶은 게 있나요 ?",
        "answer":"첫 월급을 받으면 부모님께 멋있는 선물을 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 투자를 잘하시는 분을 보면 신기해요 . ",
        "answer":"그런데 투자는 머리도 중요하지만 집중해서 연구하는 정신이 필요해 . 머리나 운만 믿으면 큰코다친다고 ."
    },
    {
        "question":"구체적인 이야기가 듣고 싶어요 . 들려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 지갑을 잃어버렸는데 어떤 학생이 주워서 가져다줬어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 맞는 친구분을 찾으셨군요 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 너무 기뻤어 . 친구를 새로 사귀면 같이 놀러 다닐 수 있어서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 정말 기쁘시겠어요",
        "answer":"일 잘한다고 이 년 만에 승진이 되었어 ."
    },
    {
        "question":"택시에서 분실했던 가방을 찾아서 기뻤군요 .",
        "answer":"현금은 얼마 없었지만 신분증이랑 카드 분실돼서 잘못되었으면 아득해지거든 . 돌려받는 게 쉬운 게 아니니까 ."
    },
    {
        "question":"우와 축하드려요 .",
        "answer":"취업 통보받은 지는 꽤 되었는데 출근이 이제라서 드디어 실감이 나고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이직에 성공해서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이전에 다니던 회사보다 연봉도 더 받을 수 있게 되어서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"사이좋은 가족과 함께라니 정말 행복하시겠어요 .",
        "answer":"가족들이 계속 화목하게 지냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"평소 생활에 만족하고 계신 것 같아요 . 어떤 점이 가장 만족스러우신가요 ?",
        "answer":"조금 피로함이 빨리 몰려온다는 생각이 들더라고 . 의사 말로는 심각한 건 아니라는데 요즘 술을 너무 많이 마신 게 마음에 걸리네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 좋은 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 한 달 뒤면 사랑하는 사람과 결혼하거든 !"
    },
    {
        "question":"멀리 떨어져 있던 친구랑 오랜만에 재회하셔서 정말 좋은 시간을 보내셨군요 .",
        "answer":"정말 꿈 같은 시간이었어 . 이렇게 좋은 친구가 있다니 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료의 갑작스러운 통보로 깜짝 놀라셨군요 .",
        "answer":"다행히 그 동료와 면담을 한 결과 계속 함께하기로 해서 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"오늘 무슨 날인가요 ?",
        "answer":"오늘 부모님 생신이셔 !"
    },
    {
        "question":"여자친구가 생겨 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"간호사야 . 병원에서 일하지 ."
    },
    {
        "question":"팀원들 앞에서 칭찬을 들으셨다니 매우 기쁘셨군요 .",
        "answer":"사실 칭찬 받은 게 처음이라 너무 당황스러워 . 그래도 칭찬받으니 좋긴 해 ."
    },
    {
        "question":"일을 마치셔서 마음이 편하시군요 .",
        "answer":"중간에 너무 힘들어서 포기하고 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"첫 아이가 생긴 소식에 아주 기쁘시군요 .",
        "answer":"새로운 생명이 생긴다는 건 신기한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"생체나이가 낮게 나와 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"한두 살 차이도 아니고 아예 열 살 정도 젊게 나오니 좋다 못해 신이 나네 ."
    },
    {
        "question":"아이와 여행을 다녀오셨군요 . 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"아이와 여행을 가서 시간을 많이 보냈어 . 너무 즐겁고 좋았지 ."
    },
    {
        "question":"무엇 덕분에 행복한지 자세히 얘기해 주세요 .",
        "answer":"오늘은 우리 가족끼리 지정한 가족 기념일이거든 . 이날이 되면 난 너무 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"아들의 승진으로 온 가족이 식사해 무척 행복하셨군요 .",
        "answer":"남편이 승진해도 이 정도는 아니었는데 어제는 내가 세상에서 제일 행복한 사람 같았어 ."
    },
    {
        "question":"주식의 상승으로 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"수익이 천만 원 정도 생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 좋은 일이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"지금까지 나를 따돌렸던 친구에게 사과를 받았어 . 그 친구도 진심으로 반성한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"와 정말 축하드려요 !",
        "answer":"응 . 사실 한 번 미뤄졌는데 드디어 승진해서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"과제 평가가 좋아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"과제를 하는 동안 힘도 들고 포기하고 싶었는데 끝까지 해내고 평가가 좋으니 날아갈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 오해를 하지 않아서 행복하시군요 .",
        "answer":"내가 선생님의 물건을 훔쳤다는 오해가 있어서 따돌림을 당했는데 내가 아니라는 사실이 밝혀졌어 ."
    },
    {
        "question":"기말고사 성적이 너무 올라서 기쁘시군요 .",
        "answer":"평균이 십 점이나 올랐어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 많이 좋으시군요 .",
        "answer":"오랜만에 우리 가족끼리 놀러 가기로 했거든 매일 바빠서 놀러 가지 못했었어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 생기셨다니 정말 좋은 소식이네요 ! 어떤 분과 교제를 하게 되었나요 ?",
        "answer":"내가 일 년 넘게 짝사랑해온 사람이야 . 이 사람과 사귀다니 아직도 믿기지 않아 ."
    },
    {
        "question":"행복하다니 기분이 좋네요 . 행복한 이유를 편하게 말씀해 주세요 .",
        "answer":"딸이 내 이야기도 잘 들어주고 나를 많이 도와줘 ."
    },
    {
        "question":"결혼이란 걸 생각하면 즐겁기도 하고 기쁠 것 같으시군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 원하는 상대와 결혼도 하고 나의 자녀도 생기고 ."
    },
    {
        "question":"잘 되었군요 . 언제부터 심장이 문제가 생긴 것이지요 ?",
        "answer":"퇴직 무렵부터 심장이 따끔거리고 숨이 가쁘고 해서 병원에 가서 협심증 진단을 받은 거야 ."
    },
    {
        "question":"자기 관리를 아주 잘하셨군요 . 어떻게 관리를 하셨길래 건강에 자신이 있으신 거죠 ?",
        "answer":"특별한 운동을 한 것은 아니지만 평소 생활에서 소식하고 많이 걷고 스트레칭을 꾸준히 했지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이 있으셨나 봐요 !",
        "answer":"퇴직금으로 샀던 주식과 부동산이 너무 올라서 팔고 왔거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 나아지셨다니 정말 다행이에요 .",
        "answer":"고마워 삼 년이나 아팠는데 정말 홀가분해 ."
    },
    {
        "question":"많이 회복이 되셨다니 정말 다행입니다 . 어쩌다가 부상을 당하셨는지요 ?",
        "answer":"직장에서 일하다가 실수로 계단에서 넘어졌는데 지금도 조심하며 살아가고 있어 . "
    },
    {
        "question":"반갑고 축하할 연락이 왔군요 !",
        "answer":"응 . 근데 결혼식이 특별하더라고 ."
    },
    {
        "question":"취업이 빨리 되어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"다들 몇 번이나 떨어지는데 나는 금방 합격을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 행복하신가요 ?",
        "answer":"응 . 너무 행복해 . 나도 드디어 남편이 생기네 ."
    },
    {
        "question":"원하시던 회사에 취직하시다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 ! 이제 부모님께 용돈도 드릴 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"조카가 생겨서 기분이 좋아 보이세요 .",
        "answer":"맞아 . 벌써 해 주고 싶은 게 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"선물을 받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"아주 기분이 좋아 . 내가 갖고 싶던 나이키 운동화거든 ."
    },
    {
        "question":"기다리던 프러포즈 받아서 너무 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"너무 기뻐서 하늘을 날아갈 것 같아 . 나도 드디어 결혼한다고 ."
    },
    {
        "question":"새 친구를 만들어 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"말도 잘 통하고 함께 있으면 즐거운 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"원하시던 회사에 입사하시게 되셔서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"기쁘다마다 . 이제 부모님께 용돈도 드리고 적금도 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고모가 되다니 정말 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"이름은 지민인데 빨리 얼굴 보고 싶다 . 너무 행복해 !"
    },
    {
        "question":"이벤트를 받으시다니 정말 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 전혀 예상하지 못했거든 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋았겠네요 . 어떤 일이었나요 ?",
        "answer":"직장 동기가 나 고생한다고 비싼 밥 사주기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"선물 받는 사람이 기분 좋아했다면 선물한 사람으로서 기분이 너무 좋았겠네요 .",
        "answer":"맞아 엄청 좋은 선물도 아니었는데 너무 좋아해 줘서 행복했어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 그동안 노력을 많이 하셨나 봐요 .",
        "answer":"엄청 노력을 많이 했지 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 최종 면접이 잡혀서 기쁘시군요 .",
        "answer":"면접 준비를 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업을 못할 줄 알았는데 성공하게 돼서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이번 취업 시장이 너무 힘들었는데 취업이 돼서 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 사람에게 고백을 받아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제 그 사람과 데이트할 생각에 너무 설레 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 생기셨군요 . 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그 친구가 고백해서 사귀기로 했어 . 이제 나도 커플이라 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"생신 축하드려요 ! 회사에서 생일을 챙겨 줘서 많이 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"생일날 일하는 게 달갑지는 않지만 이렇게 챙겨주니 한결 낫더라 . 좋은 문화라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하셨는지 이유를 여쭤보아도 될까요 ?",
        "answer":"최근에 아이가 생겼는데 너무 예뻐 . 내 삶에 의미가 생긴 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 성공하셨군요 !",
        "answer":"부모님이 나보다 기뻐하시더라구 . 지금 오피스룩 사러 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"나랑 잘 맞는 친구를 만난 것 같아 기뻐 보여요 . 어떤 것을 할 때 가장 기쁘신가요 ?",
        "answer":"맛있는 걸 같이 먹으러 갈 때 제일 행복해 . 우린 입맛도 서로 비슷하거든 ."
    },
    {
        "question":"새로 들어간 모임에서 만난 사람 덕분에 요즘 기쁘시군요 .",
        "answer":"그 사람 덕분에 나까지 긍정적으로 변하는 느낌이라 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"가장 가고 싶은 직장에 취직해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 이 직장에 들어온 걸 감사해 ."
    },
    {
        "question":"내일 결혼이시군요 . 어떤 점이 가장 기쁘신가요 ?",
        "answer":"첫사랑인 남편을 매일 볼 수 있다는 생각에 설레고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 동창을 만나서 반가우셨겠어요 .",
        "answer":"응 같이 자주 가던 카페에 가서 얘기하는데 다시 중학생으로 돌아간 것 같고 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 사람이랑 밥 약속이 생겨서 기쁘고 설레시는군요 .",
        "answer":"응 외모가 완전히 내 이상형이라 벌써 두근거려 ."
    },
    {
        "question":"취업하셔서 정말 기쁘시겠어요 . 축하드려요 .",
        "answer":"고마워 . 기대도 안 했는데 합격하니까 눈물 날 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 축하 파티해줄지 미리 알고 있었나요 ?",
        "answer":"모르고 있어서 더 서프라이즈였던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"원하던 직장에 합격하셔서 기쁘시군요 . 이 기쁜 마음을 가족에게도 전달하셨나요 ?",
        "answer":"응 . 합격하자마자 바로 전화해서 알려드렸어 . 너무 좋아하시더라 ."
    },
    {
        "question":"고생 끝에 낙이 오는군요 .",
        "answer":"선생님이 진로 상담을 너무 잘해주셔서 이번에 성공적인 취업이 이뤄진 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분 성적이 올라 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이제 철들고 본격적으로 공부를 시작하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 소식이네요 . 정말 축하드려요 .",
        "answer":"석 달 동안 공들인 프로젝트가 성공해서 너무 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"두 분이 친하게 잘 지내시나요 ?",
        "answer":"사실 몇 달 동안 사이가 안 좋았는데 얼마 전에 다시 풀렸어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 하셨나요 ?",
        "answer":"자그마한 적금과 보험을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 소식이네요 . 축하드려요 .",
        "answer":"응 나 정말 기뻐 ! 연봉 협상 때 잘 풀리길래 기대를 하긴 했는데 진짜 반영될 줄은 몰랐거든 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 방법으로 건강을 지키시나요 ?",
        "answer":"운동도 하고 좋은 음식도 먹지 ."
    },
    {
        "question":"운동하시니까 기쁜 마음이 드시나요 ?",
        "answer":"운동이란 건강도 좋아지지만 정신적으로도 참 좋아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 아프셨나요 ?",
        "answer":"교통사고로 입원했는데 퇴원해서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞둔 심정이 어떠세요 ?",
        "answer":"그동안 열심히 살았고 연금도 나오고 하니 큰 걱정은 없지 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 쉽지 않으셨을 텐데 고생하셨어요 .",
        "answer":"나 정말 열심히 했거든 ."
    },
    {
        "question":"신통하네요 . 엄마 생일이라고 직접 음식을 준비해 줬다니 매우 부럽습니다 .",
        "answer":"선물도 엄마 발 불편할까 봐 편한 신발을 운동화랑 여름 신발 샌들을 선물해 줘서 신발 걱정은 없어 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드립니다 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"요즘 취업 준비생이 너무 많아서 걱정했는데 단번에 원하는 회사에 입사 해서 너무 대견해 ."
    },
    {
        "question":"축하드립니다 . 정말 후련하시겠어요 .",
        "answer":"오 년 동안 고생한 보람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘신 일이 있으신 것 같네요 . 무슨 일이 있었는지 여쭈어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 수학 영어 성적이 항상 저조했어 . 그런데 이번에 영어 만점을 받았어 . 그리고 수학은 구십오 점을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"생신이라니 축하드려요 . 따님과 어떤 좋은 일이 있으셨는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 평소 사려고 마음에 담아 둔 블라우스를 선물로 사 왔지 뭐야 ?"
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 원하던 기업에 합격하셔서 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 부모님도 친구들도 모두 진심으로 축하해 줘서 더 행복해 ."
    },
    {
        "question":"다행이에요 . 오해를 푸셨으니 마음이 많이 편안해지셨을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 친구를 그냥 보지 말까 하는 생각도 할 만큼 힘들었거든 ."
    },
    {
        "question":"너무 기쁘시겠어요 . 한라산 등반 많이 힘들지 않나요 ?",
        "answer":"응 . 나도 내가 할 수 있을까 걱정 많이 했는데 완주해서 기분 좋아 ."
    },
    {
        "question":"소개로 만난 분이 마음에 드셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 정말 기대하지 않았는데 괜찮은 사람이 나와서 계속 만나 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다행이에요 . 노후 걱정을 덜게 되셨군요 .",
        "answer":"주식 사 놓은 게 많이 올라서 그래 ."
    },
    {
        "question":"퇴원하기를 많이 기다리셨군요 .",
        "answer":"병원 생활 힘들었는데 이제 집에 가야지 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 . 어떤 내기였는지 알려 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임이야 . 항상 내가 졌는데 내기하니까 이겼어 ."
    },
    {
        "question":"보고 싶은 친구와 만나게 되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 고등학교 때 정말 친했던 친구였는데 핸드폰을 잃어버리는 바람에 연락이 끊겼어 ."
    },
    {
        "question":"우와 . 어떤 종목에서 따셨어요 ?",
        "answer":"같이 운동하는 사람들하고 계영에 출전했거든 . 난 배영 주자였고 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 소식이네요 ! 무려 삼백 퍼센트나 나오는군요 .",
        "answer":"보통 이백 퍼센트가 최고였으니까 이번엔 진짜 높은 거지 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 축하드려요 ! 성별은 아직 모르시나요 ?",
        "answer":"응 . 아직 . 아들딸 둘 다 좋아 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 . 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"너무 기분 좋지 . 건강이 제일 중요하잖아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 성공적으로 잘 돼서 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"스트레스도 싹 풀리고 정말 성취감도 최고인 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"원하시는 것을 찾았다니 축하드려요 .",
        "answer":"동네 친구 집에 보내기로 했어 . "
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 만족도가 아주 높은 직장인가 봐요 .",
        "answer":"사람들도 다 좋고 일도 정말 재밌고 보람 있어 . 빨리 성과도 더 쌓고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"우와 정말 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"응 얼마나 기다렸는지 . 아기가 너무 예뻐 ."
    },
    {
        "question":"친한 사이가 되다니 기쁜 일이네요 .",
        "answer":"자연스럽게 말을 걸었는데 역시 마음이 잘 통해서 금방 친해졌어 !"
    },
    {
        "question":"엄청 기뻐 보이세요 .",
        "answer":"오늘 마지막으로 웨딩드레스 점검하러 가는데 기대돼 !"
    },
    {
        "question":"정말 좋은 소식이네요 . 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"너무 기뻐서 오다가 친구한테 전화해서 자랑도 해 버렸어 ! 너무 좋다 ."
    },
    {
        "question":"원하시던 회사에 취업하시게 되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오랜 기간 공부했던 것을 다 보상받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"서류 전형에 합격하다니 정말 기쁜 일이네요 .",
        "answer":"행복한 고민이네 ! 어디로 가야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"다함께 먹은 고기라 더 맛있었겠어요 .",
        "answer":"이런 시간을 자주 가질 수 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 진심으로 축하해줘서 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"얘한테 기대도 안 했는데 . 날 정말 생각해주는구나 느꼈어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 같이 놀아주기 시작했다니 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"엄청 기뻐 . 그런데 또다시 나랑 안 놀아줄까 봐 두렵기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 생겨서 기분이 어떤가요 ?",
        "answer":"당연히 좋지 . 근데 불안해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 기분이 좋으신 건가요 ?",
        "answer":"학교에서 다시 그 친구를 보지 않는다는 거 ? 그런데 밖에서 마주칠까봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분을 자세히 이야기 해 주겠어요 ?",
        "answer":"기분이 좋을 줄 알았는데 별로 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분을 조금 더 자세히 이야기 해보시겠어요 ?",
        "answer":"기분이 좋긴 한데 약간 어색해 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떻게 좋은지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"예전처럼 친구랑 사이좋게 지낼 수 있게 되었잖아 . 그런데 한편으로는 예전처럼 될까 봐 불안해 ."
    },
    {
        "question":"지금 나의 기분은 어떠신가요 ?",
        "answer":"완전 신나 . 그런데 또 나를 괴롭히지 않을까 불안해 ."
    },
    {
        "question":"지금 나의 기분은 어떠한가요 ?",
        "answer":"좋아 . 하지만 그 친구들과 다시 친해질 수 있을까 걱정 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 좋은지 구체적으로 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내 마음을 제일 잘 알아주던 베프였는데 저번에 싸워서 정말 힘들었거든 . 그러니 지금 내 기분이 얼마나 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"나의 지금 기분이 어떤지 말씀해 주세요 .",
        "answer":"기뻐 . 정말 학교가 즐거운 곳이 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"날 괴롭히던 친구가 혼이 나서 너무 좋았겠어요 .",
        "answer":"많아 근데 사실 내일 나한테 해코지할까 봐 무섭기도 해 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"모든 과목에서 일등급이 나왔어 . 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보았다니 축하드려요 .",
        "answer":"역시 노력은 배신하지 않아 . 밤 새워서 열심히 공부를 했거든 ."
    },
    {
        "question":"행복하다니 좋으시겠어요 . 어떤 일로 행복하신가요 ?",
        "answer":"내가 원하는 대학에 합격을 했거든 ."
    },
    {
        "question":"대단하시네요 . 어려운 문제를 푸셨다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"몇 시간에 걸쳐서 풀었는데도 힘들지 않고 성취감으로 돌아오니 너무 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"조금 자세히 설명해주세요 .",
        "answer":"나 태어나서 처음으로 반에서 일등을 했어 ."
    },
    {
        "question":"선생님한테 칭찬 받으셔서 기분이 좋으시겠어요 . 무슨 일로 칭찬 받으셨나요 ?",
        "answer":"내 성적이 많이 좋아졌다고 칭찬해주셨어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 핸드폰을 사주신다고 하셨어요 ?",
        "answer":"응 . 내가 열심히 공부를 했는데 아빠가 그 모습을 보시고 사주신다고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 시험 결과가 어땠나요 ?",
        "answer":"잘 보았지 . 내가 열심히 공부를 했거든 기분이 엄청 좋아 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 기분이 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"십 등 안에 들려고 진짜 노력을 많이 했는데 번번이 실패하다가 이번에 들어서 너무 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"그런데 내가 공부한 것들에서 문제가 많이 나와서 너무 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"졸업을 앞둔 기분이 어떤가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 졸업을 하면서 또 다른 새로운 출발을 한다는 것에 많이 설레 ."
    },
    {
        "question":"갖고 싶었던 가방을 어머니가 사주셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"예전부터 갖고 싶었는데 소원이 이루어졌어 . 이 가방 오랫동안 잘 쓸 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 기특해하셔서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"직접 번 돈으로 드린 선물이라 너무 뿌듯했어 . 엄마에게 또 선물해 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 단둘이 떠난 여행이 뜻 깊은 시간이 되었군요 .",
        "answer":"엄마가 즐거워하시는 모습을 보고 나도 즐거웠어 . 앞으로 엄마와의 시간을 자주 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"크리스마스에 직접 만든 요리로 파티를 하셨군요 .",
        "answer":"가족 모두가 좋아하는 파스타와 스테이크를 만들었어 . 다들 맛있다고 칭찬해주었지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 최고의 칭찬을 들어 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"평소에는 표현을 잘 안 하시는 분들인데 이런 칭찬을 하시니 날아갈 듯 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"걱정하셨던 아버지 사업이 잘 되고 있군요 .",
        "answer":"그동안 마음고생 많으셨을 텐데 다시 밝아지셔서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"빚을 다 갚게 되어 속이 후련하시군요 .",
        "answer":"온 가족이 힘을 모아 아껴 쓰고 노력한 덕분이야 . 부모님께 고생하셨다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"시험에서 전부 백 점을 받으셨군요 .",
        "answer":"매일 공부를 꾸준히 했더니 좋은 결과가 나왔어 . 다음 시험에서도 전부 백 점 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 마음을 알게 되셨군요 .",
        "answer":"엄마를 실망시키는 사람이 되면 안 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 저녁상을 차려드렸군요 . 칭찬 받으시니 기분 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"하나도 남김없이 다 드셔서 뿌듯했어 . 다음엔 어떤 저녁상을 차려드릴지 벌써 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지 생신 때 미역국을 끓여 드리셨군요 .",
        "answer":"생신선물은 비싸고 좋은 걸 드려야겠다고 생각했는데 작지만 정성어린 마음이 중요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 병이 다 나으셨군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"생각보다 회복 속도도 빨랐어 . 앞으로 재활운동만 잘 도와드리면 더 좋아지실 거야 ."
    },
    {
        "question":"집을 파셨다니 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"집을 판 돈으로 전원주택으로 이사하려고 ."
    },
    {
        "question":"산책로가 생겨서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"혼자 산책할지 아내와 함께 산책할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"노력이 보상받아서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"항상 날 마음에 안 들어 하시던 팀장님이 직접 칭찬까지 해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶던 곳에 갈 수 있게 되어 무척 행복하시겠어요 .",
        "answer":"들어오기 힘들었던 만큼 이 회사에서 꼭 잘 해내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"원하던 부서에서 일을 하셔서 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 지금 맡은 일 보다 더 큰 프로젝트도 맡아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"최고의 전문가로 인정받다니 정말 대단하군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 이 분야에 관심을 갖게 도와주신 은사님께서도 뿌듯해하셨어 . 그리고 앞으로 더 발전하길 바란다고 해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 즐거워하시는 모습을 보시고 너무 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"이번에 취업도 했으니 지금까지 힘드셨던 부모님께 효도하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연습했던 질문이 나와서 면접을 잘 보셨군요 . 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"원하는 부서나 업무가 있냐고 물어보셔서 내가 하고 싶고 잘 알고 있는 마케팅에 대해서 잘 말할 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"여섯 식구가 함께 할 수 있는 생활비를 마련할 수 있게 되어서 정말 다행이에요 .",
        "answer":"동생이 아직 학생인데 이제는 돈 걱정 없이 원하는 공부를 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"버스에서 자리를 양보해 준 분이 있어서 기분이 좋으셨군요 .",
        "answer":"갑자기 허리가 많이 아팠는데 그걸 알아챘는지 자리를 양보해주더라고 ."
    },
    {
        "question":"처음 보는 아가씨가 도움을 줘서 기뻤겠어요 .",
        "answer":"너무 고마워서 보자기에 있던 과일을 좀 주려고 했는데 괜찮다고 가버리더라고 ."
    },
    {
        "question":"이웃이 천식에 좋은 차를 챙겨줘서 마음이 따뜻했겠어요 .",
        "answer":"보통 남들은 내가 천식 있는 걸 잘 모르던데 김 씨에게 어떻게 감사의 표시를 전하지 ?"
    },
    {
        "question":"단골 슈퍼 주인아저씨가 생선을 공짜로 줘서 기분이 좋으셨군요 .",
        "answer":"게다가 내가 당뇨를 앓고 있는 것도 알면서 몸에 좋다고 챙겨주니 감사할 따름이지 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 손편지를 써줘서 큰 감동 받으셨겠어요 .",
        "answer":"글씨는 삐뚤빼뚤해도 마음이 예뻐서 얼마나 고마운지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 많이 걱정하고 간병하겠다고 해서 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"몸이 불편해서 수발을 많이 들어야 할 텐데 모시고 살겠다고 나서주니 얼마나 고마운지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"노인정 사람들이 퇴원하고 오니 많이들 반겨주셔서 기분 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"통원 치료받아야 하긴 한데 노인정 사람들 얼굴 자주 볼 수 있으니 얼마나 좋아 ."
    },
    {
        "question":"수술을 통해서 언니의 시력이 잘 회복되어서 많이 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"몸도 많이 안 좋아서 회복이 잘 될까 걱정되었는데 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"담당 간호사가 자존감을 높여주는 말을 해서 기분이 좋으시겠군요 .",
        "answer":"긍정적인 말들을 들으니 몸도 덜 아픈 것 같고 참 신기하고 간호사에게 참 고마워 ."
    },
    {
        "question":"김 노인이 치료에 도움이 되는 활동을 소개시켜줘서 감사함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"몸이 안 좋아지니까 성격도 예민해졌는데 미술치료를 하면서 마음에 안정이 오더라고 ."
    },
    {
        "question":"우울증 극복을 위해 동생이 함께 해줘서 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"혼자보다 여럿이 함께 하면 좋다면서 모임에 데려가더라고 . 점점 좋아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"조언을 구하는 간호사 덕분에 기쁘셨군요 . 더 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나도 누군가에게 도움이 될 수 있구나 하는 생각이 들어서 그런지 우울증도 나아지는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"인센티브를 많이 받아 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다음 달에도 인센티브를 받아보려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"기획안이 드디어 통과되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"많이 힘들었지만 무사히 통과되어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시군요 . 자세한 상황을 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 지금 하루라도 빨리 간 이식을 받아야 하는 상황이야 . 그런 나에게 아들이 간을 떼어주겠대 ."
    },
    {
        "question":"아파도 가족들을 볼 수 있어 기쁘시군요 .",
        "answer":"한 자리에 모인 게 오랜만이라 그런지 더 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"집으로 돌아오셔서 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오랫동안 병상에 누워만 있었더니 우울했거든 . 집으로 갈 수 있어서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 퇴원을 하셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아내가 건강해져서 기뻐 . 오랜만에 가족이 모여 사진을 찍으니 소중한 추억 하나가 생겨서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 암을 극복하셨다니 다행이에요 . 자세하게 얘기 해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 위암 판정을 받고 몇 년을 고생했어 . 하지만 이제는 다 나아서 나와 함께 등산을 다니지 ."
    },
    {
        "question":"아들이 오셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"계속 요양원에만 있으려니 불편하고 가족이 그리웠는데 아주 잘 됐어 ."
    },
    {
        "question":"손주와 함께 시간을 보내셔서 좋았겠어요 .",
        "answer":"다리가 불편해서 밖에 잘 다니지는 않지만 손주와는 뭐든 함께하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 함께 시간을 보내면 행복하시겠어요 .",
        "answer":"투병 생활은 너무 힘들지만 내 곁에 아내가 있어서 난 힘낼 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"수술이 잘되셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 일단 수술이 잘 되었다니 안심이야 . 하지만 수술 이후에 관리도 잘 해야 된다고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"반려견이 건강하게 집에 돌아와 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"교통사고 당하던 날만 생각하면 아직도 끔찍해 . 무지개다리를 건너는 줄만 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 건강이 전보다 많이 좋아지셔서 무척 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 삶이 여유롭지 못해 집에 함께 모시고 살지 못해서 늘 마음에 걸렸는데 조금 마음이 놓여 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 큰 병이 발견되어 많이 놀랐겠어요 .",
        "answer":"무척 걱정했는데 다행히도 큰 병은 아니라고 했어 . 바로 수술했고 경과도 좋아서 얼마 전 완치 판정을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 몸이 약하고 자주 아파서 걱정이 많으셨겠어요 .",
        "answer":"초등학교 들어갈 무렵부터는 나와 함께 꾸준히 운동을 한 덕분에 이제는 또래 친구들보다 덩치가 좋아 ."
    },
    {
        "question":"오랜 친구가 암에 걸렸다는 소식에 많이 놀라셨군요 .",
        "answer":"걱정을 많이 했었는데 다행히도 힘든 항암치료 잘 이겨내고 무사히 퇴원했다고 얼마 전에 연락이 왔지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋아지셔서 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"진작 술과 담배를 끊었어야 했는데 이제라도 끊고 나니 홀가분해 ."
    },
    {
        "question":"가족들 모두 건강하다니 정말 다행이네요 .",
        "answer":"하지만 건강은 언제까지 장담할 수 없는 부분이라고 생각해 . 늘 관리해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"다이어트와 건강을 위해 운동을 시작하셨군요 .",
        "answer":"디스크 수술도 여러 차례 했었는데 운동을 시작하고부터는 허리도 굉장히 좋아졌고 살도 많이 빠졌어 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 때문에 약을 드셨군요 . 운동과 식이요법을 하고 좋아졌나요 ?",
        "answer":"시작한 지 얼마 되지는 않았지만 벌써 좋아지고 있는 게 느껴져 . 많이 나아진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손주를 보게 되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"예정일이 다 되어가서 손에 땀이 나던 차에 드디어 오늘 아이가 태어났다고 연락이 왔어 . 건강한 딸이라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 아프지 않고 건강하게 잘 자라주어 좋으시겠어요 .",
        "answer":"건강이 제일 중요하다고 생각하는데 잔병치레 한 번 없던 아이들에게 고마워 ."
    },
    {
        "question":"가족들 응원으로 항암치료를 이겨내셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"가족들에게 너무 감사한 마음을 다 전하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"합격해서 매우 행복하겠어요 .",
        "answer":"회사에 들어가서 잘 할 수 있을지 걱정이지만 잘 해낼 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 효자라 너무 행복하시겠어요 .",
        "answer":"한 달에 한번 꼬박꼬박 얼굴을 보니 내가 이 노년에도 허전하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"정직원이 되셨다고요 ? 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"기쁘다마다 . 내가 다시 청춘으로 돌아간 것만 같아서 행복해 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 능력이 좋으시네요 . 흐뭇하시겠어요 .",
        "answer":"흐뭇하다마다 . 점포가 무려 오십 개나 된다네 ."
    },
    {
        "question":"첫 손자라니 너무 의미 있고 감동적이시겠어요 .",
        "answer":"감동적이지 나를 보고 방긋 웃는데 세상을 다 가진 것만큼 좋다네 ."
    },
    {
        "question":"아드님과 고기와 소주를 드시다니 너무 즐겁고 흐뭇하시겠어요 .",
        "answer":"흐뭇하다마다 . 하루하루가 행복하다네 ."
    },
    {
        "question":"사모님도 너무 행복하시겠어요 .",
        "answer":"그럼 . 아직까지 건강하고 듬직한 내가 드라이브도 하니 기쁘겠지 ."
    },
    {
        "question":"두둑하시다니 너무 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"정성이 중요하지 . 다들 잘돼서 이렇게 용돈을 줄 수 있다는 게 더 기쁜 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"설레시는 거 보니 너무 예쁘신가 봐요 .",
        "answer":"예쁘다마다 . 누구나 설렐 법도 하지 ."
    },
    {
        "question":"선생님에게 칭찬받았다니 정말 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"정말 좋아 . 칭찬받으니까 더 열심히 공부해야겠다는 생각도 들고 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 칭찬해주셨다니 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"담임선생님이 내 칭찬을 했다니 생각지도 못했는데 기쁘다 ."
    },
    {
        "question":"수학 문제를 푸셨군요 . 축하드려요 .",
        "answer":"수학 문제 하나가 안 풀려서 하루 종일 붙잡고 있었는데 드디어 풀었어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 원하는 대학에 합격해서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 기뻐하실 생각을 하니까 너무 신난다 ."
    },
    {
        "question":"혈압수치가 좋아졌다는 의사의 진단이 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"혈압 수치가 높아서 그간 고생했거든 . 다시 좋아져서 하고 싶은 일이 많네 ."
    },
    {
        "question":"남편의 금연으로 배려 받는 것 같아 기쁘군요 .",
        "answer":"담배가 스트레스를 푸는 방법이었는데 큰 결단을 했지 ."
    },
    {
        "question":"약이 잘 맞아 당뇨병에서 호전되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"당뇨 수치 때문에 걱정이 많았는데 약이 잘 맞아 기뻐 . 건강에 대해서 걱정이 전보다 줄은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 날씨 덕분에 천식이 나아져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"건강이 회복되어서 외출하는 게 너무 편해져서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"손자들의 재롱이 기쁘겠어요 .",
        "answer":"내 건강을 염려하는 마음이 참 예뻐"
    },
    {
        "question":"최신 스마트폰을 받으셨다니 기쁘겠네요 .",
        "answer":"응 . 엄마한테 많이 졸랐는데 드디어 사 주셨어 . 감사해 ."
    },
    {
        "question":"축하 드려요 . 조카가 생겨서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"언니가 나랑 닮아서 조카도 나를 닮아서 더 이뻐보이네 ."
    },
    {
        "question":"평소 갖고 싶었던 옷을 언니가 주문해 줬다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 언니는 평소에 무뚝뚝하지만 나한테 잘 해줘 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 말을 기억해 준 아버지가 정말 고맙겠어요 .",
        "answer":"아빠는 늘 나한테 자상하고 다정해 . 나도 아빠한테 잘 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"방이 넓어져서 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내 방은 책상만으로도 꽉 차서 불만이었어 ."
    },
    {
        "question":"인적 관리를 특히 잘해서 상사에게 칭찬을 들었군요 ! 대단하네요 .",
        "answer":"인적 관리는 내 전문 분야거든 . 전문 분야를 살리게 되어 좋고 인정 받아서 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 좋은 성적을 받아서 정말 기쁘시겠어요 . 축하해요 !",
        "answer":"반에서 삼등을 했대 ! 너무 기쁘고 내 딸이 대견해 ."
    },
    {
        "question":"오늘 남편 분이 사랑을 담아 요리를 해주셨군요 . 정말 행복하시겠어요 .",
        "answer":"응 우리 남편은 요리도 참 잘해 !"
    },
    {
        "question":"그런 상황이면 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 한 노력을 직원들이 알아봐주는 것 같아서 감사해 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하 드려요 ! 고생 많으셨어요 .",
        "answer":"이제는 편하게 걸을 수 있고 앉을 때도 편한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 결과가 나왔다니 정말 축하 드려요 .",
        "answer":"인사에도 반영돼서 좋은 점수 받을 것 같아 평소 건강을 잘 챙겨서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"체력이 좋으신 것 같아요 . 건강하셔서 정말 다행이에요 .",
        "answer":"평소 운동도 안 하는데 만약 하면 더 좋아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"평소 열심히 운동하신 보람이 있는 것 같아요 . 정말 축하 드려요 .",
        "answer":"내가 또래 아줌마보다는 체력이 좋은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"마라톤 완주라니 정말 뿌듯하실 것 같아요 .",
        "answer":"힘들긴 했지만 그만큼 보람도 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋아 지셨다니 정말 축하 드려요 .",
        "answer":"초반에는 귀찮았는데 요즘에는 오히려 내가 먼저 가자 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 튼튼하신 것 같아요 . 정말 기쁘실 것 같아요",
        "answer":"내가 만약 챙겨먹는다면 지금보다 훨씬 더 건강이 좋아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"다쳐서 돈 버는 것보다는 오히려 건강한 모습이 더 좋은 것 같아요 .",
        "answer":"너무 건강해서 탈인 것 같아 . 그래도 다치는 것보다는 훨씬 낫지"
    },
    {
        "question":"건강을 챙기는 일은 가장 중요한 것 같아요 . 정말 훌륭해요 .",
        "answer":"남들은 술 마신다 담배 핀다 하는데 그러니까 잔병들이 많지 ."
    },
    {
        "question":"공부를 도와줘서 고마움을 느꼈겠어요 . 어떤 점이 좋았나요 ?",
        "answer":"내가 수학에 약한 편인데 누나가 옆에서 차분히 설명을 해줘서 이해가 쉽게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"정말요 ? 너무 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 평소 좋게 보고 있었던 대학교 선배야 . 너무 좋긴 했는데 당황스러워서 바로 대답을 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈를 받았다니 너무 행복하시겠군요 .",
        "answer":"언제쯤 하려나 기다렸는데 드디어 받았네 ."
    },
    {
        "question":"꽃을 선물 받아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"너무 좋았지 . 꽃 선물은 언제 받아도 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 순산하셨군요 !",
        "answer":"정말 다행이야 . 자라면서 아프지 않게 잘 키워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘들었던 결혼 승낙이니 만큼 축하드려요 .",
        "answer":"이제라도 허락해 주신 부모님께 참 감사해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 여행가게 되어서 무척이나 설레겠네요 .",
        "answer":"벌써부터 들떠서 일이 손에 잡히지 않아 ."
    },
    {
        "question":"많은 축하를 받으셔서 감사한 기분이 들었겠군요 .",
        "answer":"감사하고 행복했지 . 축복받는 기분이었어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 짝사랑 해오던 친구와 사귀게 되었다니 감격스럽네요 .",
        "answer":"정말 꿈만 같아 . 꿈에서 깰 까봐 겁이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"많은 분들께 축하를 받으셨다니 행복한 예식이 되었겠군요 .",
        "answer":"많은 축하를 받으니 기분 좋게 예식을 마칠 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"백일 기념 이벤트를 해준 남자친구가 너무 멋지네요 . 남자친구로 인해 행복하셨겠군요 .",
        "answer":"생각지도 못했는데 너무 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"비싼 선물을 받아서 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"기쁘기도 한데 조금은 부담스럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"드디어 진로를 찾으셨군요 .",
        "answer":"더 이상 고민하면서 머리 싸매지 않아도 된다는 사실이 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 치셔서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"스스로 뿌듯하기도 하고 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"새 반에서 적응을 잘하고 계시네요 .",
        "answer":"처음엔 어떻게 친해져야 하나 막막했는데 금방 친해져서 너무 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"발표를 잘해 선생님께 칭찬받아 기쁘겠어요 .",
        "answer":"응 . 저번 발표 때는 긴장해서 떨렸는데 이번에는 잘 극복한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우리 반이 학교 체육 대회에서 우승해서 기분이 좋겠어요 .",
        "answer":"응 . 항상 우리 반이 꼴찌였는데 이번에는 운이 따랐네 ."
    },
    {
        "question":"경시대회에서 금상을 수상해 기분이 좋겠어요 .",
        "answer":"응 . 금상을 받기 위해 부단히 노력했는데 꿈을 이뤄서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"노력한 만큼 결과가 좋아서 기분이 좋겠어요 .",
        "answer":"너무 행복한데 전교 일 등을 놓쳐서 아쉬워 . 다음에는 일 등을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 힘들 때 친구가 옆에서 힘이 되어주었군요 .",
        "answer":"나에게 더 이상 친구는 남아있지 않다고 생각했는데 . 학원 친구랑 더 친해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"수학여행 때 같이 다닐 친구가 생겨 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"같이 있을 사람이 있다는 것만으로 이렇게 힘이 되는구나 . 수학여행에 뭐라도 가져가야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"증언을 망설이던 친구가 용기 있는 결정을 내렸군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 집단 폭력과 따돌림을 당할 때 목격했던 그 친구가 학교폭력위원회에서 증언해준대 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 일이 있었군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주겠어요 ?",
        "answer":"연락이 끊겼던 친구였거든 정말 오랜만에 만나서 너무 기분이 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 주변 사람들이 아껴주는 것 같아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"잘하는 것도 없는 나인데 항상 사랑받는 것 같아서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"힘들 때 의지가 되어주는 친구들이 있어서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"언제나 내 고민도 들어주고 같이 의논하니 걱정할 것도 없이 든든해 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 일이 있었군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친한 친구인데 대학 가면서 멀어졌는데 얼마 전에 만나보니 우리 관계는 여전히 좋은 친구였어 ."
    },
    {
        "question":"식장에 손님들이 많이 와서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"사실 친척이 별로 없어서 식장이 좀 쓸쓸할까 봐 걱정했는데 다행히 많이 찾아와서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"슬플 때 찾아와서 위로해준 분들이 계셨군요 .",
        "answer":"막막한 상황이었는데 좋은 말들을 많이 해줘서 기뻤어 . 내 주변에 좋은 사람들이 많구나 하고 ."
    },
    {
        "question":"친구 분과 함께 취직이 되셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"그렇게 되면 초등학교부터 입사까지 계속 함께 하게 되는 거거든 . 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"공모전에 입상하여 기뻐하시는군요 .",
        "answer":"준비하는 동안 힘들었는데 그래도 좋은 성적을 내서 우리 모두 기뻐하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"싫어하던 선배가 퇴사했으면 기쁘시겠어요 ! ",
        "answer":"그 선배는 나를 이유 없이 항상 괴롭혔어 . 그래도 이젠 해방되었어 !"
    },
    {
        "question":"집에 가면 술잔을 기울여줄 친구가 있다는 건 정말 행복한 일이죠 ! 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이럴 땐 친구를 정말 잘 사귀었다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"예상치도 못했던 날씨가 다가오면 정말 기분이 좋을 것 같네요 !",
        "answer":"날씨가 좋은 만큼 오늘 여행도 정말 기대돼 ! 싸우지 않고 행복한 여행 다녀올 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"전 여자친구와 마주쳐 기쁘셨군요 .",
        "answer":"어떤 말을 어떻게 꺼내야 할지 고민이 돼 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 기분을 좋게 했나요 ?",
        "answer":"다른 사람도 증거를 제시했는데도 불구하고 선배는 내 말과 증거를 더 믿어줬거든 ."
    },
    {
        "question":"아기가 생기셨다니 너무 행복하시겠어요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아이는 여자 아이야 . 아내처럼 예쁘고 건강하게 자랐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 때문에 아주 기쁘시군요 .",
        "answer":"결혼하고 아기도 낳고 하면서 화목한 가정을 꾸리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노력 끝에 결혼을 허락 받으셨다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"여자 친구의 부모님의 마음을 사로잡기 위해 뭐든 일이든지 했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 사랑한다고 말해주셨다니 너무 좋았겠어요 .",
        "answer":"응 . 항상 나만 사랑한다고 표현해서 여자 친구가 나를 사랑하지 않는 줄 알았어 ."
    },
    {
        "question":"관심 있던 여성이 고백을 받아줬다니 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"기분이 너무 좋아서 날아갈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아기를 안았다니 정말 행복하시겠어요 .",
        "answer":"항상 꿈꾸던 날이라서 정말 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"아기가 점점 커가는 것을 지켜보는 것은 정말 행복할 것 같아요 .",
        "answer":"이제 슬슬 아기 용품을 더 사야겠어 . 뭘 사야 좋아할지 모르겠군 ."
    },
    {
        "question":"발리라니 정말 좋은 여행이 될 것 같네요 .",
        "answer":"기념품으로 뭘 사야 될지 미리 정해놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 아빠라고 처음 말하다니 감격스럽겠어요 .",
        "answer":"처음 아빠라는 말을 들었을 때는 너무 기뻐서 눈물이 날 정도였어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 즐겁게 만드나요 ?",
        "answer":"아내와 함께 아이를 놀아주다 보면 아이의 재롱에 하루의 피로가 다 날아가는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 기쁘게 만들었나요 ?",
        "answer":"군대 때문에 자주 못 보고 그리워하다가 앞으로 자주 볼 수 있다는 생각에 더 기뻤던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학 동기들이 잘 대해 줘서 기쁘시군요 .",
        "answer":"나이가 많다고 불편해 할 줄 알았는데 언니라면서 더 챙겨주더라 ."
    },
    {
        "question":"일 잘 한다고 칭찬 받아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"처음 해 보는 일이라 잘 못할까 봐 걱정했었거든 ."
    },
    {
        "question":"공모전 입상을 하셔서 매우 기쁘시군요 .",
        "answer":"시간이 촉박해서 전혀 기대하지 않았는데 입상까지 할 줄은 정말 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋은 모습을 보니 저도 기쁘네요 .",
        "answer":"지난주까지는 일에 치여서 너무 힘들었거든 . 일이 마무리 되고 그동안 하고 싶었던 걸 하니 아주 좋아 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구의 결혼소식으로 기쁘시군요 .",
        "answer":"이 친구는 너무 소중한 친구인데 자기는 빨리 결혼해서 아이를 낳고 싶다고 했거든 . 아주 잘 됐지 ."
    },
    {
        "question":"아내와 두 딸과 시골을 내려가셨다니 . 재밌으셨겠어요 .",
        "answer":"아내와 두 딸이 시골에서 재밌게 노는 모습을 보니 너무 기분이 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"아들을 잃어버렸다가 찾으셨다니 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"아들을 찾았을 때는 다행이라는 안도감과 함께 너무 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 소중한 선물 덕분에 행복하셨겠군요 .",
        "answer":"아들이 직접 고르고 사온 넥타이라서 더욱 의미가 있고 행복해 ."
    },
    {
        "question":"축하드립니다 ! 아드님의 합격이 정말 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"명문대학교에 합격했다는 것도 훌륭하지만 본인이 목표를 위해 끝까지 노력한 모습이 더욱 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"여행을 보내주다니 정말 뿌듯하셨겠어요 .",
        "answer":"생활비로 쓰기에도 모자랄 텐데 언제 그렇게 많은 돈을 모았는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금이 생각보다 많이 나와서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"퇴사하고 내가 생각하고 있던 계획을 실행할 수가 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 열심히 살아온 것에 보람을 느끼신다니 다행이네요 .",
        "answer":"쉬는 날 없이 일하느라 바빴는데 그 보상으로 노후는 여유롭게 살 수 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"따님 분의 선물에 감동을 받으셨나 보군요 .",
        "answer":"다 커서 이런 선물도 주고 오늘은 정말 기분이 좋네 . 어떻게 딸에게 마음을 표현할까 ?"
    },
    {
        "question":"꾸준히 모은 돈으로 집을 이사해 뿌듯함을 느끼시나 보군요 .",
        "answer":"모을 땐 힘들었지만 이사 오니깐 너무 좋아 . 이사는 다 했으니 가구배치를 다시 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"내 집 마련의 꿈이 이루어져 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대출을 받아 중도금을 내야 할 텐데 그러려면 생활비를 더 줄여야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"딸이 취업에 성공해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"열심히 노력해 준 딸이 기특해서 뭔가 해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"수입이 늘어 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"밤낮없이 노력하는 남편을 보면 고마울 따름이야 . 혼자만 고생하는 남편에게 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"딸의 건강이 회복되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아파도 내색 없이 견뎌 낸 딸에게 고마워서 뭔가 선물을 해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들 승진 소식에 이은 해외여행 소식에 많이 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"해외여행도 그렇지만 아들 승진 소식이 너무 좋은 거 있지 ? 우리 아들이 많이 고생했거든 ."
    },
    {
        "question":"남편분 말씀에 많이 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"나도 그이와 결혼한 게 가장 잘한 일 같아 . 더 잘해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 존경스러워하는 자녀들이 있어 많이 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 특별히 해 준 것도 없는데 자식들이 항상 나를 잘 따르고 잘 대해줘서 고마워 ."
    },
    {
        "question":"동료분들이 은퇴를 아쉬워해서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 은퇴를 많은 사람들이 아쉬워하고 내가 꼭 필요한 존재라고 말해주다니 . 너무 감사하지 ."
    },
    {
        "question":"아들이 사용자님의 건강을 생각해서 미역국을 끓여 주었다니 행복하시겠어요 .",
        "answer":"갑상선에 문제가 있었는데 최근에는 많이 나아졌거든 . 아들이 걱정을 많이 했었어 ."
    },
    {
        "question":"생리를 안 하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"정말 귀찮았었는데 이젠 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"퇴원하신다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그동안 힘들었던 항암치료가 다 끝났어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 들어놓은 보험 덕분에 병원비를 줄이는 데 도움을 많이 받았어 ."
    },
    {
        "question":"종양이 악성이 아니라 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"걱정했는데 악성이 아니라 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 점점 좋아지는 것이 느껴져서 기쁘시군요 .",
        "answer":"기분 탓인 아니면 정말로 건강이 좋아지는 건지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"아들이 보내준 영양제를 챙겨 먹고 훨씬 건강해진 기분이어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"아들이 내 건강을 엄청 걱정하는데 이제는 걱정 안 해도 될 정도라 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"속이 편해진 느낌이어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"우리 딸은 나와 달리 맨날 차갑게만 마셔서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"신장 기증자가 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"기증자는 못 만날 거라고 생각했는데 이 소식을 어서 전하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"한약 덕분에 소화불량이 개선되셨군요 .",
        "answer":"양약보다 한약이 효과가 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친정어머니의 음식을 먹고 나니 몸이 좋아지셨군요 .",
        "answer":"어려서부터 먹던 익숙한 음식을 먹으니까 편안한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많았겠어요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"가장 친했던 친군데 급성심근경색으로 쓰러졌었어 . 지금은 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 좋아지셨다니 너무 다행이세요 .",
        "answer":"나 때문에 아내가 고생을 너무 많이 했어 . 이제 완치돼서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"아내의 일로 걱정이 많으셨는데 다행이세요 .",
        "answer":"얼마나 마음이 불안했었는지 몰라 . 아내가 잘못될 걸 생각하니 미치는 줄 알았어 ."
    },
    {
        "question":"완치되셨다니 축하 드려요 . 기분도 좋으시다니 다행이세요 .",
        "answer":"건강도 좋고 친구들도 많고 이게 행복인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"큰아들 내외가 사용자님의 여생을 함께 하겠다고 말해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"큰아들에게는 쉽지 않은 결정이었을 거야 . 너무 행복해서 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 집으로 돌아가는 것이 어색하셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"걱정과 달리 가족들이 언제나 내가 집에 있었던 것처럼 아무렇지 않게 대해 줘서 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"손자가 찾아와서 감동하셨군요 .",
        "answer":"나 아프지 말고 빨리 나으라고 건강식품을 잔뜩 사 왔더라고 . 너무 고맙고 기뻤지 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 병실을 계속해서 찾아와서 감동하셨군요 .",
        "answer":"하루도 빠짐없이 오다니 가족들은 나를 정말 사랑하나 봐 . 웃음을 감출 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 큰 힘이 되어주셔서 든든하시겠어요 .",
        "answer":"아들이 고생을 많이 해서 내가 미안하지 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 선물을 받아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"자기 먹고살기도 바쁠 텐데 나한테 차까지 선물하는 걸 보니 눈물이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들과 함께 귀농하게 되어서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 천식이 있는 걸 듣고는 친구네 부부가 제안을 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 수술비를 내줘서 기쁘시군요 .",
        "answer":"아내가 고생은 많이 하고 수술은 못 받을까 봐 걱정이 돼서 그동안 밤에 잠을 못 잤어 ."
    },
    {
        "question":"연금복권에 당첨돼서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 얼마나 다행인지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"직장을 구해서 매우 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 병원비를 구할 수 없어서 병원에 못 다닐 줄 알았는데 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시군요 . 조금 더 자세하게 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"자식들이 이번 명절에 약 값에 보태라며 또 용돈을 주고 갔어 ."
    },
    {
        "question":"약 값을 벌 수 있어서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 아파서 밖에 나갈 수 없는데 주식으로 돈을 벌 수 있어서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"축하 드려요 ! 마음이 홀가분하시겠어요 .",
        "answer":"그동안 대출금 갚느라 바쁘기만 했는데 적금으로 돈이 모인다는 생각을 하니 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"모두가 어려운 상황에 집주인 분의 의견이 큰 도움이 되시겠어요 .",
        "answer":"어려운 상황을 이해해 주시고 세입자를 위해 큰 결정을 해주셔서 고마워 ."
    },
    {
        "question":"투자한 곳의 수익률이 좋다니 기분이 매우 좋으시겠어요 .",
        "answer":"귀인을 만나 운수가 잘 풀리니 앞으로도 쭉쭉 올랐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 적금 상품 때문에 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"외환위기 때 높은 금리로 가입했던 적금인데 돈이 궁해서 해지할 뻔했었어 ."
    },
    {
        "question":"퇴원 기념으로 용돈이 올라서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"구두쇠인 아내가 내가 아프니까 마음이 약해졌나 봐 . 용돈이 오르면 어떻게 쓸지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"병원이 가까운 임대 아파트에 당첨되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"교통도 좋고 환경도 좋아서 가족이 좋아할 거야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 보험을 골라서 행복하시겠어요 .",
        "answer":"보험사가 돈을 주기 싫어한다는데 이번 건을 보니 꼭 그렇지도 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"청약이 당첨되어서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"이제 노후에 편하게 지낼 수 있는 집이 생긴 거야 . 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"이전부터 노후 준비를 열심히 하셔서 노년에 걱정이 없으시군요 . 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그동안 고생한 보람이 있어 . 앞으로는 돈 걱정 없이 편하게 살 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주식에서 많은 이익을 얻으셨군요 . 정말 축하드려요 .",
        "answer":"장기적으로 전망을 해서 투자를 했는데 드디어 수익이 열 배 넘게 올랐어 . 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"아드님께서 집을 한 채 선물하셨다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 평생 가장 잘한 일이 아들을 잘 키운 거야 . 이렇게 효도를 해서 마음이 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"가계 상황이 안정적이라서 다행이에요 .",
        "answer":"노후 걱정을 하지 않아도 되니 기쁘고 아내에게 고마워 ."
    },
    {
        "question":"함께 돈을 모아 다 같이 해외여행을 갔다니 뿌듯하셨겠어요 .",
        "answer":"뿌듯하고 기쁜 마음을 오래 기억하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"비상금을 찾다니 많이 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"이걸로 뭘 할지 생각하고 있으니 행복하고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"회사가 주식 상장을 했으니 많이 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"앞으로 회사가 더 잘 되게 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 모은 돈으로 멋진 주택을 지어 기쁘겠어요 .",
        "answer":"이 주택에서 어떻게 노년을 보낼지 상상만 해도 즐거워 ."
    },
    {
        "question":"생각지도 못하게 이벤트의 경품으로 차를 받게 되어 기쁘군요 .",
        "answer":"정말 아무 기대도 안 했는데 새 차를 갖게 되다니 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"가지고 있던 땅 값이 올라 돈을 벌어 기쁘군요 .",
        "answer":"돌아가신 부모님께서 여전히 날 돌봐주고 계신 듯한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아 보이시네요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"대장내시경 검사를 했는데 작은 종양이 있었지만 빨리 발견해서 다행이래 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시겠군요 .",
        "answer":"결과를 기다리면서 얼마나 걱정했는지 몰라 . 고혈압만 있고 나머진 문제없대 ."
    },
    {
        "question":"마음이 좋아 보이시네요 . 조금만 더 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"경제적으로 능력 있는 자녀들이 병원비를 책임지겠다고 말해줬어 . 너무 고마워 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"얼마나 기쁜지 몰라 . 자식들에게 너무 미안했었는데 정말 편안하다 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 여유가 있어서 맘 편히 치료를 받을 수 있음에 기쁘시군요 .",
        "answer":"나는 다행이란 생각에 감사한데 가족들은 내 몸이 아파서 걱정하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재정적 여유가 있어 질환으로 나가는 비용을 감당할 수 있어 기쁘시군요 .",
        "answer":"가족들은 이게 얼마나 감사한 일인지 잘 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 병원비 부담을 덜어줘서 기쁘시군요 .",
        "answer":"자녀들에게 이 고마운 마음을 표현하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 제도가 생겨서 부담이 적어지셨겠어요 .",
        "answer":"비용이 만만치 않아서 아픈 것도 억울한데 속상했거든 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 치료를 놓치는 사례도 많은데 미리 대비하셨다니 다행이에요 .",
        "answer":"보험료를 낼 땐 부담됐었는데 이렇게 돌아오는 걸 보니 한편으론 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"누군가에게 보호받는다는 느낌을 받을 땐 정말 기쁜 것 같아요 !",
        "answer":"짐이 될까 걱정했는데 딸이 먼저 나서서 챙겨주니 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"병에 걸려서 낙심이 크시겠어요 . 그래도 따뜻한 가족 분들과 함께 있어 다행이에요 .",
        "answer":"나이 들면 병원비 때문에 병을 키운다는데 나는 넉넉해서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"매일 아침 손녀들을 보는 것이 가장 행복하군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 손녀들을 더 행복하게 해 주고 싶은데 어떻게 해야 할 지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"이가 튼튼해서 고기를 잘 씹을 수 있군요 .",
        "answer":"앞으로도 이가 튼튼하도록 유지해야 하는데 어떻게 하는 것이 좋을 지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"손녀가 선물로 영양제를 사줬군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"고마운 마음을 표현하고 싶은데 손녀에게 무엇을 해 주는 것이 좋을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"어버이날 기념으로 손자로부터 카네이션을 받으셨군요 . 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"이렇게 준비한 손자가 기특해서 뭐라도 해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 케이크를 만들어 왔다니 뿌듯하고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"나는 손자들에게 무엇을 해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 보청기를 사줬다니 뿌듯하시고 고마우시겠어요 .",
        "answer":"부끄러워서 고맙다고 말을 하지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 언제든 여행을 갈 수 있다니 설레고 기대되시겠어요 .",
        "answer":"빠른 시일 내에 여행을 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마을에서 아낌없이 지원을 해줘서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 댄스도 가르쳐줘서 재밌게 다니고 있지 ."
    },
    {
        "question":"카톡을 보고 아들이 칭찬해 주어서 기쁘셨겠네요 .",
        "answer":"어려울지 알았는데 해 보니깐 할만하더라고 ."
    },
    {
        "question":"밥을 정말 맛있게 먹어준 자식들 덕분에 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"차린 음식도 별로 없었는데 밥을 한 그릇 뚝딱 먹더라고 ."
    },
    {
        "question":"경로당에서 잔치를 열어줘서 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"건강하게 살아서 팔순잔치도 할 수 있어서 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"아들의 사업이 성공해 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"사업 때문에 힘들어한 거 생각하니까 이 성공이 더 값지게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 찾아와서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"갓 태어났을 때가 엊그제 같은데 벌써 이렇게 컸다는 게 안 믿기고 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 드디어 결혼을 하시는군요 .",
        "answer":"내년 봄에 할 거야 . 정말 좋아 ."
    },
    {
        "question":"피아노 콩쿠르에서 입상했다니 매우 기쁘시군요 .",
        "answer":"한 번씩 피아노 안 하겠다고 했었는데 학원 선생님께서 잘 지도해주셔서 고비를 넘겼지 ."
    },
    {
        "question":"운동을 시작하고 효과가 있는거 같군요 .",
        "answer":"배고픔이 느껴지긴 하는데 좋은 것을 찾아 먹으려고 하니까 더 건강해 지는거 같아 ."
    },
    {
        "question":"테니스 대회에서 일등을 하셨군요 .",
        "answer":"이게 다 튼튼한 덕분이지 . 내가 우리 부서에서 제일 건강한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이 있으세요 ?",
        "answer":"평소에 비만이었는데 운동하고 음식에 신경을 썼더니 살이 많이 빠졌어 ."
    },
    {
        "question":" 어떤 점이 감사한가요 ?",
        "answer":"주변에 같은 나이 또래의 아픈 사람들이 많은데 난 건강해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 기분이 좋으신지 자세히 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"며칠 동안 층간 소음으로 시끄러워서 잠도 못 자고 불편했는데 윗집에서 엄마랑 아이가 함께 죄송하다고 인사하러 왔더라고 . "
    },
    {
        "question":"어떤 면에서 기쁘신가요 ?",
        "answer":"친구들이 나를 알아주니까 ."
    },
    {
        "question":"퇴직한 직장 동료가 전화를 해서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"내일 만나기로 했는데 오랜만에 얼굴을 본다니 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 부모님이랑 만나게 되어 마음이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"멀리 살아서 잘 못 만나는데 오랜만에 만나서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 오늘 친구에게 연락을 받았군요 .",
        "answer":"그 친구가 항상 열심히 사는 나를 보면서 자기도 힘을 얻는다고 했어 ."
    },
    {
        "question":"친해지고 싶은 친구에게 밥먹자고 용기를 내셨군요 .",
        "answer":"그 친구도 나와 친해지고 싶다고 했어 . 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 오해를 드디어 푸셨군요 .",
        "answer":"친구와 작은 일로 다퉈 서먹하게 지낸지 오래였거든 . 근데 풀게 돼서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"동기를 만나서 엄청 기쁘셨군요 .",
        "answer":"한 이 년쯤 안 봤는데 너무 재밌었어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 만나고 집에 가는 길이시군요 . 어떠셨나요 ?",
        "answer":"얘네를 만나면 진짜 아무 말이나 하는데 그래도 편하고 좋아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 효도하셨군요 . 무슨 효도를 하셨는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"내 첫 월급으로 제주도 왕복 티켓을 끊어드렸어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈를 받으셨군요 .",
        "answer":"드디어 받아서 너무 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"결혼 축하드려요 . 어떠한 점이 기쁘신가요 ?",
        "answer":"나이가 있어서 빨리 결혼을 하고 싶었어 . 세상에 든든한 내 편이 생긴 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"가족 모두가 한마음으로 기뻐하고 있어 . 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳으셨군요 .",
        "answer":"새로운 가족이 생겨서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"취업해서 성공해서 신이 나신 상태군요 !",
        "answer":"응 부모님이랑 친구들이 같이 축하해줬어 . 사실 취업 과정에서 아주 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 소식을 들어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 내게도 좋은 소식이야 ."
    },
    {
        "question":"투자했다고 하신 말 들은 것 같아요 .",
        "answer":"그거 대박 나서 곧 부자가 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"천만 원을 선물 받다니 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"무슨 말을 할 수 없을 정도로 기분이 정말 좋아 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 일 하셨네요 .",
        "answer":"평생 무엇 하나 해본 것도 없었던 내가 가지고 있던 꿈이었어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 듣는 저도 기쁘네요 !",
        "answer":"내가 열심히 모아서 장만한 거라서 정말 뿌듯하네 ."
    },
    {
        "question":"정말 대단하세요 ! 멋져요 .",
        "answer":"고마워 . 나도 무언가 뿌듯한 듯해서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"좋으시겠어요 . 왜인지 궁금해요 .",
        "answer":"건강도 재정도 좋아서 여행을 많이 다니거든 ."
    },
    {
        "question":"노력의 성과가 보여서 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 하면 체중이 더 줄일 수 있을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"근력운동을 한 노력의 성과가 보여서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"여기서 힘이 더욱 세져서 더 무거운 것도 들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"걷기 운동을 노력한 성과가 보여서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"체력을 더 좋게 하고 싶은데 어찌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아내와 등산을 함께해서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 등산을 같이 가고 싶은데 어찌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 선물을 받아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아들에게 고마움을 어떻게 표현해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"건강함을 인정받아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이 건강함을 유지하려면 어찌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음이 없어져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이 기쁨을 무엇을 하면서 보낼지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"같이 운동할 수 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"사람들과 더 친해지고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"건강하셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"건강함을 유지하려면 어떡해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"담배 냄새가 사라져서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"노인정을 더 향기롭게 하려면 무엇을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 건강을 생각해주어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"소소한 배려를 해주는 아내에게 도움을 주고 싶은데 무엇을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 대견한 강아지에요 . 정말 부러운걸요 ?",
        "answer":"간식도 잘 주고 더 예뻐해 주어야겠어 . 너무 귀여운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신을 괴롭혔던 친구가 퇴학을 당하게 되었다니 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"자신이 한 일은 반드시 되돌려 받는다는 게 괜히 있는 말은 아닌가 봐 ."
    },
    {
        "question":"괴롭혔던 친구들을 피해 다니지 않아도 되어서 너무너무 기쁘겠어요 .",
        "answer":"지금까진 나를 괴롭힌 애들을 피해 다니느라 너무 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"가해자 친구들도 처벌받고 반 친구들도 말을 걸어주어서 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"이제 새로운 친구들도 많이 사귀어서 가해자 친구들에게 꼭 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘을 당할 때 도와준 친구가 있군요 .",
        "answer":"다들 못 본 척하고 지나갔었는데 그 친구에게 정말 고마웠어 . 그런데 난 고맙다고 말도 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 전생에도 친한 친구여서 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"점을 봐주시는 분이 나는 친구 덕분에 돈이 들어오고 친구는 내 도움에 복이 들어온 데 ."
    },
    {
        "question":"근력운동을 열심히 하셨군요 . 노력의 성과가 보여서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"여기서 힘이 더욱 세져서 더 무거운 것도 들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"걷기를 해서 체력이 많이 좋아졌다고 느끼시는군요 .노력의 성과가 보여서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"체력을 더 좋게 하고 싶은데 어찌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아내와 함께 등산을 해서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 등산을 같이 가고 싶은데 어찌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아들분에게 보약을 해주실 거군요 .조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아들에게 고마움을 어떻게 표현해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"노인정 사람들로부터 건강함을 인정받으셨군요 .",
        "answer":"이 건강함을 유지하려면 어찌해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음이 없어져서 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이 기쁨을 무엇을 하면서 보낼지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"동호회 사람들과 같이 운동할 수 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"사람들과 더 친해지고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"건강검진 결과가 좋아서 정말 다행이시겠어요 .",
        "answer":"건강함을 유지하려면 어떡해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"담배 냄새가 사라져서 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"노인정을 더 향기롭게 하려면 무엇을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아들 내외와 유럽여행을 다녀오셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"에펠탑도 보고 런던시계탑도 보고 그리스도 가고 너무 행복했어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 대학에 합격해서 나도 기쁘고 부모님도 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님이 기뻐하실 생각을 하니까 너무 신난다 ."
    },
    {
        "question":"유방암이 완치되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"그동안 유방암 때문에 불안해서 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"혈압수치가 좋아졌다는 소식이 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"혈압 수치가 높아서 그간 고생했거든 ."
    },
    {
        "question":"남편의 금연으로 배려받는 것 같아 기쁘군요 .",
        "answer":"담배가 스트레스를 푸는 방법이었는데 큰 결단을 했지 ."
    },
    {
        "question":"건강한 사람으로 뽑혀 좋으시군요 .",
        "answer":"그런데 관절염은 조금 염려가 돼 ."
    },
    {
        "question":"명절에 잊지 않고 동호회 사람들이 병문안 와서 좋았군요 .",
        "answer":"명절이라 가족들이랑 시간 보내고 바쁠 텐데 와주니 고맙지 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 힘들텐데 이벤트 덕분에 기분전환이 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"남편과 아이들의 마음이 참 고맙지 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 컨디션이 좋아져 기쁘시군요 .",
        "answer":"당뇨 수치 때문에 엄마가 고생을 많이 했거든 ."
    },
    {
        "question":"천식 치료제를 안 써도 되어서 기쁘군요 .",
        "answer":"지구상의 사람들이 조심한 덕분에 공기가 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"통증이 줄어 여행가니 기쁘군요 .",
        "answer":"가족들이랑 함께 가니 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"손주들의 재롱이 기쁘겠어요 .",
        "answer":"내 건강을 염려하는 마음이 참 예뻐 !"
    },
    {
        "question":"드디어 최신 스마트폰을 사 주셨군요 .",
        "answer":"엄마한테 많이 졸랐는데 생일 선물로 사 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"성적도 잘 나오고 칭찬도 받고 좋으시군요 .",
        "answer":"얼마나 기쁜지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"친구들이랑 제주도 놀러가는 것을 엄마가 흔쾌히 허락해 주셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"뭐 하고 놀지 벌써 생각하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"올해 연봉이 많이 올라서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 ! 연봉이 올라서 여유로운 생활을 즐길 수 있게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 상사로 소문이 나서 많이 행복하시군요 ?",
        "answer":"열심히 살다보면 주변 사람들이 알게 모르게 인정을 해주는 건가 봐 . 너무 감사하다 ."
    },
    {
        "question":"성과급을 예상보다 많이 받으셔서 기쁘시군요 . 얼마나 많이 받으셨나요 ?",
        "answer":"예상보다 백만 원은 더 들어온 것 같아 . 너무 행복해 !"
    },
    {
        "question":"더 좋은 환경의 회사로 이직에 성공하셨군요 .",
        "answer":"응 ! 조건이 너무 좋은 거 있지 ?"
    },
    {
        "question":"조금만 더 자세히 얘기해주시겠어요 ?",
        "answer":"업무 마무리를 잘 지어서 가족들과 함께 휴가를 갈 수 있게 되었거든 . 정말 좋아 !"
    },
    {
        "question":"회사 근무 환경과 복지가 더 좋아졌군요 . 복지가 어떻게 나아졌나요 ?",
        "answer":"회사원들이 틈틈이 간식을 먹을 수 있도록 구비해주었어 . 정말 맛있고 힘이 나 !"
    },
    {
        "question":"충실한 부하 직원이 승진을 하게 되었군요 .",
        "answer":"응 . 이번에 좋은 인사 평가를 받아서 승진을 하게 되었어 . 자랑스러운 친구야 ."
    },
    {
        "question":"인적 관리를 특히 잘해서 상사에게 칭찬을 들었군요 .",
        "answer":"인적 관리는 내 전문 분야거든 . 전문 분야를 살리게 되어 좋고 인정 받아서 더 좋아 ."
    },
    {
        "question":"사내 공모전에서 일등을 차지하여 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 ! 우리 부서가 일등을 한 것은 이번이 처음이라 더 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"고생 끝에 아들이 취업에 성공하였군요 . ",
        "answer":"응 정말 감격에 겨워서 눈물이 나올 정도야 . 아들이 고생을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 자녀를 낳게 되었군요 ! ",
        "answer":"응 내가 벌써 손주를 보다니 인생 참 모를 일이지 ?"
    },
    {
        "question":"딸이 좋은 성적을 받아서 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"반에서 삼등을 했어 ! 너무 기쁘고 내 딸이 대견해 ."
    },
    {
        "question":"생일에 아들로부터 사랑한다는 말을 들었군요 .",
        "answer":"부끄러움이 많은 녀석인데도 사랑한다고 말해주니 정말 기분이 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 공무원 시험에 합격해서 기쁘군요 .",
        "answer":"응 그토록 원하던 경찰 공무원에 합격하였어 ."
    },
    {
        "question":"생일 선물로 아들에게 냉장고를 받아서 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"최고급 냉장고거든 . 내가 평소에 정말 갖고 싶은 거였어 . 세상을 다 가진 기분이야 !"
    },
    {
        "question":"아들이 서울대 의대에 합격하여 정말 행복하시군요 ! 축하해요 !",
        "answer":"서울대 의대에 합격할 것이라고는 생각도 못 했는데 합격하다니 정말 감격스러워 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 기쁨을 느끼시는군요 .",
        "answer":"운동해서 당뇨 수치가 낮아졌는데 나보고 대단하대 ."
    },
    {
        "question":"건강해진 덕분에 기분까지 좋아지신 거네요 ?",
        "answer":"사실 나이가 드니까 좀 걱정됐었는데 잘된거지 ."
    },
    {
        "question":"좋은 동료들을 만나 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"난 일을 할 때 일보다 사람이 중요하다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 딸의 좋은 성적으로 정말 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그럼 . 사교육 한 번 안 시켰는데 잘해주는 딸 아이가 너무 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"은퇴에 기뻐하시는군요 .",
        "answer":"드디어 일에서 해방되었으니 말야 ."
    },
    {
        "question":"정말요 ? 어떤 물건을 갖고 싶었나요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 가지고 싶었던 장난감이야 !"
    },
    {
        "question":"출산을 앞두고 기쁜 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"힘들게 가진 아이여서 임신 기간 동안 너무 조심했는데 아주 건강하대 ."
    },
    {
        "question":"지속해 온 관계가 결실을 맺게 되어 기쁘시겠어요 .  .",
        "answer":"사랑하는 사람과 남은 생을 함께 보낼 생각에 너무 기쁘고 설레 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 함께 즐거운 시간을 보내고 무척 기쁘시군요 .",
        "answer":"엄마랑 레스토랑에서 스테이크를 시켜 먹었어 . 정말 맛있더라 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠군요 . 취업을 위해 어떤 노력을 하셨나요 ?",
        "answer":"자기소개서랑 면접 스터디에 집중했어 ."
    },
    {
        "question":"따님이 손자분을 낳으셨군요 . 첫 번재 손자이신가요 ?",
        "answer":"응 큰딸이라 첫 손자인데 그렇게 이쁠 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 기분이 좋고 자신이 자랑스럽군요 . 어떤 이유로 그런가요 ?",
        "answer":"내가 십 년간 식당에서 허드렛일하면서 한결같이 유지해온 국민연금 불입이 드디어 끝났어 . 다음 달부터 연금이 나온다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋은 일 있으시군요 . 무슨 일인지 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"큰 문제였는데 내 잘못도 있어서 며칠 동안 잠도 못 자고 회사에서도 계속 불안했거든 . 거래처에 계속 전화로 재촉하고 그랬는데 ."
    },
    {
        "question":"쌍둥이 딸의 탄생을 축하드려요 .",
        "answer":"그렇지 . 나도 이제 어엿한 아빠가 되는 거야 ."
    },
    {
        "question":"나이 사십이 넘으니 노후가 걱정 되시는군요 .",
        "answer":"지금 가지고 있는 재산이 별로 없는데 어떻게 하면 행복한 노후를 보낼 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"초등학교 때 은사님을 만나서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"그 선생님이 날 많이 아껴주셨거든 . 추억이 아직도 떠오를 만큼 기억하는 선생님이야 . 이십 년이 지나서 그런가 흰머리가 희끗하신 게 세월이 그렇게 흘렀나 싶기도 했어 ."
    },
    {
        "question":"위염 치료가 끝나셔서 기분이 좋으시군요 . 위염 치료를 받을 때 무엇이 힘드셨나요 ?",
        "answer":"먹고 싶은 음식을 마음껏 먹지 못한 것이 제일 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"펀드가 예상보다 많이 올라 기쁘군요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"어디 여행이라도 가고 싶지만 이제 슬슬 노후를 준비해야 할 때인 거 같아서 그 자금으로 안정적으로 투자할 곳을 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"대인 관계가 원만해서 기쁘시군요 ! 어떻게 바꾸셨나요 ?",
        "answer":"소심한 성격을 적극적인 성격으로 바꾸려고 노력하다 끝끝내 바꿨어 . 참 다행이지 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 지금 기분이 어떤가요 ?",
        "answer":"드디어 마지막 숙제를 끝낸 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이 생기셨나 보네요 !",
        "answer":"드디어 오늘 모든 대출금을 상환했어 ."
    },
    {
        "question":"노후에 금전적 걱정이 없어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"자식들이 걱정 없이 지원해줘서 마음이 편안해 ."
    },
    {
        "question":"연금을 받을 수 있어 기쁘시군요 .",
        "answer":"상상만 하던 연금을 받는다니 아직도 실감이 안 나 ."
    },
    {
        "question":"안정적으로 사업을 물려주게 되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"큰아들도 제대로 공부를 하고 운영하고 있어서 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"원하는 가격에 집을 파셨군요 .",
        "answer":"집을 판 돈으로 전원주택으로 이사하려고 ."
    },
    {
        "question":"원하던 부서에 배치받게 되셔서 정말 좋으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 지금 맡은 일보다 더 큰 프로젝트도 맡아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"최고의 전문가로 인정받다니 정말 대단하군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 이 분야에 관심을 갖게 도와주신 은사님께서도 뿌듯해하셨어 . 그리고 앞으로 더 발전하길 바란다고 해주셨어 ."
    },
    {
        "question":"주변으로부터 능력을 인정받아서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 더욱더 능력을 인정받아서 승진하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 함께 좋은 회사에 합격하게 돼서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"회사에 출근하기 전까지 친구들이랑 추억을 남기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 성공리에 마무리되어 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"이번 프로젝트를 좀 더 확장해서 해외에서도 인정받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"프리랜서로 더 승승장구하고 계시는군요 . 축하드려요 .",
        "answer":"지금보다 일을 조금 더 확장해서 다양한 업무들을 담당해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 잘되었네요 . 오해를 풀기까지 많이 힘드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"점심시간에도 혼자서 식사하고 쉬는 시간에도 혼자 있고 진짜 너무 슬프고 맘이 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 어떤 일이 생기셨군요 .",
        "answer":"응 . 사과하리라 고려도 하지 않았는데 사과를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아 보이세요 . 조금 더 자세히 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내 생일이거든 . 오늘은 특별히 할머니도 연락하면 된다고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 벗이 전학을 가서 기쁘겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 많이 괴로워서 선생님께 얘기했더니 학교폭력위원회가 열리고 그 친구가 전학가게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"우선 술을 진탕 마시고 놀거야 .이게 바로 대학 생활의 꽃 아니겠어 ?",
        "answer":"맞아요 . 지금까지 공부하면서 눌러왔던 것 전부 쏟아내길 바랄게요 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 고소를 취소한다고 하던가요 ?",
        "answer":"아니 그런건 아닌데 내가 때린곳이 별로 좋지 않은 곳을 통과했다고 하더군 ."
    },
    {
        "question":"학교폭행이 해결되었다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 여러 사람이 도와주셨는데 너무 감사해 ."
    },
    {
        "question":"진짜요 ? 어떤 물건을 갖고 싶었나요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 소유하고 싶었던 장난감이야 !"
    },
    {
        "question":"그래요 ? 그거 진짜 다행이네요 .",
        "answer":"옛날에는 경찰에 신고해도 수사를 안 했는데 이제는 수사를 한대 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶어 하던 대학에 합격해서 기쁘신가 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 행복하고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이 있나 보네요 . 어떤 일인가요 ?",
        "answer":"수학을 다시 시작했는데 성적이 좀 올랐어 . 세상을 다 가진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋으시겠어요 . 어떤 학과를 가고싶으셨나요 ?",
        "answer":"나는 군사학과를 정말 지원하고싶었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 발생했나요 ?",
        "answer":"오늘 내가 태어난 날인데 가족들이 생일 축하를 해줬거든 ."
    },
    {
        "question":"선물을 받으셨다니 마음이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 난 언제나 부모님께 감사하고있어 어떻게 보답해야할까 ."
    },
    {
        "question":"복권 일 등에 당첨되셨군요 . 어떤 기분이신가요 ?",
        "answer":"너무 기쁘다 . 행복해 ."
    },
    {
        "question":"어버이날 선물로 백만 원을 받으셨군요 . 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"아들 덕분에 행복해 ."
    },
    {
        "question":"사기를 친 사람이 구속되었군요 . 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"너무 다행이야 . 이제라도 맘 편하게 잘 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"임플란트 시술을 무료로 받으셨군요 . 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"나도 몰랐는데 친구가 알려줘서 받게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"부동산 가격이 두 배로 오르셨군요 . 기분은 어떠세요 ?",
        "answer":"너무 행복하다 . 부자가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"펀드 수익이 많이 오르셨군요 . 마음이 어떠신가요 ?",
        "answer":"수익률이 많이 올라서 너무 행복하다 ."
    },
    {
        "question":"노래자랑에서 대상을 받으셨군요 . 어떤 마음이 드셨나요 ?",
        "answer":"대상이랑 상금 둘 다 너무 행복하다 ."
    },
    {
        "question":"퇴원하셔서 많이 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다행히 전염된 사람도 없이 퇴원해서 기분이 좋아 . 그런데 관리를 잘해야 해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"기쁘시겠네요 . 편안한 노후를 누리실 수 있겠어요 .",
        "answer":"나이가 들면 은퇴해서 여행 가며 인생을 즐기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 아내분과 여유로운 시간을 가지게 되어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"그래서 다음 주에 바로 유럽 여행을 떠나는데 설레고 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"빚을 모두 갚아 홀가분하시겠군요 .",
        "answer":"이제 더 이상 빚 독촉에 시달리지 않아도 된다니 정말 기쁘다 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 따로 노후 준비를 해 둔 걸 알게 되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그러게 . 아내가 알뜰한 줄은 알았지만 재테크에 능력이 있는 줄은 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"명예롭게 직장에서 은퇴하셨군요 . 축하드려요 !",
        "answer":"회사에서 표창장과 금일봉도 받아서 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 좋은 직장에 취직하셨군요 . 축하드려요 !",
        "answer":"남들한테 항상 자랑하던 자식이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴식에 파티까지 회사에서 준비해주다니 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"나도 뭔가 보답을 하고 싶은데 생각이 떠오르지 않네 ."
    },
    {
        "question":"우연히 산 로또가 당첨되었다니 정말 기쁘시겠군요 . 당첨되었으니 이제 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"우선 그 돈으로 자식들에게 차를 선물하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트를 잘 마친 것 같아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"완전 기뻐 내가 나이가 많아서 잘 마무리할 수 있을지 걱정이 많았거든 완전 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"깔보던 상사가 있었군요 . 실적으로 이기셔서 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"너무 기뻐서 흥분돼 . 오늘 상사 얼굴을 보니 아주 죽을 쒔더라고 얼마나 고소했는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"팀원들이 여성 상사라고 무시했군요 . 계약 건으로 실력을 보여줘서 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 기분이 너무 좋았어 . 팀원들이 나를 보는 눈빛을 보니 얼마나 기쁘고 흥분되던지 ."
    },
    {
        "question":"문서 작성을 아주 잘하시는군요 . 많이 뿌듯하실 것 같아요 .",
        "answer":"사람들이 몰라서 물어볼 때마다 은근 자존감도 높아지고 직장에서의 위치도 확고해지는 것 같아 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"승진 명단에 추천한 사람이 승진되어서 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"많이 기뻤지 . 앞으로도 어떻게 하면 내가 추천하는 사람이 승진될 수 있을까 방법을 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"직원과 대화 후 좋은 결과가 있으셨군요 . 많이 기쁘셨을 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 저평가된 직원이기 때문에 남들이 업신여길까 봐 걱정되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"불만을 듣고 있자니 많이 미안했겠어요 .",
        "answer":"그니까 . 미안했는데 그 직원이 그곳에서 좋은 실적을 냈다고 말하니까 한편으로는 고맙더라고 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많은 업무가 다른 부서로 이관되어서 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그럼 너무 기쁘고말고 . 지금 기분이 날아갈 것처럼 흥분돼 이 기분을 계속 느끼고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"업무가 자동화로 바뀌고 나니 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"그 업무를 할 때 짜증 났었는데 막상 자동화로 바뀌고 나니 시원섭섭하네 ."
    },
    {
        "question":"제안사항이 받아들여져서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 뿌듯하긴 한데 내가 제안한 거라서 책임을 져야 하니까 걱정되기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"언니에게 큰 용돈을 받아서 정말 좋겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 백만 원 받는데 흥분돼서 손이 다 떨리더라고 . 너무 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들이랑 대화했을 때 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"나도 좋은 친구들을 사귈 수 있을 것 같아서 신나고 행복했어 ."
    },
    {
        "question":"싸움에서 이겨 신이 나셨군요 . 어떤 점이 가장 기뻤나요 ?",
        "answer":"이제 나한테 아이들이 함부로 대하지 않게 돼서 그게 가장 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 고소해줬을 때 어떤 점이 제일 좋았나요 ?",
        "answer":"내가 혼자가 아니라는 느낌을 받아서 정말 행복해 ."
    },
    {
        "question":"이제 문제가 다 해결되었다는 말을 듣고 많이 기쁘셨겠어요 !",
        "answer":"다행히도 이제 다시 즐거운 학교생활을 해나갈 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서먹하던 친구들과 다시 대화했을 때 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"처음에는 많이 불편했는데 이젠 좀 편해진 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"많은 아이들에게 연락을 받아서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"나를 그렇게나 신경 써주고 있었구나 싶어서 좀 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘으로부터 보호해준다는 말을 들었을 때 기분이 어땠나요 ?",
        "answer":"나 혼자 너무 힘들었는데 든든한 아군이 생긴 느낌이라 너무 고맙고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"피해 학생과 어떤 대화를 했는지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 많이 의지가 된대 . 나한테 마음을 열어준 거지 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 친구가 집안 사정상 학교에 나오지 못한다는 이야기를 들었군요 . 기분이 어떤가요 ?",
        "answer":"너무 다행이고 너무 신나 ! 매일 학교 가는 것 자체가 지옥이었는데 이제 숨통이 좀 트인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구가 영화배우로 데뷔하게 되어 아주 기쁘군요 .",
        "answer":"앞으로 엄청 유명해지겠지 ? 내 친구가 너무 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"직장에 합격하셨군요 .",
        "answer":"그동안의 노력을 보상받는 것 같아서 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"학교 동기 선배에게 고백을 받으셨군요 .",
        "answer":"나름대로 괜찮은 사람이라고 생각해 . 성격도 착한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"복권에 당첨되셨다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 몇 년을 그냥 재미 삼아 복권을 샀는데 한 번도 당첨된 적은 없었거든 ."
    },
    {
        "question":"그동안 달리기 못 하셨던 이유가 있으셨나요 ?",
        "answer":"지난 삼 년 동안은 혈압이 너무 안 좋아서 의사가 절대 뛰지 말라고 했었지 ."
    },
    {
        "question":"잘 되었네요 . 건강을 위해 무엇을 하셨나요 ?",
        "answer":"몇 년 전에 건강검진에서 안 좋은 결과가 나왔었거든 그때는 걱정이 너무 많았었지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨군요 . 구체적으로 어떤 상황인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"마스크를 안 썼길래 지하철에서는 써야 한다고 얘기했지 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이네요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"힘들 때 서로 의지가 되도록 앞으로도 계속 여자친구와 같이 지내고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"요즘 정신이 하나도 없으시군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"직장 동료가 날 사기꾼으로 소문냈지 뭐야 . 나는 정말 남한테 피해 주는 행동하며 산 적 한 번도 없어 . 난 결백해 ."
    },
    {
        "question":"친구분 소식을 들으셨군요 .",
        "answer":"그게 그렇게 오른다네 . 잘하면 퇴직 전에 한몫 챙기겠어 ! 나도 이제라도 할까 싶은데 너무 올랐을까 ?"
    },
    {
        "question":"퇴근 후 직장에서 받은 스트레스 때문에 가정에서 감정조절이 안 되어 힘드시군요 .",
        "answer":"그래 . 작은 일에도 흥분하게 되고 아내에게도 성을 내는 경우가 많아 ."
    },
    {
        "question":"대박이군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"내가 지원한 회사 두 곳에 다 합격했어 ! 그런데 어디로 갈지 고민이 되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사정인지 구체적으로 들려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"어제 산 주식이 너무 값이 내리고 있잖아 . 이러면 안 되는데 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 관해 관심을 많이 받으시나 봐요 .",
        "answer":"보는 사람마다 결혼은 언제 하냐 남자 친구는 있냐 물어보니까 짜증 나 . 제발 그만 좀 물어봤으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"출산예정일을 앞두고 보고 싶었던 영화를 보셨군요 .",
        "answer":"영화관에서 본 거라 음향 좋고 대형 화면이어서 재밌었어 . 요즘 영화관을 못 갔거든 ."
    },
    {
        "question":"어머 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"내 친구가 나랑 같은 날짜에 결혼한다는 거야 . 하객이 겹쳐서 너무 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 좋은 성과도 이루고 휴가도 받아서 기쁘겠어요 .",
        "answer":"한 해 동안 정말 공을 들였는데 인정받는 것 같아서 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"검진 결과 건강 상태가 좋다고 확인받아 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"저번에 검진했을 때는 안 좋았는데 다 나았다고 하니까 너무 좋네 ."
    },
    {
        "question":"임신에 성공해서 매우 기쁘시군요 .",
        "answer":"맞아 . 오 년 동안 임신만 바라봤는데 잘되지 않았었거든 ."
    },
    {
        "question":"원하던 회사에 합격해서 너무 기쁘시군요 . 기쁜 소식을 소중한 사람에게 전하셨나요 ?",
        "answer":"내가 가장 소중하게 여기는 부모님께 이미 말씀드렸어 . 너무 기뻐하셔서 나도 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"깔끔한 기분으로 잠에서 깨시는군요 ! 어떤 이유인지 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"별것은 아닌데 얼마 전 건강검진을 받았는데 크게 이상 있는 것은 없다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 해내신 건지 더 듣고 싶어요 !",
        "answer":"건강 때문에 수영한 지가 오 년인데 드디어 생활체육 지도사가 되었어 ."
    },
    {
        "question":"자연분만을 하실 수 있다는 소식에 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"아이 면역에 좋다고 하더라고 . 안되는 사람들도 있던데 다행히 할 수 있어 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"생각보다 많은 퇴직 상여금으로 안도하시는군요 .",
        "answer":"응 이걸로 작은 공방을 꾸밀 거야 . 적더라도 수입도 낼 수 있도록 할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"기분 상하시는 일이 있었나 보네요 . 무슨 일인지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"회사에서 주말에 돌아가면서 당직을 서거든 . 동료가 사정 있다고 몇 번 바꿔줬더니 이제 너무 당연하게 나한테 부탁을 하네 ."
    },
    {
        "question":"원하는 대학을 갈 수 있어 기쁘신 것 같네요 .",
        "answer":"응 . 이런 맘을 잃지 않고 계속 열심히 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"시험에 백 점을 받아 들뜨셨네요 .",
        "answer":"맞아 . 시험을 위해서 몇 주 전부터 공부한 노력이 결실을 보는 거 같아서 너무 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"급한 성격으로 상대방을 놀라게 할 경우가 있군요 .",
        "answer":"사실은 내 속마음은 그런 게 아닌데 급한 마음에 서두르다 보니 그래 . 나도 속상해 . 남들처럼 느긋이 지켜봐야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"다음 달 출산예정일을 기다리고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 잘 할 수 있을지 걱정도 되지만 한 아이의 아빠가 된다는 사실에 너무 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시겠어요 . 조금 더 자세히 말해주세요 .",
        "answer":"내가 먼저 고백했어 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 보신 것 같다니 너무 행복하시겠어요 .",
        "answer":"내가 이 회사에 입사하기 위해 얼마나 노력했는데 ! 제발 붙었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"선물을 받으셔서 기분이 좋으시겠어요 . 어떤 선물인가요 ?",
        "answer":"예전부터 내가 너무너무 가고 싶었던 전시회 티켓을 주는 거 있지 !"
    },
    {
        "question":"이렇게까지 흥분하신 걸 보니 꿈에 그리던 사람을 만났나 보군요 .",
        "answer":"내가 평상시에 꿈꾸던 아내상이라고나 할까 ?"
    },
    {
        "question":"그랬어요 ? 인사하셨어요 ?",
        "answer":"응 . 인사는 했지 . 그런데 그 동료가 우리 회사로 이직한대 !"
    },
    {
        "question":"정말 잘됐네요 !",
        "answer":"내가 먼저 놀이공원에 가자고 권했더니 그 애가 우리 데이트하는 거냐고 묻지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 프로젝트를 맡게 돼서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"게다가 팀원들도 다 능력 있고 마음에 들어 ."
    },
    {
        "question":"승진하신다니 제가 다 기뻐요 .",
        "answer":"역시 열심히 노력하면 안 되는 건 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 만난 사람 중에 제일 잘생기고 젠틀해 ."
    },
    {
        "question":"기쁘고 흥분되는 일이 있었군요 . 좀 더 구체적으로 이야기를 듣고 싶어요 !",
        "answer":"친구가 생일선물로 내가 제일 좋아하는 가수의 콘서트에 같이 가자고 했어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 결과가 나와서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"가족에게 알릴 생각을 하니 너무 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"복권 당첨이 될 것 같아 흥분이 되시는 군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"어제 꿈에 황금 돼지가 나오는 꿈을 꿔서 기대가 돼 . 좋은 징조인 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"좋아하는 사람과 연애하시게 됐군요 . 정말 두근거리겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 좋은 일이 생겨서 흥분된다 ."
    },
    {
        "question":"어려울 것 같았던 프로젝트가 잘 돼서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"한 번에 성공하지 못할 줄 알았는데 의외로 쉽더라고 ."
    },
    {
        "question":"내일이 결혼식이시군요 .",
        "answer":"응 . 빨리 자야 하는데 잠이 안 와서 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 취업 소식을 듣고 어떤 감정이 느껴지셨어요 ?",
        "answer":"친구가 고생 끝에 좋은 결실을 맺어서 나도 기쁘고 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"놀라셨겠어요 . 친한 오빠인가요 ?",
        "answer":"아니 친해지고 싶은 오빠여서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 분위기라 금방 적응하시겠네요 .",
        "answer":"내일은 오전에 반 차라서 마음이 아주 여유로워 ."
    },
    {
        "question":"기다리던 아이였나 보네요 ?",
        "answer":"결혼하고 갖는 첫아이라 너무 기분이 좋고 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"분명히 재미있을 거예요 ! 좋은 친구들을 사귀셔서 다행이네요 .",
        "answer":"명동에 가서 맛있는 것도 먹고 쇼핑도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 의대에 입학하게 돼서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"말도 못 할 정도야 . 많은 사람에게 빨리 알리고 싶은데 뭐부터 해야 할지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"장기자랑이 어땠는데요 ?",
        "answer":"춤추고 노래를 불렀는데 대상을 받았지 뭐야 !"
    },
    {
        "question":"은퇴 후 어떤 일을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"평소 꿈꿔왔던 소설가로 데뷔하기로 했어 !"
    },
    {
        "question":"힘든 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"시도 때도 없이 갑자기 더워지고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후에 여유 있는 시간을 마음대로 쓸 수 있는 건 좋은 것 같아요 . 요즘 관심 있는 게 무엇이 있나요 ?",
        "answer":"글쎄 . 그걸 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 너무 좋으시군요 . 특별히 좋은 일 있으신가 봐요 ?",
        "answer":"체중이 오 킬로나 빠졌어 ."
    },
    {
        "question":"생일 축하드려요 . 주변 분들에게 축하를 많이 받아서 기분이 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"응 너무 좋아 . 여느 때보다 훨씬 많이 받은 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"아내 분의 출산일이 내일이군요 . 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"엄청나게 설레고 진정이 안 돼 . 아기가 태어나면 부인에게 고생했다고 고마움을 전달할 거야 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 아주 기쁘시겠어요 . 주변의 반응은 어땠나요 ?",
        "answer":"다들 놀라더라고 . 그리고 다들 진심으로 축하해 줬어 . 감동이었어 ."
    },
    {
        "question":"언제쯤 은퇴 예정이신가요 ?",
        "answer":"아무리 늦어도 십오 년 뒤에는 은퇴할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 ! 정말 기분 좋으시겠어요 . 왜 그 회사에 가고 싶으셨는지 여쭤봐도 되나요 ?",
        "answer":"예전부터 원하던 직무였거든 . 그런데 합격해서 엄청나게 기분 좋아 !"
    },
    {
        "question":"꾸준히 운동하여 건강이 좋아진 것 같아 기쁘시군요 . 구체적으로 어떤 부분이 좋아지신 것 같아요 ?",
        "answer":"우선 체중이 감소했고 숨쉬기도 훨씬 편해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후로 불안하신 점을 저에게 더 이야기해보시겠어요 ?",
        "answer":"좀 인생을 계획 있게 살걸 . 아 후회되고 화가 난다 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 소식이네요 ! 혈압이 안정되었다니 축하드립니다 . 원래는 어느 정도였나요 ?",
        "answer":"원래 높을 때는 혈압이 백오십까지 나왔다고 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 축하드립니다 .",
        "answer":"이거로 당일치기 여행을 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 기쁘시겠네요 . 축하드려요 . ",
        "answer":"임신이 잘 안 돼서 인공수정을 했는데 드디어 성공했어 . 너무 흥분되고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"모아 놓은 돈이 많지 않아서 불안하신 것으로 보여요 .",
        "answer":"적은 편이지 . 하지만 회사를 그만두어도 다른 일자리를 구해서 생활비는 충당할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄청난 행운이네요 .",
        "answer":"이렇게 볼 줄이야 . 아직도 심장이 뛰어 ."
    },
    {
        "question":"그것참 잘되었네요 . 축하해요 .",
        "answer":"미스터리 장르인데 평소에 흥미로워했던 특수 분장을 경험해 볼 수 있어서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"행복해 보이셔서 좋네요 .",
        "answer":"오늘이 백일이 되어서 데이트하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 회사에 합격 문자를 받으셨군요 .",
        "answer":"정말 어쩌면 좋아 ! "
    },
    {
        "question":"좋아하던 오빠와 사귀게 되어서 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"응 . 삼 년 동안 짝사랑해 왔거든 ."
    },
    {
        "question":"원하는 대학에 가셔서 너무 좋으시겠어요 .",
        "answer":"경쟁률이 높아서 기대를 안 했는데 오늘 발표가 나서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"이직하시다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이 주 있다가 이직하면 돼 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 좋은 일이 생겨 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 너무 빠른 승진이라 둘 다 놀랐어 ."
    },
    {
        "question":"유럽 여행을 계획 중이시군요 . 설레시겠어요 .",
        "answer":"태어나서 유럽은 처음 가 봐서 더 설레 !"
    },
    {
        "question":"친구가 시상식에서 이름을 불러주셨군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내 친구가 이렇게 유명해질 줄도 몰랐지만 중요한 자리에서 내 이름을 불러줄 줄이야 !"
    },
    {
        "question":"제일 좋아하는 연예인이 친구의 사촌이라니 정말 놀라셨겠어요 !",
        "answer":"정말 신기해 . 어떻게 이럴 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 유명해지셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"물론이지 . 정말 어렸을 때부터 본 사이인데 감회가 새롭다 ."
    },
    {
        "question":"사연을 들은 지인이 연락을 했군요 .",
        "answer":"완전 신기하고 오랜만이야 ."
    },
    {
        "question":"공부한 부분에서 문제가 많이 나왔군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"시험 보기 전에는 문제가 어렵게 나올까 걱정했는데 운이 좋았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"전 과목에서 백 점을 받았군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"전 과목 백 점을 받았으니 부모님께 평소에 갖고 싶었던 게임기를 사 달라고 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"수행평가에서 만점을 받으셨군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"친구들이 어려웠는데 어떻게 다 맞을 수 있냐고 물어봤어 . 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶던 대학교에 합격했군요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"심지어 전공도 내가 진로로 생각했던 전공이라서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 확신이 생기셨군요 . 속이 시원하시겠어요 .",
        "answer":"나는 나중에 커서 훌륭한 엔지니어가 될 거야 . 부모님도 나를 응원해주신대 !"
    },
    {
        "question":"드디어 그 문제집을 다 푸셨군요 . 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"시험 전까지 이 문제집을 다 끝내는 것이 목표였는데 드디어 목표를 이룬 거야 !"
    },
    {
        "question":"전교에서 일 등을 하셨군요 . 정말 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이 기세를 이어서 다음 시험에서도 전교 일 등을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 어려워서 이해하지 못했던 수학 개념을 이해하게 됐군요 . 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"심지어 친구에게 이 개념을 설명해 줄 수 있을 정도로 완벽하게 이해했어 ."
    },
    {
        "question":"한 문제 차이로 이 등이라니 정말 아쉽겠어요 .",
        "answer":"다음 시험에는 내가 꼭 이길 거야 ."
    },
    {
        "question":"공부를 안 하고도 좋은 점수를 받다니 대단하시네요 .",
        "answer":"지금까지 공부를 열심히 해도 이 점수를 받기는 힘들었는데 이번에는 운이 좋았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"영어 시험을 보는데 아는 문제만 나왔군요 . 정말 기뻤겠어요 .",
        "answer":"지난 시험을 망쳐서 공부를 열심히 했더니 이렇게 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병이 완치되었다니 정말 축하해요 ! 정말 멋진 일이네요 !",
        "answer":"뭐라고 표현할 수 없을 만큼 기쁘고 흥분돼 . 주변 모든 게 예뻐 보일 만큼 !"
    },
    {
        "question":"복권 일 등에 당첨되다니 놀라운 행운 이예요 !",
        "answer":"아빠가 처음 말씀하실 때는 가족 모두가 농담하시는 줄 알았다니까 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 일이네요 ! 방도 넓어질 테니 신나겠는데요 .",
        "answer":"그 동안 내방이 좁아서 갑갑했거든 . 방 꾸미는 건 엄두도 못 냈고 ."
    },
    {
        "question":"처음 해보는 멋진 경험이어서 정말 기뻤겠네요 .",
        "answer":"인테리어에서 음식까지 너무 좋아서 흥분되더라고 . 그 동안 다닌 음식점들과는 비교도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"진짜 기쁘겠네요 ! 선물은 받는다는 건 언제나 기분 좋은 일이니까요 .",
        "answer":"내가 꼭 갖고 싶었던 지갑이어서 더 기쁘고 호주머니에 넣고 다닐 생각만으로도 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"온 가족이 기뻐할만한 일이네요 !",
        "answer":"그럼 . 엄마도 얼마나 기쁘셨는지 은근히 자랑까지 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"선물로 차를 받았다니 최고의 선물이네요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 가고 싶은 곳에 내 맘대로 가 볼 수 있다니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"생일 축하해요 . 정말 기쁜 축하자리였겠어요 .",
        "answer":"올해는 졸업도 앞두고 있어 더욱 축하해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"생일만으로도 기쁜 일인데 선물까지 가득 받았다니 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"기대했던 것보다 많은 선물을 받아서 너무 흥분되더라고 . 내가 잘한 일이 있나 라는 생각이 들 정도로 ."
    },
    {
        "question":"온 가족이 해외여행이라니 정말 흥분되는 일이에요 .",
        "answer":"여행지가 결정된 것도 아닌데 이렇게 기분이 날아가듯이 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"승진을 하셨다니 온 가족에게 축하할 일이 생겼네요 . 아빠도 많이 기뻐하시겠어요 .",
        "answer":"아빠 뿐 아니라 온 가족이 정말 기뻐했어 . 아빠가 많이 고대하셨거든 ."
    },
    {
        "question":"에이 팀을 앞지르셨군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"매일 야근한 보람이 있었어 . 엄청 힘들었는데 ."
    },
    {
        "question":"좋은 기업을 인수해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이제 우리 회사가 업계 일 위라고 . 엄청 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"정말 잘됐네요 . 축하 드려요 .",
        "answer":"정말 힘들었는데 성공해서 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"원하던 회사에 붙으셨군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"정말 기뻐 . 이 회사에 정말 다니고 싶었거든 ."
    },
    {
        "question":"상사 분에게 당신의 발표를 인정받았군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"밤새서 열심히 준비한 보람이 있었어 . 엄청 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"중요한 프로젝트의 리더를 맡으셨군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"솔직히 아직 어리니까 안 될 거라고 생각했는데 . 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"당신의 활약으로 회사가 유명해졌군요 . 축하해요 .",
        "answer":"그 동영상 만드는 데 고생했거든 . 만든 보람이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"당신의 노력을 인정받았군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이번 프로젝트에서 좀 중요한 역할을 맡았는데 어떻게든 잘해 냈거든 . 그 덕이지 ."
    },
    {
        "question":"당신들을 괴롭히던 동료들이 모두 해고당하게 되었군요 . 속 시원하시겠어요 .",
        "answer":"솔직히 이게 될 거란 생각은 못해서 반쯤 시험 삼아 투고한 건데 잘됐어 ."
    },
    {
        "question":"고생해서 노리던 범인을 드디어 잡으셨군요 . 축하 드려요 . 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"응 . 진짜 보람차다니까 ! 진짜 우리 팀이 몇 달 내내 밤도 새고 난리도 아니었어 ."
    },
    {
        "question":"유명 디자이너 선생님께 인정을 받았군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"엄청 기뻐 . 평소에 존경하던 선생님에게 직접 실습을 받게 되다니 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 항암 치료가 성공할 것 같아 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"그동안 우리 남편 고생 참 많았지 . 서로 부둥켜안고 기뻐서 울었어 ."
    },
    {
        "question":"우연히 옛 친구 분을 만나 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이 전에 여러 번 연락해봤지만 연락이 닿지가 않았거든 . 이렇게 볼 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"첫손주가 태어나서 기쁘시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"요즘 허리가 안 좋아져서 걱정이긴 하지만 그것 때문에 우리 손자를 못 안을 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"유명 브랜드의 드레스를 입고 결혼하게 되어 행복하시군요 .",
        "answer":"드레스가 정말 예뻐서 마음에 들어 . 결혼식도 잘 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 첫 데이트를 앞두고 떨리시는군요 .",
        "answer":"너무 좋지만 부끄러운 마음을 들키고 싶지 않은데 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"기다리던 임신 사실을 빨리 남편에게 알려주고 싶으시군요 .",
        "answer":"오늘 알게 되어서 남편을 오기만을 기다리고 있어 . 어떻게 말해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"결혼을 축하드려요 !",
        "answer":"내일이라 그런지 잠이 오질 않아 ."
    },
    {
        "question":"고백에 성공했다니 너무 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"이런 기분이 너무 오랜만이야 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 처음 키스해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"남자친구가 집에 데려주는 길에 입을 맞추었어 . 계속 그 생각이 나서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"아기가 무사히 태어나 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"무사히 태어나서 너무 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"원하던 예식장에서 식을 올리실 수 있다니 정말 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"안 될 줄 알았는데 된 거야 . 운이 너무 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"뱃속의 아이가 움직여서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"발로 차는 느낌이었어 . 처음으로 태동을 느끼니 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"산부인과에 다녀오셔서 기쁘시군요 . 자세한 이야기를 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"초음파 사진으로 아기의 얼굴이 보였어 . 내 아이가 생겼다니 너무 놀라워 ."
    },
    {
        "question":"이십 주년 기념 리마인드 웨딩을 하게 되서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"결혼 때 입었던 드레스를 그대로 다시 입고 싶은데 살이 쪄서 드레스가 맞지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 십 등을 해서 너무 기쁘고 행복하시겠어요 .",
        "answer":"아들은 평소에 공부에 관심이 없는 줄 알았는데 엄마인 내가 너무 무심했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어려운 시기에 취업을 한 따님이 너무 자랑스럽고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"큰 아들이 취업할 때보다 상황이 어려워서 걱정 많이 했는데 취직이 잘 되어서 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"승진도 기쁜 일인데 큰 집으로 이사까지 가다니 마음이 행복하고 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"승진한 건 좋은 일인데 이번 승진은 지난 번 때보다 그렇게 기쁘지만은 않아 ."
    },
    {
        "question":"같이 운동을 한다니 너무 설레고 기대가 크시겠어요 .",
        "answer":"그런데 남편은 오랫동안 운동을 안 해서 운동 신경이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"생일에 따님이 사주는 호텔 밥을 드셨다니 너무 행복한 시간을 보내셨군요 .",
        "answer":"딸이 힘들게 번 돈으로 얻어먹어서 미안한 마음도 있었지만 정말 뿌듯하더라고 ."
    },
    {
        "question":"손자와 손녀가 한번에 생기신다니 너무 축하드리고 행복하시겠어요 .",
        "answer":"임신이 힘들다고 해서 걱정했는데 이렇게 겹경사가 일어났네 ."
    },
    {
        "question":"단둘이 여행을 간다니 설레시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"최근에 부부싸움하면서 일주일 동안 서로 전혀 말을 안했거든 . 이제 화해하고 여행을 가기로 한 거야 ."
    },
    {
        "question":"따님을 일 년만에 만나러 가신다니 정말 기대되시겠어요 .",
        "answer":"어릴 적부터 계속 떨어져서 지내서 딸 생각만 해도 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"아드님 볼 생각에 기분이 하루 종일 좋으시겠어요 .",
        "answer":"작년에 서로에게 서운한 일이 있어 그동안 왕래가 적었는데 이번에 먼저 찾아온다고 해서 너무 고맙네 ."
    },
    {
        "question":"일등 하셔서 티브이가 생기셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"우리는 지난달에 티브이를 바꿔서 새로운 티브이가 필요없어서 동생네에게 주려고 ."
    },
    {
        "question":"서울대 의대에 합격한 아들이 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"아들이 공부하면서 너무 예민해서 그동안 힘들었는데 결과가 이렇게 좋으니 참 다행이네 ."
    },
    {
        "question":"잔치를 열게 되어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"오랜만에 동네 사람들을 다 만날 생각을 하니 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"신세대 할머니라는 말을 듣고 기뻐하시는 것 같아요 .",
        "answer":"마음을 열고 사람들을 대하니 이런 말도 듣게 되는구나 ."
    },
    {
        "question":"동안이라는 말을 들어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 그동안의 노력이 나타나는 것 같아서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"멋쟁이라니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"젊을 때부터 감각이 있다고 생각했지만 정말 기분 좋은 별명인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 이웃이 와서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나랑 이야기도 잘 통하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 와서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 얼굴 볼 생각을 하니 벌써 설레는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최 영감님이 이사를 가서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이제 나를 괴롭힐 사람이 없다고 생각하니 속이 후련해 ."
    },
    {
        "question":"잡초 때문에 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"옆집 총각이 다 제거해줘서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"일자리가 생기셨군요 . 많이 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"너무 좋아 . 그런데 늙은 나이에 일을 잘 할 수 있을지 걱정도 돼 ."
    },
    {
        "question":"새로운 일을 하시는군요 . 재밌을 거 같아요 .",
        "answer":"많은 걸 바라고 차린 가게는 아닌데 무기력했던 삶에 활력을 되찾았어 !"
    },
    {
        "question":"여행 갈 생각에 너무 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"그동안 돈 버느라 노는 방법도 잊었네 . 이번에 재밌게 놀다 올 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"드디어 계획했던 일이 현실이 됐네요 !",
        "answer":"응 . 평생 월급만 받고 살았다가 사업을 하려고 하니 떨리기도 해 ."
    },
    {
        "question":"며느님과 즐거운 시간 보내셨네요 .",
        "answer":"며느리가 명품 가방도 사주더라고 ."
    },
    {
        "question":"아파트 가격이 올라서 기쁘시군요 .",
        "answer":"아들 주려고 사둔 건데 아들한테 말해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"투자를 잘하셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 생각보다 큰 이익을 가져다줘서 놀랐어 ."
    },
    {
        "question":"뜻깊은 날에 가족분들과 함께해서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이렇게 가족들과 해외로 여행가는 건 처음이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 너무 좋아하셨겠어요 !",
        "answer":"맞아 . 이렇게 좋아하는 걸 보니 또 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 소식을 들어서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 사실 희망이 없을 수도 있다고 생각했는데 이런 소식을 들어서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"곧 있으면 병이 완치된다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 몇 개월을 고생했는데 드디어 완치된다니 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"마라톤을 완주했다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 나이가 많이 들어서 완주는 무리라고 생각했는데 너무 기뻐서 흥분이 돼 !"
    },
    {
        "question":"증상이 차도를 보인다니 정말로 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"너무너무 기뻐 ! 정말로 가망이 없을 줄 알고 낙담하고 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"수술을 하면 시력을 잃지 않을 수 있다니 정말 다행이네요 .",
        "answer":"응 ! 앞으로 영영 앞을 볼 수 없을 줄 알고 정말 낙담했었거든 ."
    },
    {
        "question":"타박상으로 그쳤다니 정말 다행이네요 .",
        "answer":"응 . 아직은 죽기 싫었는데 너무 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"다 같이 온천에 가신다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 요즘 허리가 아팠는데 온천에 갔다 오면 허리도 많이 좋아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"할아버지한테 달리기를 이기셨다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이제 나이가 많이 들어서 달리기가 느려졌다고 생각했는데 아직도 이길 수 있단 생각에 흥분이 돼 !"
    },
    {
        "question":"신장 기증자가 나타났다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 ! 기증자가 없을 줄 알고 낙담했는데 너무 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"오랜 친구가 사연을 듣고 병원비를 빌려주셔서 기쁘시군요 .",
        "answer":"적지 않은 돈을 흔쾌히 빌려준 친구한테 고마워서 보답으로 친구를 기쁘게 해주고 싶어 . 무엇을 해줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"만성질환 상태가 좋아져 먹고 있는 약의 양이 줄어들어 경제적으로 부담을 줄일 수 있으시군요 .",
        "answer":"몸을 더 건강하게 해서 약을 최소한으로 줄여 경제적 부담을 더 덜고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 아무 조건도 없이 병원비를 주셨군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"나도 친구처럼 누군가에게 조건 없이 도움을 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 이번 달 병원비를 결제해주셨군요 . 정말 고마우시겠어요 .",
        "answer":"아들에게 정말 고마워서 어쩔 줄을 모르겠어 . 고마운 내 마음을 표현하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"넉넉한 재정 덕분에 외국에서만 가능한 손녀의 병을 고칠 수 있어 기쁘시군요 .",
        "answer":"손녀의 병 치료가 오래 걸리겠지만 잘 이겨내고 완치했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 밀려 고민 중이었는데 딸의 보너스로 병원비를 낼 수 있어 기쁘셨군요 .",
        "answer":"딸이 열심히 일해서 받은 돈일 텐데 나를 위해 써줘서 정말 고마워 . 어떻게 하면 내 마음이 전해질 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"독거노인에 돈이 없어서 병원을 가지 못했었는데 누군가의 후원으로 병원을 갈 수 있게 돼 행복하시군요 .",
        "answer":"늦지 않게 치료를 받아서 상태가 좋아질 수 있었어 . 나도 경제적으로 힘든 누군가에게 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"암 수술비로 대출 받았던 돈을 주식으로 번 돈으로 갚아서 기뻐하시니 다행이네요 .",
        "answer":"좋은 정보를 받아서 투자했던 주식이 무려 세 배나 오르는 바람에 대출받은 돈을 갚을 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"디스크를 치료받을 동안 딸이 카드 값을 대신 내주기로 해서 정말 다행이네요 .",
        "answer":"카드 값을 어떻게 내야할지 정말 막막했는데 딸에게 정말 고마운 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"정부 지원금 덕분에 치료비가 얼마 안 나올 것 같아서 기쁘군요 .",
        "answer":"치료비가 많이 나올까봐 걱정했는데 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"마라톤에 참여하여 완주를 해서 정말 기쁘시군요 .",
        "answer":"은퇴 후에 첫 도전이었는데 목표를 달성할 줄 정말 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"내기에서 이겨서 기쁘신가 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"잃어버린 줄 알았던 강아지가 다시 되돌아 왔다니 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"정말 기뻐 . 다시는 못 볼 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"합격을 해서 기쁘시군요 . 무엇을 합격했나요 ?",
        "answer":"대학에 합격을 했는데 원하던 대학이라 더 기쁜 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"올림픽에서 금메달을 따서 가족들이 다들 흥분하신 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 우리가 보는 경기에서 금메달을 따다니 운이 좋았지 ."
    },
    {
        "question":"다리를 다쳤던 할머니께서 오늘 걸음을 떼셔서 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"맞아 . 할머니는 나이가 드셔서 몸이 낫는데 오래 걸린다고 하셨거든 ."
    },
    {
        "question":"형과 같은 편으로 농구를 하니 호흡이 생각보다 잘 맞으셨군요 .",
        "answer":"응 . 평소에는 형이랑 아웅다웅하는 사이라 이렇게 잘 맞을 거라고는 생각 못했는데 ."
    },
    {
        "question":"못 보던 기타가 방에 놓여있군요 .",
        "answer":"정말 당황스러운데 기뻐 . 옛날부터 갖고 싶었던 기타거든 ."
    },
    {
        "question":"운동회 계주로 일등을 했는데 가족들이 정말 좋아했군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 작년에는 넘어져서 꼴등을 하는 바람에 하루 종일 울었거든 . 그래서 이번에 일등을 한 것에 다들 기뻐하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 장학금을 받아오다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"재정적으로 힘든 걸 알고 딸이 더 노력해서 장학금을 받아온 거 같아서 기쁘기도 하고 짠하기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘든 상황에서 딸이 보너스를 받아와서 너무 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"딸이 힘들게 번 돈을 우리 집을 위해 쓰라고 준 딸이 너무 대견해 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 사업을 물려받게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"아버지가 이뤄낸 사업을 내가 잘 물려받아서 더 사업을 잘 키워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 수석으로 입학하고 등록금도 내지 않아도 되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"딸이 대학 생활도 열심히 해서 앞으로도 장학금을 받아올 수 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"주식이 올라서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"지인이 다른 곳에 투자하라고 했었는데 내가 하고 싶었던 이 기업에 투자한 게 잘한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"로또에 당첨되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이번에 살까 말까 하다 그냥 기부하는 셈 치고 샀는데 이게 일 등이라니 !"
    },
    {
        "question":"남편이 승진해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그동안 프로젝트를 맡아서 열심히 하더니 성과가 좋아서 내가 다 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 임신을 하셨군요 . 경제적으로 딸에게 도움을 줄 수 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"딸이 아이를 잘 낳을 수 있기만 하다면 정말 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 생일선물로 돈을 주셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"남편이 나 주려고 그동안 모아둔 돈이래 . 나는 어떻게 보답해주지 ?"
    },
    {
        "question":"시험에 합격하셔서 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"부모님에게 이 사실을 당장 말해주고 싶은데 뭐라고 말해야 될까 ?"
    },
    {
        "question":"아내 분께서 회사까지 그만두고 하고 싶었던 미용실을 오픈 하시는군요 .",
        "answer":"처음 들었을 땐 걱정했지만 노력해서 미용사 자격증을 따는 모습을 보고 나도 응원해줬어 ."
    },
    {
        "question":"작년에 산 주식이 많이 올라 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 정말 기뻐 . 이렇게 좋은 걸 진작할 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 전액 장학금으로 대학을 가게 되었군요 .",
        "answer":"아들놈이 정말 가고 싶어 하던 대학인데 장학금까지 받게 되다니 . 아들이 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"응원하던 팀이 우승을 하다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"나뿐만 아니라 온 가족이 경기를 지켜보며 응원했는데 우승까지 하니 마치 우리 가족의 경사 같아 !"
    },
    {
        "question":"처음 보는 아들 학예회에 많이 기대되시겠어요 .",
        "answer":"무엇을 하는 거냐고 물어봐도 안 알려줘서 어떤 걸 준비했는지 전혀 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"처음 가는 가족 해외여행이라니 정말 신이 나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그런데 다들 가고 싶다는 곳이 달라서 좀처럼 여행지가 정해지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아드님에게 용돈을 받으셨군요 . 정말 감격스러우시겠어요 .",
        "answer":"용돈 필요하다고 아르바이트를 시작하더니 나한테 줄 돈까지 어디 있다고 . 받아도 되는 건가 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"다음 달부터 용돈이 올라 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맨날 자판기 커피나 마시고 후배들한테 사주지도 못 했어 . 주머니 사정 때문에 마음 고생 좀 했지 ."
    },
    {
        "question":"따님이 좋아하는 아이돌 콘서트를 함께 가기로 하셨군요 .",
        "answer":"응 . 근데 아내는 모르는 일이라 걱정돼 . 그래도 딸이랑 비밀이 생기니까 들뜨네 ."
    },
    {
        "question":"아내 분과 오랜만에 데이트라니 기대되시겠어요 .",
        "answer":"처가에서 아이들을 맡아준다고 해서 겨우 시간을 냈어 . 아내한테 줄 선물을 준비하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"재취업에 성공하셨군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"뿌듯해서 가족들에게 알리고 저녁에 맛있는 것을 먹을까 해 . 무엇을 준비하는 게 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"일주일간 휴가를 받으셨군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 얻은 휴가인데 어떻게 시간을 보내야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"내일은 공휴일이라서 출근을 안 해도 되는군요 . 편하시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 출근을 하지 않아서 무엇을 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"드디어 승진을 하시군요 . 무척 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"승진을 하고 이 행복을 가족과 함께하고 싶은데 무엇을 하는 것이 좋을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"연봉이 많이 올랐군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"연봉이 오른 만큼 돈을 아껴 쓰고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"밀린 업무가 남지 않았군요 . 후련하시겠어요 .",
        "answer":"일을 모두 마쳤으니 무엇을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"정시에 퇴근하게 되는군요 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 정시에 퇴근 후 무엇을 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"금일 야근이 없군요 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"야근이 없는 날에 끝나고 무엇을 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"대표이사가 되었군요 . 무척 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"대표이사가 되어 책임감도 늘었어 . 앞으로 회사에서 어떻게 모범을 보일지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"성공한 프로젝트로 인해 인센티브를 받았군요 . 매우 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 받은 인센티브로 무엇을 하는 것이 좋을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"팀의 성과가 높은 평가를 받아서 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"좋은 결과를 받았는데 힘 써준 직원들을 위해 무엇을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"내일부터 복직하시는군요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 출근을 하다 보니 걱정되는데 어떻게 준비를 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"옹알이를 하는 첫 손주를 보니 정말 사랑스럽겠어요 .",
        "answer":"귀여운 손주를 위해 무언가 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 비싼 안마기계를 선물했군요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"비싼 건데 나를 위해 안마기계를 사 준 자식들에게 보답하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"신청한 창업 계획서가 통과되었군요 . 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"성공적으로 창업을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"봉사로 도움을 줬던 아이가 대학에 합격했군요 . 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"대학 합격 선물을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"큰 손주가 좋은 회사에 취업을 했군요 . 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"취업 선물로 좋은 걸 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"배우 오디션에서 좋은 배역을 맡으셨군요 . ",
        "answer":"내가 맡은 배역을 잘 해내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"복지관 시니어 모델에 뽑히셨군요 . 기분 좋으시겠어요 .",
        "answer":"시니어 모델을 잘 소화하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들 사업이 잘 돼서 텔레비전에도 나오는군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"사업을 하는 아들에게 무언가 해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"내게 사기 쳤던 박 사장이 구속되었군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나에게 돈으로 사기치고 안 갚은 박 사장이 오늘 잡혔다는 연락을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"홀가분한 기분을 느끼실 수 있겠네요 .",
        "answer":"강원랜드에 놀러 갔다가 차를 저당 잡히고 그때부터 노름에 빠지게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 노후 준비를 끝냈다고 하시니 정말 행복하시겠어요 .",
        "answer":"아내가 알뜰한 줄은 알았지만 능력 있는 줄은 몰랐어 . 마련해 둔 돈이 십억 원이 넘더라고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 보험사를 선택하셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"여기 저기 알아보고 보험사를 선택한 보람이 있어 . 이 보험사가 최고의 서비스를 제공하더라고 ."
    },
    {
        "question":"암 완치를 할 수 있어 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"완치라는 말로 그 동안의 힘듦이 다 보상된 거 같아 . 뭐부터 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴원하는 날 못 올 거라는 아들이 와서 기분이 좋으셨군요 .",
        "answer":"아들한테 고맙다고 말해주고 싶은데 쑥스러워서 할까 말까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"위 수술 후 퇴원하면 큰 딸이 오토바이를 사준다고 하고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"얼른 건강해져야 퇴원을 할 텐데 어떻게 체력을 회복해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"떨리시겠네요 . 이제 뚜렷하게 볼 수 있어 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 안경을 안 써도 되고 좋아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 가발이 오늘 도착해서 매우 기쁘시군요 .",
        "answer":"얼른 써보고 싶어 . 잘 어울릴지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 상황을 설명해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"한동안 건강이 안 좋았는데 다시 건강해지고 나니 활력도 찾은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 선이 예쁘군요 . 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 운동을 꾸준히 하면서 관리를 하거든 . 그게 몸의 선을 보면 티가 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"내가 일등을 했군요 . 좀 더 자세히 설명해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 사내 체육대회에서 일등을 하게 되었다니까 ."
    },
    {
        "question":"업무가 자동화로 바뀌고 나니 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"그 업무를 할 때 짜증났었는데 막상 자동화로 바뀌고 나니 시원섭섭하네 ."
    },
    {
        "question":"신규사업부가 철수되어서 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"복잡했던 머리가 너무 가벼워진 것처럼 너무 흥분되고 기뻐 . 오늘 이 기쁜 마음을 누구와 보내야할까 ?"
    },
    {
        "question":"대단하네요 ! 어떻게 공부한 건가요 ?",
        "answer":"수업시간에 열심히 들었더니 많이 오른 거 같아 . 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"와 축하해요 ! 어려웠던 과목을 어떻게 극복했나요 ?",
        "answer":"이 과목이 가장 신경 쓰여서 공부 시간을 많이 늘렸어 ."
    },
    {
        "question":"정말 충격적인 상황이네요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"사실 통쾌하고 기뻐 . 친구가 잘못한 것에 대한 책임이 따르는 거지 ."
    },
    {
        "question":"틀린 줄 알았는데 정답으로 처리되어서 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 답한 선택지가 애매해서 정답처리를 해줬나 봐 . 정말 기뻐서 날아갈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 . 연기 입시에도 분명 도움이 될 거에요 .",
        "answer":"맞아 . 자기소개서에 쓸 말도 많아질 거고 좋은 경험도 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 야구장을 다녀와서 기분이 좋으시군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"야구도 보고 맛있는 치킨도 시켜먹었어 . 돌아오는 길에 하늘도 얼마나 예쁘던지 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 약속을 지켜서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이번 시험 기간에는 정말 열심히 공부했어 . 다음에는 일등을 목표로 공부해야지 ."
    },
    {
        "question":"오빠랑 함께 상을 타다니 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"오빠랑 처음으로 공모전에 출품해보았는데 생각보다 안 싸웠어 . 다음에는 다른 공모전같이 나가자고 졸라야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 함께 좋아하는 아이돌 콘서트에 가게 되셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"엄마가 아이돌 콘서트는 처음인데 좋아하실지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"주말에 언니랑 같이 외출하기로 하셔서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 언니가 계속 바빠서 외로웠는데 드디어 언니랑 놀 수 있어 !"
    },
    {
        "question":"가고 싶던 스페인 여행을 내년에 가게 돼서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"주체가 안 돼 ! 정말 진심으로 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"오빠에게 생일선물로 태블릿 피시를 받게 될 예정이라 기쁘시군요 .",
        "answer":"내가 엄청나게 갖고 싶어 했던 건데 진짜 이번 생일 너무 행복하다 !"
    },
    {
        "question":"좋아하는 야구팀이 이겨서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"솔직히 오늘은 가망 없었는데 이겨버리니까 두 배는 더 기분이 좋아 !"
    },
    {
        "question":"기뻐하실 부모님 생각에 굉장히 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"너무 기쁜 나머지 감정이 잘 주체가 안 되는 것 같아 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"아이돌 굿즈를 받게 되어 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"굿즈를 흔쾌히 사주신 엄마께 감사함을 전하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 받게 되시다니 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아빠께 감사하다는 마음을 전하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 기쁨을 느끼게 만들었나요 ?",
        "answer":"엄마가 늦게라도 자격증 시험을 하고 싶다 하셔서 같이 준비했는데 한 번에 붙으신 게 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"수학여행 떠나는 날을 기다리고 계시는군요 .",
        "answer":"친구들과 여행가는 게 처음이라 재미있게 놀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"방학이 오는 것을 기다리셨나 봐요 .",
        "answer":"방학 때 하고 싶은 일이 정말 많아 ."
    },
    {
        "question":"처음 고백을 받아서 몹시 흥분하셨군요 .",
        "answer":"나도 관심 있는 애였는데 그 애가 고백을 하니까 너무 기쁜 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"대학생이 되는 것이 행복하시군요 . 특히 어떤 점이 좋으신가요 ?",
        "answer":"새로운 것을 많이 경험할 수 있다는 점이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"원하던 대학교에 합격돼서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"기분이 좋아서 파티라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"백 점을 받으셔서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"이번에는 공부를 신경 써서 했거든 . 다음 시험도 백 점 맞으면 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"수학경시대회에서 첫 수상을 해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"몇 번 참가해 봤는데 감을 못 잡아 떨어졌었거든 ."
    },
    {
        "question":"시험으로 반에서 일등을 해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다음에도 일등을 하고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"이기고 싶던 친구보다 성적이 잘 나와서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"친구보다 점수가 높아서 기분이 좋긴 한데 다음에는 더 잘할 수 있도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 용돈을 받아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다음에도 시험을 잘 봐서 용돈을 받고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"기다리던 방학이 다가와서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"방학에는 친구들과 여행을 갈 계획이라서 더욱 설레 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 시키던 친구들이 퇴학처리가 되었군요 .",
        "answer":"그 애들 때문에 학교에 가기가 싫었는데 이제는 마음이 홀가분해 ."
    },
    {
        "question":"그 학생들에게 정당한 처벌이 내려 져서 기분이 좋겠어요 .",
        "answer":"응 . 그 애들은 나뿐만 아니라 우리 반 친구들을 많이 괴롭혀서 혼나야 마땅했지 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구의 합격 소식 덕분에 뿌듯하고 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 어릴 때부터 알던 친구라 고생하는 게 무척 안쓰러워 보였거든 ."
    },
    {
        "question":"아팠던 친구가 건강해져서 기분이 무척 좋으실 것 같아요 !",
        "answer":"입사 동기라서 그런지 친구가 없는 시간이 허전했거든 . 돌아와 줘서 기쁘고 행복해 ."
    },
    {
        "question":"제출한 과제물로 좋은 학점을 받으셔서 참 기쁘시군요 .",
        "answer":"안 그래도 특별히 더 신경 써서 작업해야 할 것 같아서 많이 공들였거든 . 그래서 더 보람차네 ."
    },
    {
        "question":"친한 동기를 오랜만에 보게 되어 많이 설렐 것 같아요 !",
        "answer":"얘랑은 워낙 잘 통해서 뭘 해도 다 재미있고 즐겁거든 . 군대 생활은 어땠는지 물어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 임신을 해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"날 믿고 결혼해주고 축복까지 얻어준 아내에게 너무 고마워 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 양수가 터져서 초조하시군요 .",
        "answer":"다행히 아무 이상이 없다네 정말 다행이야 . 곧 아기가 태어날 거 같은데 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"처음으로 여자친구에게 사랑한다는 말을 들어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"사람에게 쉽게 마음을 열지 않는 여자친구인데 이제 날 믿고 의지하는 거 같아서 고마워 ."
    },
    {
        "question":"기쁨으로 흥분하신 상태 같아 보여요 .",
        "answer":"만나자는 연락을 여자에게 받은 건 처음이라 더 흥분되고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구 분을 삼 년 만에 만나시게 되시는 건가요 ? 무척 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"삼 년 동안 한 번도 못 봤어 . 열심히 공부하느라 한 번도 안 왔거든 ."
    },
    {
        "question":"군대에서 여자 친구의 편지를 받으니 더 기쁘신가 보군요 .",
        "answer":"그냥 문자와는 다르게 너무 기분이 좋고 그 여운이 오래가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그거 정말 기분 좋아지는 소문이네요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 어떻게 고백을 하면 한 방에 효과를 볼지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아이가 처음으로 아빠라고 말했군요 .",
        "answer":"처음으로 듣는 아빠 소리가 너무 기쁘고 감동이었어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구의 아버지가 결혼을 허락해 주셨군요 .",
        "answer":"오늘은 정말 너무 기쁘고 행복한 날이야 !"
    },
    {
        "question":"상견례 후 곧장 결혼식 날짜를 잡기로 하셨군요 .",
        "answer":"큰 사고 없이 결혼식을 할 수 있을 것 같아서 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"백만 원이라니 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 그동안의 노고를 보상받은 것 같아 너무 기뻐 다음에도 받았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 티브이에 나온 걸 보고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"정말 열심히 했던 친구였거든 나도 열심히 해서 내가 원하는 것을 꼭 이룰 거야 ."
    },
    {
        "question":"고등학교 때 친구와 함께 같은 대학에 가서 기쁘시군요 .",
        "answer":"친구와 함께 학교생활을 할 생각에 너무 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"평소 짝사랑하던 사람에게 고백받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"앞으로 그이를 볼 때 어떤 표정을 지으면 좋지 ? 너무 좋아서 바보같이 보이진 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이달의 우수사원으로 뽑혀 상을 받게 됐어 !"
    },
    {
        "question":"전체 부서 중에서 부서가 일 등을 해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"이런 일은 처음이라 너무 흥분돼 . 우리 부서가 너무 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"회사 체육대회에서 좋은 일이 있었군요 . 무슨 일인지 자세하게 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"체육대회에서 우리 부서가 최종 우승을 했어 ! 너무 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"특별 보너스를 받아 기쁘군요 . 조금 더 자세히 들려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사의 매출 상승해서 특별 보너스를 받는데 너무 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"진행하고 있는 프로젝트에 지원을 약속 받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"정말 좋은 프로젝트야 ! 완성된 걸 생각하면 벌써 흥분돼 !"
    },
    {
        "question":"과장으로 승진하셔서 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"선후배 모두 축하해주셔서 너무 감사드리고 그 축하에 보답해드리고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"팀원들과 춤을 추게 되어 기대가 되시는군요 .",
        "answer":"자투리 시간에 춤 연습하는 것도 너무 즐겁고 보람 차 . 그래서 무대를 완벽하게 마치고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"팀의 노력으로 회사에 이익을 준 것 같아서 뿌듯하시군요 .",
        "answer":"팀의 성과에 대한 보상을 기다리고 있는데 회사에서 이야기가 없어서 기분이 싱숭생숭해 ."
    },
    {
        "question":"이 년 만에 여름휴가를 가게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"오랜만에 여행이라 완벽하게 다녀오고 싶은데 계획 따라 다녀오지 못할까 봐 걱정도 돼 ."
    },
    {
        "question":"인센티브를 많이 받으실 수 있으셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 많이 기여를 했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회식으로 평소에 가고 싶었던 곳을 갈 수 있게 돼서 흥분되고 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"업무 스트레스가 쌓여있었는데 이번기회로 스트레스를 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"인사고과 점수가 잘 나와서 연봉이 오른다면 정말 기쁘겠어요 .",
        "answer":"하루하루 열심히 잘 살아서 이런 기회가 온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스트레스의 원인이 없어져서 속이 시원하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 스트레스 원인 제공이 없어진 만큼 더 열심히 일 하려고 !"
    },
    {
        "question":"주 사 일 근무로 바뀌게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"주중에도 하루를 쉴 수 있다니 너무 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 여행을 가기로 해서 행복하시겠어요 !",
        "answer":"정말 오랜만에 가는 가족여행이라 정말 재미있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 휴일이 생겨서 기분이 좋으실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 갑자기 정해진 임시공휴일이라 나와야 할 줄 알았는데 쉬어서 정말 좋아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 회사에서의 이직 제의로 흥분되실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 이 회사에서 오래 있긴 했지만 내 가치를 알아봐 주는 다른 회사가 있다니 행복해 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스로 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이번엔 상사가 규모가 큰 계약을 우리 팀에 밀어줬어 ."
    },
    {
        "question":"거래처에서 좋은 조건을 제시해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"거래처에서 두 배 이상 규모를 늘려 계약을 하자고 제안해줘서 행복해 ."
    },
    {
        "question":"업무로 정신이 없었을 텐데 퇴근으로 기쁘시군요 .",
        "answer":"업무가 바쁘긴 했지만 스트레스받은 일도 없었거든 ."
    },
    {
        "question":"고되고 힘든 항암치료를 마치셨다니 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"다른 사람들이 정말 안타깝지만 나라도 끝나서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴원하시게 된 것을 축하드려요 .",
        "answer":"입원 하고 있을 동안 못 했던 것들을 지금 다 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"유방암 완치 정말 축하드려요 .",
        "answer":"유방암을 치료하기 위해 셀 수 없이 많은 노력을 해온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"방광염이 다 나으셔서 기쁘시겠군요 . 축하드려요 .",
        "answer":"방광염 때문에 정말 고생 많이 했는데 완치 돼서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 건강식품을 많이 보내주셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 정말 아끼는 친구야 . 항상 연락도 먼저 해주고 관심을 가져주는 친구지 ."
    },
    {
        "question":"갑상선염이 다 나으셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 너무 힘들었는데 꾸준한 치료로 드디어 완쾌하게 되어서 좋지 ."
    },
    {
        "question":"최고 의사에게 치료받을 수 있게 되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"단순한 질병이 아니라 걱정했는데 국내 최고의 의사에게 치료받는다니 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"혼수상태였던 아내가 곧 깨어날 수도 있는 희망적인 상황이군요 !",
        "answer":"의사 선생님이 열심히 치료해준 덕이라고 생각해 . 얼른 아내가 기적처럼 일어나면 좋겠어 !"
    },
    {
        "question":"오랜만에 형제를 만나게 되어 기쁜 마음이신 것 같아요 !",
        "answer":"응 ! 아주 오랜만이지만 건강한 모습으로 만날 수 있다니 정말 꿈만 같아 ."
    },
    {
        "question":"병실에 입원한 사람들과 함께 스포츠 관람을 즐겁게 하고 있군요 !",
        "answer":"다들 불편한 몸인데도 월드컵 경기만큼은 놓치지 않고 응원하더라고 ! 진짜 재밌네 !"
    },
    {
        "question":"수술도 잘 되었고 재활치료도 성공적으로 잘 되어가는군요 !",
        "answer":"수술에 시행착오가 조금 있었지만 재활치료가 문제없이 진행되고 있어 . 살 맛 나는군 !"
    },
    {
        "question":"친구가 건강하게 집에 찾아오셨군요 .",
        "answer":"너무 다행인데 다시 아파지지 않겠지 ?"
    },
    {
        "question":"며느리가 둘째 손자를 데리고 왔군요 .",
        "answer":"며느리가 아내를 생각하고 데려온 것 같아 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 수술비를 마련할 수 없었는데 로또가 당첨되셨군요 .",
        "answer":"아내 수술비를 해결하고 나머지를 어디에 쓸지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"파킨슨병을 극복하고 자격증에 합격하시다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"주변의 도움이 없었다면 해낼 수 없었을 거야  . 이 기쁨을 모두와 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 전동휠체어 선물을 줘서 흐뭇한 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"아들한테 고맙다고 전화했더니 좋은 거 못 사줘서 미안하다고 사과를 해 괜히 내가 죄책감이 드네 ."
    },
    {
        "question":"귀농을 위해 땅을 찾다가 알맞은 곳을 찾아서 기쁘시군요 !",
        "answer":"아내가 천식이라 더 신중하게 골라서 아내에게 빨리 알려줘서 기쁨을 함께하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 빨리 퇴원을 하게 되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"아내도 기뻐하고 같은 병실분들도 함께 좋아해 주셔서 너무 감사드려서 보답해드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 이기셔서 기분이 좋으시군요 !",
        "answer":"이렇게 매일 기분 좋으면 백 살 까지도 살 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 홍삼을 사주어서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"기분이 엄청 좋지 ! 딸에게 걱정 안 되게 건강 유지해야지 ."
    },
    {
        "question":"건강하다는 말을 듣다니 정말 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 앞으로도 이대로 건강하게 지내야지 ."
    },
    {
        "question":"이전보다 걷기가 편해지셨나 봐요 . 정말 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"예전에는 숨이 너무 차서 걷다가 쉬기를 반복했지만 이제는 건강해져서 숨이 차지 않아 !"
    },
    {
        "question":"바늘에 실 꿰는 것을 잘하실 만큼 시력이 좋으시군요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이 나이 먹고도 눈 건강을 지킬 수 있어서 너무 좋아 . 그동안 잘 관리한 보람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들께서 허리가 꼿꼿하신 것이 보기 좋다고 말하셔서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 좋은 자세를 유지하려고 많이 노력했었는데 그래서 이렇게 건강한 것 같아 . 너무 뿌듯하고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"좋아하시는 음식을 드실 수 있다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다른 할머니들은 이도 아프고 손이 떨려서 갑각류를 잘 못 먹는데 나는 너무 건강해서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"건강하다는 소리를 들으셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내 나이에 고혈압 당뇨 없는 사람이 드물거든 ."
    },
    {
        "question":"건강한 치아를 갖고 계셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내 나이에 틀니나 임플란트 안 한 사람은 나밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"라면을 자주 드셔도 건강하셔서 좋겠어요 .",
        "answer":"어릴 때부터 먹던 라면이라 즐기기는 했지만 건강에 좋지 않다고 해서 찜찜했거든 ."
    },
    {
        "question":"좋은 청력을 갖고 계셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들은 보청기 낀 사람이 아주 많아 ."
    },
    {
        "question":"믿을 수 없는 일이라니 어떤 일이었나요 ?",
        "answer":"오랜만에 나랑 잘 통하는 사람을 만났어 . 두 시간의 대화가 짧게 느껴질 정도야 ."
    },
    {
        "question":"짝사랑하는 사람의 번호를 얻으셨군요 .",
        "answer":"너무 신나 . 용기 내길 잘했어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 서울대에 붙으셨군요 .",
        "answer":"날 닮아 머리가 좋아 . 세상을 다 얻은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 친해지고 싶은 선배와 오늘 처음 인사하고 대화하셨군요 .",
        "answer":"진로에 대해서 질문이 있는데 도와주실 수 있는지 조심스레 물어봤지 . 대화를 해서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"영화를 보러 가서 흥분되시는군요 .",
        "answer":"스릴러 영화인데 후기가 엄청 좋아서 더 흥분되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"길에서 우연히 옛 친구를 만나셨군요 . 어떠셨나요 ?",
        "answer":"초등학교 때 친하게 지냈던 친구야 . 너무 달라져서 못 알아볼 뻔했는데 친구가 먼저 말을 걸어서 알아봤어 . 너무 반갑더라고 . 연락처도 교환했어 ."
    },
    {
        "question":"집들이를 기대하시는군요 . 어떤 것들이 기대되시나요 ? ",
        "answer":"우리는 집을 직접 건축했단 말이야 . 우리 스스로 만든 집을 보여준다고 생각하니 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 장기자랑으로 상품을 받으시다니 기분이 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"얼떨결에 노래 한 곡 뽑았는데 그걸로 일등을 한 거야 . 내가 왕년에 한 노래 했거든 ."
    },
    {
        "question":"아끼셨던 동생분이 세상을 떠나 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"응 . 이제 다시는 볼 수 없다는 생각에 너무 슬프고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"사람 상대하는게 정말 어려운 일이죠 .",
        "answer":"은퇴했으니 좋은 친구들과 좋은 시간 가지면서 여유롭게 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지인분이 주신 약으로 관절염이 나아져서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 계단을 올라가는 것도 관절염 때문에 너무 힘들었는데 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"딸 대학 발표를 기다리며 긴장이 되는군요 .",
        "answer":"딸이 지금 엄청 긴장하고 있어 . 떨어질까 봐 걱정이 많이 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 행복하셨겠네요 . 어떤 음식을 드셨나요 ?",
        "answer":"사람들이 잘 모르는 유명한 칼국수 집이었어 ."
    },
    {
        "question":"자연의 아름다움에 놀라셨군요 .",
        "answer":"넓은 들판 위에 커다란 나무가 우뚝 서있어 . 오래된 나무 같아 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트 시급이 인상되어서 기쁘겠어요 . 왜 놀라셨는지 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"사장님의 부담이 늘어나니까 안 된다고 할 것 같았거든 . 근데 내가 오래 해서 올려주셨대 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 세 번째 청혼을 받아 주었군요 .",
        "answer":"너무 기쁘고 행복한 순간이었어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시고 행복하시겠어요 !",
        "answer":"내게 이런 일이 오다니 정말 행복해 ."
    },
    {
        "question":"열받게 한 부분을 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"며칠 전에 건강검진을 했는데 의사가 오진을 했어 . 그런데 사과도 안 하잖아 ?"
    },
    {
        "question":"남자친구가 거짓말한 지 어떻게 아셨나요 ?",
        "answer":"인스타그램에 들어가면 내 팔로워 중에 활동 중 상태가 뜨거든 . 정말 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받았군요 . 무슨 일이 있으셨는지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"직장 선배가 본인 일을 나에게 떠넘겨 . 다른 사람한텐 그러지 않는데 나에게만 그런다고 !"
    },
    {
        "question":"서류 전형에 합격되어 정말 기쁘시겠어요 . 축하드려요 .",
        "answer":"서류전형 합격했으니 임원 면접이 남았는데 이번엔 감이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"누구를 만나셨는데요 ?",
        "answer":"학교에서 예쁘기로 엄청 유명한 애야 ! 근데 심지어 나한테 말도 걸더라니까 ? "
    },
    {
        "question":"아내의 병이 완치 판정을 받으셨군요 .",
        "answer":"아내는 너무 기뻐서 울더라고 ."
    },
    {
        "question":"완치판정을 받으셨군요 ! 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"전립선 문제때문에 고민이 많았는데 이제 아무 문제 없대 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 병이 호전되어 기쁘시군요 !",
        "answer":"친구가 만성질환으로 고생했는데 이제 많이 회복 된것 같아 ."
    },
    {
        "question":"호전 된 건가요 ?자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"한동안 금주한 덕에 체지방률이 많이 내려가서 당뇨병 걱정을 덜었어 ."
    },
    {
        "question":"시험에서 일등하셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"이번 사내 체육대회에서 일등을 하게 되었다니까 ."
    },
    {
        "question":"여자친구 분과 함께 맛있는 음식을 드셔서 행복하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 여자친구와 함께여서 더욱 행복했어 ."
    },
    {
        "question":"팬이었던 연예인을 실제로 만나 정말 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 만나서 사진도 찍었어 ."
    },
    {
        "question":"에이 학점을 받아서 축하드려요 .",
        "answer":"그 교수님 점수 잘 안 주기로 소문났는데 내가 과제물로 에이학점을 받다니 아직도 실감이 안나고 얼떨떨해 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"안 그래도 요즘 형편이 어려웠는데 다행이야 . 너무 고마워"
    },
    {
        "question":"좋은 일이 있으신가 봐요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"여유 자금으로 주식 투자를 했는데 많이 올랐지 뭐야 ! 그래서 기분이 좋아 !"
    },
    {
        "question":"무슨 좋은 일이라도 있으세요 ? 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"적금으로 주식 투자를 했는데 열 배나 올랐지 뭐야 ! 은퇴 걱정은 없겠어 ."
    },
    {
        "question":"꿈에 대한 상상으로 기분이 좋으시군요 !",
        "answer":"간호사는 나랑 잘 맞는 직업 같거든 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 하니 기쁘시군요 . 더 자세히 이야기 해주시겠어요 ?",
        "answer":"심장이 쿵쾅대서 가만히 앉아있는 것도 힘드네 . 나 지금도 완전히 흥분 모드야 ."
    },
    {
        "question":"살이 빠져 기쁘시군요 . 갑자기 살이 빠지게 된 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"친구의 권유로 헬스장에 등록해서 매일 나가고 있는 덕분인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사내공모전에서 일등을 해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"경쟁자들의 발표가 좋아서 기대하지 않았는데 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"처음 시작하는 둘만의 생활에 신이 나셨군요 .",
        "answer":"인테리어나 가구 보는 취향도 비슷해서 쇼핑 시간이 무척 즐거울 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"사내 아이디어에 당첨이 되셨군요 .",
        "answer":"혹시나 해서 내봤는데 내 아이디어가 당첨될 줄이야 ! 포상금으로 뭐할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구분에게서 임신 소식을 들으셨군요 ! ",
        "answer":"고등학교 때 제일 친했던 친구이기도 하고 가족 외에 처음 말해준 사람이 나라고 해서 너무 좋았지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 대입 시험을 보셨군요 . 만족스러운 결과를 얻으셨나요 ?",
        "answer":"모의고사 결과보다 점수가 많이 올라서 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"인사변경이 되셨군요 . 어떻게 변경이 되었나요 ?",
        "answer":"내가 원하던 부서로 승진해서 발령이 났어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시기에 아기가 찾아와서 설레시는군요 .",
        "answer":"생각지 못했던 일이라 놀랐지만 기뻐 . 주위 사람들에게도 얼른 말해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 다이아 반지를 해줘서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"갖고 싶었지만 한 번도 말한 적 없었는데 어떻게 알았는지 정말 고마워 !"
    },
    {
        "question":"원하던 곳에 취업 성공하셔서 흥분되시는군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 전에 다니던 회사에서 잘렸거든 . 이제 뭐 하고 사나 막막했는데 ."
    },
    {
        "question":"연애를 시작하시게 된 건가요 ? 축하해요 .",
        "answer":"너무 좋아 . 그동안 말도 못 하고 바라만 보고 있었는데 글쎄 그 애도 날 좋아하고 있었던 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"아들이랑 오랜만에 좋아하는 캠핑을 하게 되서 흥분되시는군요 . ",
        "answer":"한 칠 년 정도 못 갔다가 이번에 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 인연을 만나게 되어 기대감이 높군요 .",
        "answer":"응 곧 사귈 것 같아 . 어제도 만났고 내일도 만나기로 했어 . 하루종일 연락도 자주 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸우셔서 흥분한 상태이시군요 . 무슨 일로 싸우셨나요 ?",
        "answer":"여행 때문에 싸웠어 . 다음 주에 친구와 여행을 가기로 했거든 ."
    },
    {
        "question":"내일이 수영 동호회 첫날이라 설레시겠어요 .",
        "answer":"같이 하는 사람들이 다들 좋았으면 좋겠어 . 덕분에 에너지도 얻고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"원하시던 백두산 등산을 하실 수 있게 되셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"백두산에 너무 가고 싶었는데 그동안 아파서 못 갔거든 . 이번에 드디어 동호회 사람들이랑 가게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"계단에서 도움을 주었던 그 청년을 다시 만나셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"다시 보니 너무 반가워서 아는척 했는데 그 청년도 기억하고 있더라고 . 고마움을 표시하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"첫 손주가 태어나서 기쁘시군요 . 몸은 좀 어떠신대요 ?",
        "answer":"요즘 허리가 안 좋아져서 걱정이긴 하지만 그것 때문에 우리 손자를 못 안을 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"첫 손자 분이 건강하게 잘 태어나서 행복하시군요 . 축하드려요 .",
        "answer":"며느리도 나도 떨리고 걱정됐는데 무사히 잘 나와서 이렇게 웃는 모습을 보니 너무 예뻐 ."
    },
    {
        "question":"건강이 호전되어 노인정 잔치에 참석하실 수 있게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"작년 추석 때는 몸이 안 좋아서 갈 수가 없었거든 . 이번에 처음 가게 돼서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 같이 일하셨던 상사를 다시 만나셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 그분을 많이 존경했었는데 이렇게 다시 뵙다니 인연이라는 게 참 신기하다 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 축하드려요 ! 어떤 가수인지 알려 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"다이나믹듀오야 . 상상해왔던 게 현실이 되어서 너무 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"진짜 축하드려요 수시에 도움이 많이 되겠네요 .",
        "answer":"이런 경험이 없는 다른 아이들보다 훨씬 통과할 확률이 높아질 거 같아서 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"꿈을 찾게 되다니 기쁘시겠어요 . 어떻게 장래희망을 찾게 됐나요 ?",
        "answer":"오늘 미술 시간에 그림 그리는데 그 시간이 아주 행복했어 . 게다가 친구들과 선생님 전부 내 그림을 보고 칭찬하는 거 있지 ?"
    },
    {
        "question":"따돌림을 겪고 있는데 도움을 구할 사람이 없어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"날 구타하기도 하는데 선생님은 내말을 믿어주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"아끼던 물건을 분실한 것으로 인해 분노가 멈추지 않고 흥분하실 수 있겠네요 .",
        "answer":"어 . 동생에게 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 ! 어떤 과인가요 ?",
        "answer":"이번에 직업체험으로 네일아트에 관해서 체험하게 됐는데 작품이 잘나와서 칭찬도 받았고 즐거웠어 !"
    },
    {
        "question":"화가 엄청 나셨군요 .",
        "answer":"아무리 가족이라도 사생활은 지켜줘야 하는거 아니야 ? 어머니한테 따질꺼야 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋으시겠어요 . 어떤 사유로 노트북을 구매할 수 있게 된 건가요 ?",
        "answer":"이번 평가 잘 봤다고 엄마가 구매해주겠대 . 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"바라는 대학에 합격하셔서 흥분하셨군요 .",
        "answer":"내가 성실히 노력한 보답을 받는 것 같아서 굉장히 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"연세 차이가 많이 나네요 . 귀엽겠어요 .",
        "answer":"귀엽지 . 근데 아우와 같이 다니면 엄마라고 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 화가 나셨는 지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"반 친구들이 나를 괴롭힐려고 내 책가방을 감췄어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 갑자기 따돌리려고 하는군요 .",
        "answer":"어 . 그래서 상당히 화가 나 . 나랑 몇년을 알고지냈는데 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"그게 내 꿈을 부모님이 받아주시고 지원해주신다고 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 ! 열심히 한 결과인가봐요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 그간 하루 계회을 이루지 못한 날이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘겠어요 감축드려요 .",
        "answer":"진짜 공부하고 싶었던 대학이라서 속히 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"직업에 대한 생각으로 기분이 좋으시군요 !",
        "answer":"간호사는 나랑 잘 맞는 일 같거든 ."
    },
    {
        "question":"기분 괜찮겠네요 .",
        "answer":"노력한 결과인 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"어떤 부당한 일이었는데요 ?",
        "answer":"친구를 왕따시키는 일에 가담하라는 부당한 요구였어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 흥분하셨나요 ?",
        "answer":"아니 왜 내 결정을 존중안해주는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"남자 친구가 연락이 안 돼서 불안하시군요 .",
        "answer":"갑자기 아무런 말도 없이 연락을 안 하다니 . 무슨 일이 생긴 건 아닐까 너무 걱정돼서 불안해 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 출산을 하게 되셨군요 . 정말 놀라고 힘들었겠어요 .",
        "answer":"택시 타고 혼자서 병원까지 갔지만 남편이 없는데 아이를 낳으려니 아주 무서웠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 헤어진 이유가 창피하시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 친하게 지내던 친구랑 바람이 났대 . 사귈 때부터 느낌이 안 좋았는데 역시나 이런 일이 생겼네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 벌써 술 먹고 외박을 해서 어이가 없으셨군요 .",
        "answer":"친구 집에서 술 마시다가 잠들었대 . 한 번도 신뢰를 깨는 행동을 한 적이 없었는데 믿어도 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"장애 때문에 결혼을 응원하는 사람이 없어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"아무리 사이가 좋고 깊게 사랑해도 응원받지 못하는 사랑을 하고 있다는 사실이 날 너무 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 가족이 참석하지 않아서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"아름다운 미래를 꿈꾸며 약속한 결혼인데 응원을 받지 못하니 너무 힘들어 . 내 선택이 잘못되었기 때문일까 ?"
    },
    {
        "question":"출산일에 남편분이 돌아가셨군요 . 지금 기분은 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"남편을 잃어서 너무 슬프지만 당장 아이와 단둘이 어떻게 살아야 할지도 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 다른 여자와 결혼하게 되어 당황스러우시군요 .",
        "answer":"심지어 나도 알고 지낸 사람이야 . 이 시련을 이겨내고 나도 보란 듯이 잘 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 초대할 사람이 없어서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"회사 동료들도 많은 건 아니라 하객이 얼마 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 다 아빠를 따라간다고 해서 씁쓸하셨군요 .",
        "answer":"남편이 다른 여자가 생겨 이혼하는 거라서 아이들은 꼭 내가 데려가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"모두가 아이를 지우라고 하는군요 . 기분은 좀 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"지우라 하지만 난 아이를 지우고 싶지 않아 . 내가 꼭 살인자가 되는 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 모두 바빠서 병문안을 오지 못하는데 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"다들 어쩔 수 없는 상황이긴 하지만 당연히 서운하지 . "
    },
    {
        "question":"오래 각방을 쓰고 있어 상처를 받으시겠군요 .",
        "answer":"각방을 쓰고 있어 부부가 아닌 것 같고 소외감도 들어 ."
    },
    {
        "question":"서로 대화를 하지 않아 고립된 기분이 드시겠군요 .",
        "answer":"대화가 단절되니 같은 가족으로써 상처가 돼 ."
    },
    {
        "question":"서로 관심이 없어서 고립된 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 다쳐도 관심이 없는 것 같아서 상처받아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 따로 밥을 먹어서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 같이 집에 있는 휴일에도 따로 먹어서 소외되는 기분도 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 애들만 데리고 저녁을 먹으러 가서 서운하시군요 .",
        "answer":"나만 빼놓고 가서 소외감 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 남편에게만 고민을 털어놓아서 서운하시군요 .",
        "answer":"나도 고민을 들어줄 수 있는데 이야기하지 않아서 소외감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 아이들이 신경을 많이 쓰지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 없는 사람 취급 하는 것 같아 소외감 들어 ."
    },
    {
        "question":"친해지기가 어려워서 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"집 안에서 나만 왠지 혼자인 것 같아 소외감이 들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 외로워하는 것 같아요 .",
        "answer":"친구들과 친하게 지내고 싶은데 어떻게 다가가야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림당하는 것 같아 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"마음이 아파 . 나는 친구들과 친하게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함께 연예인 이야기를 할 친구가 없어 외로워하는 것 같아요 .",
        "answer":"친구들에게 먼저 다가가도 함께 놀아주지 않을까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 힘들어하고 계시는군요 . 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"나는 친구들과 잘 지내고 싶지만 소심한 성격 때문에 친해지는 게 어려워 ."
    },
    {
        "question":"출장 갔다 돌아오셨는데 공항에 아무도 없다니 섭섭하신 감정을 느끼셨군요 .",
        "answer":"매번 데리러 왔었는데 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력하셨는데도 원하는 바를 이루지 못해서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자서만 비정상이 된 것 같고 세상으로부터 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 연락했는데 무시당해서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"그 친구만은 내 옆에 계속 있을 줄 알았는데 당황스러웠어 . 영원한 친구는 없다는 생각이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"공부하느라 사람들을 못 만나셨나 봐요 . 새로운 분야에 도전하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"올해까지는 공무원 공부를 계속해보고 싶기도 한데 외롭기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돌아가셔서 외로우시군요 . 다른 누군가가 있을까요 ?",
        "answer":"그럼 . 내 사정을 알고 있는 제일 친한 친구 두 명이 있어 ."
    },
    {
        "question":"육아와 회사 일로 한정된 인간관계에 고립감을 느끼시는군요 . 이럴 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"전부 다 만나고 싶지는 않고 괜찮은 사람들 몇몇 만 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"큰 병은 아닌데 체력도 부족하고 잦은 이석증에 병원을 자주 가 . 자주 아프니깐 식구들한테도 미안해져 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료와의 대화에서 소외되는 느낌을 받으셨군요 . 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"아무래도 비슷한 관심사를 중심으로 모이다 보니 무리가 점점 나뉘는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 결혼하니 혼자가 된 기분을 느끼시는군요 . 결혼하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"사실 잘 모르겠어요 . 친구들 하나둘씩 결혼하고 저만 남으니 뭔가 잘못하고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 불안하시는군요 .",
        "answer":"오랜 공무원 시험공부로 친구들과 연락이 다 끊겼어 ."
    },
    {
        "question":"회사 대응에 항의를 하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"팀원들끼리 내 험담을 나누다가 윗사람에게까지 전달됐대 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"내 편이 없다고 느껴져서 외로워 . 결국 내 의견도 포기하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"학교 가는게 힘드시군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"친구들이 따돌림을 해서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 사용자님이 일하는 것을 안 좋아해서 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 상사가 미워지려고 할 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"집에서 투명인간 같다니 외로우시겠어요 .",
        "answer":"아내도 아들도 나를 쳐다보지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 따돌림 당할 것 같으시군요 . 무슨 일 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"오늘 내가 팀장과의 면담을 동기가 지나가다가 얘기를 들은 것 같아 . 나를 힐끗 보면서 수군수군하더라 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에서 인간관계로 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"처음엔 아주 친했던 동료인데 한번 등을 돌리니까 너무 무섭게 나를 고립시키네 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 관계에 어려움이 있으셔서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 같이 노력했는데 나만 시험에 통과해서 다른 애들이 날 멀리하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"처가에서 지내다 보니 고립된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"집이 제일 편해야 하는 공간인데 퇴근 후가 더 불편해 . 일부로 야근을 하고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 대인관계 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"내가 낙하산으로 왔다고 오해를 한 것 같아 . 정말 내 실력으로 들어온 건데 ."
    },
    {
        "question":"친구 무리에서 혼자 고립된 것 같은 느낌이 드시는군요 . 혹시 그런 생각이 들만한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"다른 친구들이 어느 순간부터 의견을 말하면 내 말에 반박하고 자꾸 비아냥거려서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 힘드셨겠어요 !",
        "answer":"어제는 상사가 사람들이 보는 앞에서 화를 내는데 아무도 도와주지 않아 외롭고 견디기 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"하소연할 곳이 없다고 하시는데 무슨 고민 있으신가요 ?",
        "answer":"회사 사람들이 나를 왕따시키지 뭐야 . 상사한테 보고했는데 더 심해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 고립되셨군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"공개적으로 나를 따돌리는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"새로운 회사에서 적응이 어려우시군요 .",
        "answer":"사람들 이야기에도 잘 못 끼겠고 나만 외톨이인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 생각되시면 정말 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그럼에도 예전처럼 사람들과 어울리는 걸 피하게 되고 점점 혼자가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 선생님께 무심해서 마음이 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"자기들은 정식 직원이고 나는 기간제라 아무 관심도 없고 마치 혼자 섬에 고립된 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 독립하고 싶은 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"가족과 있으면 나만 다른 세상에 사는 거 같아 . 그래서 혼자 있고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 대화가 안 통한다고 생각되세요 ?",
        "answer":"전혀 내 이야기를 들으려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"황당한 상황을 겪으셨군요 . 어떤 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"부하 직원이 주제 발표를 했는데 뭔가 잘못된 점이 있어서 지적했더니 오히려 상무가 나에게 뭐라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 결혼해서 쓸쓸하겠어요 . 혼자 지내는 시간은 어떻게 지내고 있어요 ?",
        "answer":"혼자 지내는 시간이 늘어서인지 가끔 우울할 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 결혼 준비에 적극적이지 않아서 많이 기분이 언짢으신가 보군요 .",
        "answer":"결혼은 자기가 하자고 해놓고 준비는 나한테 다 떠미네 ."
    },
    {
        "question":"가족 간 관계에서 고립된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"다들 잘 나가는데 나만 중소기업 취직해서 보직도 변변찮거든 ."
    },
    {
        "question":"주위에 있는 누구에게 이야기하셨나요 ?",
        "answer":"가장 가까운 가족에게만 이야기했어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당하시는 것처럼 들려요 .",
        "answer":"내가 다른 친구들보다 못생기고 공부도 못해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계 때문에 괴로우시군요 . ",
        "answer":"응 . 친구를 만들고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"세상 속에 고립된 느낌이군요 . 무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"친구들은 다 결혼하고 출산하고 육아하느라 바빠서 만나고 싶어도 만날 수 없어 . 나도 누군가 만나서 이야기 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이야기였는데요 ? ",
        "answer":"다들 주식투자로 노후준비를 꽤 했더라고 . 그동안 말을 안 해서 몰랐는데 친한 친구들끼리 정보 공유를 하면서 ."
    },
    {
        "question":"어떤 말을 들으셨길래요 ?",
        "answer":"비염이 좀 있는데 치료 주사를 쭉 나열하며 보험처리는 안 되는 주사고 실비처리는 된다고 유도하잖아 ."
    },
    {
        "question":"낯선 환경에 굉장히 당황하셨을 것 같아요 . 도움을 청할 수 있는 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"이전 업무 담당자의 연락처를 전달받았어 . 인수인계 자료를 요청한 상태인데 연락을 언제 해야할까 ?"
    },
    {
        "question":"늦은 나이에 도전해 얻은 직장이 본인의 적성과 맞지 않는 것 같아서 당황한 상태이군요 .",
        "answer":"또다시 다른 분야에 뛰어들 자신이 없는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서의 관계가 아주 당황스럽겠어요 . 친구 관계 개선을 위해서 어떤 노력을 하고 있나요 ?",
        "answer":"사이가 좋지 않은 친구와 직접 이야기를 해보려고 해 . 무슨 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"혹시 주변에 도움을 요청해보신 적은 없으신가요 ?",
        "answer":"무서워서 아무한테도 말을 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"성격이 수줍음을 많이 타서 친구를 만드는 데 어려움을 겪으셨군요 .",
        "answer":"괜찮을 때도 있지만 남자친구 생각을 하면 좀 싱숭생숭하지 . 그 사람 마음이 내 마음 같지 않아서 슬프고 울적해 ."
    },
    {
        "question":"출근한 지 하루 만에 어이없게 해고당하셨군요 . 황당하고 화가 나겠어요 .",
        "answer":"일을 못 하는 것도 아닌데 이런 대우를 받아서 엄청 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비가 잘 안 되어 힘드시군요 . 귀하께서는 취업을 위해 어떤 노력을 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"국가 지원받아 기술을 배우고 있는데 적성에 안 맞아서 여의치 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 모두 결혼을 하셨군요 . 결혼한 이후에 친구들과의 관계에 변화가 있었나요 ?",
        "answer":"아니 . 친구들은 여전히 나에게 살갑게 대해줘 . 하지만 친구들과 점점 거리가 멀어지는 것 같아서 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"몸무게 때문에 걱정이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"대책을 세워야지 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시겠군요 . 건강이 나빠지셨나요 ?",
        "answer":"다들 얼마나 건강한지 부러워 ."
    },
    {
        "question":"고민이 되겠군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나만 빼놓고 잘 어울려 다니더라고 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"흘러간 세월에 비해서 나에게 남은 것은 별로 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비가 많이 오고 있네요 .",
        "answer":"앞이 보이지 않을 정도로 내리고 있으니 움직일 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 것 같아서 외로우시군요 .",
        "answer":"맞아 . 외딴 섬에 혼자 있는 기분보다 더 슬퍼 . 사람들은 저마다 행복해하는데 나만 외로운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 연애 사실을 공개하지 않아서 서운하시군요 .",
        "answer":"그러다 보니 선 자리가 들어왔어 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼고 계신 것 같아요 .",
        "answer":"응 친한 친구들도 결국에는 각자 살기 바쁘고 나는 어디 기댈 곳도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 불안하신 건가요 ?",
        "answer":"사는 집의 대출금과 생활비가 걱정이야 . 그런데 최근 부모님까지 갑자기 돈을 빌려달라고 해서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 매우 힘드시겠어요 . 무엇이 가장 힘든가요 ?",
        "answer":"다양한 사람들이 많아 적응하기 힘들어요 ."
    },
    {
        "question":"심경이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"조별 과제가 끝나지 않아 또 만나야 하는데 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 넉넉하지 못해서 걱정이시군요 .",
        "answer":"다들 주식투자다 뭐다 준비를 단단히 해놓았더군 . 나도 적은 돈이지만 은행에 가서 투자에 대한 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에만 있어서 더 우울하다고 느끼나 보군요 .",
        "answer":"요즘 살이 쪄서 집 밖으로도 안 나가고 친구들 연락도 피하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"같이 할 파트너가 전혀 없으신가요 ? ",
        "answer":"지금으로선 같이 할 사람이 없는 거 같아 . 다들 팀을 짜서 시작한다고 회의하는데 나만 혼자 고립되어있어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에 고립된 거 같아 외로우시군요 . 어떤 일 때문에 그런 생각을 하게 되었는지 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 주로 단체 메신저 방에서 얘기를 많이 하는데 친구들은 각자 개별 메신저 방에서 활발히 대화하고 있었더라 ."
    },
    {
        "question":"취업을 생각 중이신데 적절한 일자리가 없어 많이 마음이 힘드시겠어요 . 전공 관련 일자리가 없는 이유가 뭔가요 ?",
        "answer":"응 . 원래 우리 과가 갈만한 곳이 수요 자체가 적어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 직업 선택에 대한 견해차로 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"부모님을 실망하게 하고 싶진 않지만 난 내가 원하는 직업이 있어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아 무시당하는 느낌을 받으셨군요 . 혼자 외로우시겠어요 . 혼자만의 시간을 가지는 업무의 좋은 점은 무엇일까요 ?",
        "answer":"아무래도 실수를 잘 하지 않게 되지 . 침착하고 꼼꼼하게 업무를 검토할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 걱정을 하시는군요 . ",
        "answer":"생활하느라 별로 저축을 못 했거든 . 요즘 건강도 별로 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 취업했군요 . 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"주위에서 나만 취업을 못 해서 진심으로 축하를 못 해주겠더라 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 어떤 상황인가요 ?",
        "answer":"코로나 때문에 내가 준비하던 면접이 다 취소됐어 ."
    },
    {
        "question":"고민이겠어요 . 요새 취업률이 저조해서 힘든 것 같아요 .",
        "answer":"그렇긴 한데 다들 취직돼서 일하는 거 보면 나만 뒤처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아무도 알아 봐 주지 않는 것 같아서 외로우실 것 같아요 .",
        "answer":"나 대학도 그래도 알아주는데 나오고 대학원까지 나왔는데 . 어떻게 이렇게 계속 떨어지니 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사의 갑작스러운 호출로 당황하셨군요 . 별도로 다른 말씀은 없으셨나요 ?",
        "answer":"다음 프로젝트에 관한 내용을 간략하게 정리해서 인쇄해 오라고 하셨어 . 프로젝트 진행 과정에 뭔가 마음에 안 드신 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"당황스럽고 속상했겠어요 . 당황스러운 감정을 극복하기 위해 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"배운 대로 최대한 빠르게 해보려고 노력했는데 서툴러서 계속 실수하니까 그 상사가 더 화내는 거야 . "
    },
    {
        "question":"결혼 후에 주택에서 거주하고 싶으신데 주변 분들은 아파트에서 거주하였으면 하시는 거군요 .",
        "answer":"나만 주택에서 살고 싶어 하는 것 같아 . 아파트는 영 끌리지 않는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 출근해보니까 동료들이 나를 냉대하는 게 느껴지는 거야 . 왜 그러는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"많이 지치셨군요 .",
        "answer":"혼자 보내는 시간이 많아서 환경에 변화를 주려고 가구 위치도 바꿔 봤는데 쉽게 마음에 변화가 없어 ! "
    },
    {
        "question":"요즘 코로나 때문에 취업이 힘들더라고요 .",
        "answer":"친구들 만나면 나만 홀로 떨어진 거같이 할 말이 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업에 대해 고민이 많으시군요 . 마음을 누구에게 털어놓으면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 털어놓고 싶은데 날 이해해줄까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들을 자주 못 만나시니 속상하시겠어요 . 서로 통화나 연락 자주 하세요 ?",
        "answer":"통화할 때마다 친구 두 명이 함께 있는 경우가 많이 있더라고 . 내가 멀리 떨어져 있어서 어쩔 수 없다는 생각이 들면서도 왠지 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 출산을 하면 몸이 예전만큼 좋지가 않죠 . 잔소리를 들어서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"아픈 사람한테 누가 잔소리를 해 ? 속상하기도 하고 짜증 나기도 한데 무엇보다 당황한 마음이 커 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트팀원들이 일을 미뤄서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"나는 내가 맡은 역할만 하면 된다는 생각으로 참여했는데 모두 일을 떠넘기기에 급급해 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼을 하는 주위 사람들과 달리 남자 친구도 없는 상황에 속상하시군요 .",
        "answer":"주위의 친한 친구들과 같은 생활이 아니다 보니 나만 다른 세상에 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"주말에 부부 동반 캠핑이 있군요 . 더 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 디스크로 허리가 매우 안 좋은 걸 남편도 뻔히 알고 있으면서도 함께 가길 원하더라고 . 그래서 속상했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 집에 들어가는게 싫으시군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"딸 둘이 있는데 애들이 다 컸다고 아빠는 투명인간 취급하고 엄마 편만 들어서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"세월이 흐르면서 쓸쓸함을 느끼고 계신 것 같아요 .",
        "answer":"이제 어떻게 하면 외롭지 않을까 ? "
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서 소외감을 느끼고 계시는군요 . 그런 생각이 들만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"어느 순간부터 내 의견을 말하면 다른 친구들이 내 말에 반박하고 자꾸 비아냥거려 ."
    },
    {
        "question":"투자했던 펀드가 예상과 다르게 움직여서 아주 당황스러우시군요 .",
        "answer":"그래 . 원래도 들쭉날쭉하던 종목이긴 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 전부 결혼하셨군요 . 어떤 기분이 드세요 ?",
        "answer":"결혼을 안 할 생각은 아닌데 왠지 나만 뒤처진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 주변에 연락할 친구가 있으신가요 ?",
        "answer":"있긴 한데 연락하기가 좀 망설여지네 ."
    },
    {
        "question":"여러 식구임에도 불구하고 그렇게 생각하시게 된 이유가 뭔지 더 듣고 싶어요 .",
        "answer":"아플 때 누구 하나 제대로 된 위로를 해 주는 사람이 없을 때 내가 왜 살고 있나 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 준비하던 친구들이 떠나서 혼자 견디기 힘드시군요 .",
        "answer":"온종일 공부만 하다 보니까 사회와 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 힘든 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"회사에서 나를 안 좋게 보는 상사가 있거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 난감한 상황이었나요 ?",
        "answer":"나만 고립되고 친구들끼리 하나 되어서 싸움을 했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 어떤 일 때문에 난감해지셨나요 ?",
        "answer":"아마 사소한 오해로 인해서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 좋지 않은 일이 있었나요 ?",
        "answer":"직원 몇 명이 나를 다그치듯이 몰아세웠어 ."
    },
    {
        "question":"시스템이 개편되면서 우리 팀 업무 중 일부를 내가 하게 되었어 . 사수가 없으니 막막하네 .",
        "answer":"담당을 나눠서 해왔어 . 그런데 갑자기 인원 감축에 시스템 개편으로 내가 다 맡게 되었지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"남편은 회사 일로 바쁘다고 집안일에 신경을 안 쓰고 아이들은 사춘기인지 대화 자체가 거의 없어 ."
    },
    {
        "question":"집에 무슨 일이 생기셨나요 ?",
        "answer":"우리 아들과 딸이 내 말에는 퉁명스럽게 대꾸하면서 남편에게는 완전 살갑게 대하고 있어 . "
    },
    {
        "question":"무슨 고민이신가요 ?",
        "answer":"나는 왜 친구가 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 소외되었다는 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"모여서 커피 마시거나 점심 먹을 때 특히 그래 ."
    },
    {
        "question":"노후 문제로 걱정이신데 남편분이 다 알아서 한다고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 그동안 재테크나 노후 그런 문제에 관심이 없긴 했었어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들과의 관계에 문제가 있으시군요 . 어떻게 회복하실 생각인가요 ?",
        "answer":"아이들과 얘기를 해봐야겠지 ? 그래서 이해시켜야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들을 자주 보지 못해 마음이 외롭군요 .",
        "answer":"친구들은 이미 취업해서 자리 잡고 있는데 나만 뒤처진 것 같고 세상에 혼자 남겨진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들 대화에 낄 틈이 없어서 고립된 느낌이 들었군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구들 모두 결혼했거나 출산까지 했는데 난 아직 미혼이어서 대화 주제가 안 맞아 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"자식도 없는데 외로울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 야근해야 하시나 봐요 . 혼자 야근하는 건 어떠신가요 ?",
        "answer":"혼자 야근하면 외롭지 . 다들 업무가 달라서 또 나만 야근이야 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 들다니 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"오늘 힘든 일이 있었는데 이야기할 친구가 없네 ."
    },
    {
        "question":"나만 연애를 안 하는 것 같아 외로운 기분이시군요 .",
        "answer":"얼른 좋은 사람이 나타나서 연애했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제를 같이 할 친구가 없으시군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"조별 과제가 있는데 친구가 없어서 현재 어떤 상황인지도 잘 모르겠어 . 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"모임의 친한 친구들이 모두 결혼하게 되어 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구들한테 연락해도 다들 결혼 후 바빠서 안 나오더라고 . 이제는 진짜 혼자 남았네 ."
    },
    {
        "question":"혈당 수치가 높아 놀라셨군요 .",
        "answer":"많이 높게 나와서 병원 예약을 하고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 다툼으로 속상하시군요 . 어떤 부분 때문에 다투신 건가요 ?",
        "answer":"남편은 아들 일에 너무 관심이 없는 것 같아 관심을 가져달라고 얘기하다가 감정이 격해져서 싸우게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 무시를 하는 거 같으시군요 .",
        "answer":"몰라 자기들끼리만 모여서 내 이야기를 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이를 먹으면서 점점 혼자가 되는거 같아 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"친구들도 다 결혼해서 가족이랑 지내는 시간이 많아지니까 만나기가 점점 힘들어지네 ."
    },
    {
        "question":"교실에서 친구들에게 외면받고 있다는 생각이 들어 속상하시군요 . 구체적으로 어떤 행동이 그런 생각을하게 만들었나요 .",
        "answer":"과학 실험 시간에 팀을 짜야 하는데 누구도 나와 팀을 하고 싶어 하지 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"출산하시느라 고생 많으셨겠어요 . 어떤 점 때문에 답답함을 느끼세요 ?",
        "answer":"육아 휴직 쓰고 집에서 육아에만 전념하고 있거든 . 내 시간이 없고 외출도 못 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 고립되었었다고 느끼고 계세요 ? 편하게 말씀해 보세요 .",
        "answer":"어려운 일에 도움도 못 받고 밥도 매번 혼자 먹어 . 누구도 손을 내밀지 않아 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 무슨 일 있었어요 ?",
        "answer":"생각 못 한 질문을 해서 순간 대답을 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"가족 간의 문제가 있으셨나요 ? 왜 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"남편은 회사 가고 자식들은 학교에 가는데 늦게 들어와 . 나는 코로나가 무서워서 집에만 있거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 우셨나 봐요 . 건강검진 결과가 어떠셨나요 ?",
        "answer":"내 건강이 많이 안 좋아졌대 . 수술하고 괜찮은 줄 알았는데 아닌가 봐 ."
    },
    {
        "question":"따님 때문에 마음고생이시군요 .",
        "answer":"중학교 때는 딸 좋다는 남자애들이 많았는데 ."
    },
    {
        "question":"요즘 가족들과 대화를 많이 안 하시나 봐요 .",
        "answer":"요즘은 자식이나 부부간에 대화가 너무 없어졌어 ."
    },
    {
        "question":"결혼도 안 하고 연애도 안 해서 외톨이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"연애나 결혼 관련 주제가 나오면 가끔 공감이 안 되거나 못 끼어들 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"나이 드신 분들은 야외활동이 어려우신가 봐요 .",
        "answer":"코로나 때문에 젊은 사람들은 컴퓨터로 대화도 하고 게임도 하지만 어르신들은 하실 수 있는 게 없으시니 ."
    },
    {
        "question":"직장에 내 또래가 없어서 속상하시군요 .",
        "answer":"또래가 아니면 관심 분야가 달라서 더욱 소통하기 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 하셨군요 . 앞으로의 계획은 세우셨나요 ?",
        "answer":"할 줄 아는 것도 없고 친구도 없으니 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면 건강을 잃게 되고 죽음에 이르게 되는군요 . 죽음에 대한 걱정을 하고 계신가요 ?",
        "answer":"벌써 주변 친구들이 하나둘씩 세상을 떠나고 있어 . "
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안 좋으신 거예요 ?",
        "answer":"건강도 건강인데 돈 없고 능력 없으면 무시당하는 세상이니 갑갑하다 ."
    },
    {
        "question":"친구만 취업에 성공해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그중에 두세 군데는 당연히 붙을 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 생각하실 수 있죠 . 왜 그런 기분이 드신 건가요 ?",
        "answer":"그런데 그 이성 친구는 내 친구를 좋아해 너무 질투나 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 싸우셨나요 ? 큰일이네요 .",
        "answer":"친구랑 오해가 생긴 것 같아 나는 그런 의도가 아니었는데 오해를 받았어 ."
    },
    {
        "question":"왜 고립된 느낌이세요 ?",
        "answer":"석 달을 매달렸는데 나의 공적이 가려져서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 고민하시는군요 .",
        "answer":"엄청나게 준비하고 노력했는데 탈락했다니 좌절감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 활동할 친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"우리 부모님이 가난한 게 싫다고 투덜댔어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 뒤떨어진 거 같아 마음고생이 심하시겠어요 .",
        "answer":"친한 동기와 언니도 있었는데 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"그러면 힘드실 것 같아요 . 도와주는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"이혼해서 남편도 없고 가족과도 의절한 지 오래야 . 완전 나 혼자뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"근무지 이동으로 걱정하시는군요 .",
        "answer":"거긴 진짜 나 혼자인데 퇴근하고 뭐하면서 지낼지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 아는 사람이 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"여긴 완전 시골이라 주변에 사람을 만날 곳도 없어 ."
    },
    {
        "question":"대학교를 자퇴하고 싶으시군요 . 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"힘들게 들어온 대학이기는 한데 아는 사람이 아무도 없어서 걱정이야 . 나만 친구가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사 일로 많이 힘드시고 외로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 혼자 일하는 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"많이 외로우셨겠어요 . 어떤 부분에서 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"자꾸 나한테 뭔가 숨기는 것 같아 . 나만 오면 이야기를 멈추거나 쉬쉬하기도 하거든 ."
    },
    {
        "question":"출산을 도와줄 사람이 없어 상처받으셨군요 .",
        "answer":"남편 따라 온 거라 이 지역에 아는 사람이 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족분들께 소외감을 느끼시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"가족끼리 기념일 생일 다 챙기면서 유독 내 생일만 종종 잊으시더라 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"아이를 낳아서 키우는 게 이렇게나 힘든 일인 줄 몰랐거든 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 일이 있으시군요 . 어떤 일이신지 제가 들어드릴게요 .",
        "answer":"회사 동기들 사이에서 나만 왕따가 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"스터디 일이 생각보다 잘 안 됐나 봐요 ?",
        "answer":"스터디는 아무 문제 없는데 애들이 내 의견에 귀를 안 기울여 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대화를 할 때 그런 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"나 말고 다들 직장인이라 하는 얘기가 다 비슷하거든 ."
    },
    {
        "question":"뭐 때문에 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"응 . 어떤 일이 들어오면 나 혼자 하는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만날 기회가 없어서 연애할 수 없다고 생각하시나 봐요 . 고립된 느낌이 들겠어요 .",
        "answer":"사방이 벽으로 막힌 것 같아 . 새로운 연애는 생각도 못 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들은 벌써 다 결혼을 하셨군요 . 그래서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"혼자 동떨어진 기분이야 . 이런 기분 처음이라 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 왜 그런 감정이 드는지 설명해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"친구들이 나만 빼고 만나나 봐 ."
    },
    {
        "question":"출산을 못 해서 다른 부부들과의 벽이 생긴 것 같으시군요 . 뭐 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"자식이 있는 부부끼리 우리한테 말도 없이 놀러 가더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 아이도 낳았는데도 너무 외로우시군요 . 뭐 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"응 . 남편이 나를 전혀 신경 써주지 않는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋겠네요 . 왜 그런 기분이 들었나요 ?",
        "answer":"점심도 나만 혼자 먹고 업무 대화에도 안 껴 줘 ."
    },
    {
        "question":"직장을 생각할 때마다 고립되는 기분이시군요 . 조금 더 상세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"다른 사람들이 인정하는 직업에 내 직업이 없어서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 고립된 기분이 들게 할까요 ?",
        "answer":"남자친구가 너무 바빠서 만날 시간이 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 애를 낳게 되어서 고립된 느낌이시군요 .",
        "answer":"애 아빠가 떠나가서 너무 상처가 심해 ."
    },
    {
        "question":"새 직장에서 고립되어 힘들어하시고 계시는군요 .",
        "answer":"또래 동기도 없고 동성 사원도 없어서 솔직히 조금 막막해 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 친구들을 만나기 어려워져서 속상하시군요 . 이유가 뭔지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"각자 생활패턴이 달라져서 만나기가 힘들어 . 다른 친구들은 자주 만나는데 나만 항상 못 만나 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에 비해 결혼이 늦어지는 것 같아 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"응 . 이러다 영원히 나 혼자 남게 될 것 같아서 너무 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 멀리 떨어져 있어 고립된 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 연애를 하고 있지만 연애를 하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들을 만나기 힘든 상황이군요 .",
        "answer":"아무 데도 못 나가니까 고립된 기분이다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황에서 혼자 동떨어져 있다는 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"같은 학교 출신 동기들끼리 학교 얘기를 꺼낼 때 고립된 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 혼자 고립된 기분을 느끼셨군요 . 어떤 상황에서 가장 동떨어져 있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"나만 여자인데 남자애들끼리 같이 하는 게임 얘기를 할 때 소외감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 적응을 못 하고 있다는 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"나 혼자 남자라서 아무도 직장 생활에 끼워주지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 느낌인 건지 조금 더 상세히 듣고 싶어요 .",
        "answer":"나만 대화에 끼지 못하는 것 같아서 고립된 느낌 말이야 ."
    },
    {
        "question":"막막하시겠어요 . 해결할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"알바몬 같은 어플을 받아서 사용해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"힘들기도 하지만 행복한 것도 있을 거예요 .",
        "answer":"남편이 바빠서 나 혼자 키우는 시간이 많아서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"외로우시겠어요 . 어떻게 친구를 사귈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동아리를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 여유 있는 시간이 무료하시군요 .",
        "answer":"취미생활을 해 보면 도움이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"은퇴로 인해 고립된 느낌이신가 보네요 .",
        "answer":"갈 데가 정해진 곳도 없고 부르는 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 때문에 스트레스가 쌓이시는 건가요 ?",
        "answer":"다 같이 일이 끝나야 퇴근을 할 수 있는 거라 휴식도 없이 작업 속도를 맞춰야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"자녀와 대화하는 데 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"집에 들어가도 하숙집같이 적막하고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만두고 찾아오는 사람이 없어서 외로운 거네요 .",
        "answer":"마누라도 없으니깐 혼자 있는 시간이 많아 세상이랑 단절된 기분이다 ."
    },
    {
        "question":"위험하고 외롭겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 일주일에 한 번 집에 올까 말까 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"담당업무가 변경되셨나요 ?",
        "answer":"퇴직자들만 모아서 사무실 배정하고 단순 업무를 주더라 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 큰일이 생겼나요 ? 무슨 일이 일어난 건가요 ?",
        "answer":"급하게 천만 원 정도가 필요한데 빌릴 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 곤란한 일이 일어나신 것 같아요 . 무슨 일이 일어난 건가요 ?",
        "answer":"적금을 깨고 주식을 시작했는데 주가가 계속 떨어지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 외톨이가 되시는 거 같으신가요 ?",
        "answer":"돈이 없으면 식사하는 것도 차 마시는 것도 부담스러워 혼자 있게 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어느 점에서 고립이 되지 않을까요 ?",
        "answer":"재정적인 여유가 있을 때 가정에서도 대우받고 혼자 있게 되지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 가족들은 나가신 건가요 ? ",
        "answer":"응 . 다 나갔어 . 텔레비전이나 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 날씨가 안 좋아서 안타깝네요 .",
        "answer":"운동이나 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 예민하시군요 . 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아들이 친구 관계 때문에 고민이 있나 봐 . 내가 잘 신경 썼어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"외출하실 수 없는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 기저질환이 있거든 . 요새 코로나 때문에 나가기가 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자 어떻게 지내셨어요 ?",
        "answer":"그냥 폐인처럼 지냈지 . 마음의 상처가 너무 컸거든 . "
    },
    {
        "question":"친구분들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"최근에 말다툼을 좀 했어 . 서로 상처를 준 것 같아서 후회되네 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 명예 퇴직을 요구해서 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"지금껏 회사만 바라보고 살았는데 나 혼자 내동댕이쳐진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘든 이유가 체력적인가요 아니면 다른 문제가 있나요 ?",
        "answer":"후배들이 새로운 아이디어를 내도 잘 이해가 안 되고 그러다 일에서도 배제가 되고 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 비교가 되셔서 스스로 그런 기분이 드시는 건가요 ?",
        "answer":"그래 . 다들 재테크도 잘하는데 나만 바보 같고 정보에서 소외된 것 같고 ."
    },
    {
        "question":"구십년대 생들에게 이해가 안되는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨길래 그렇게 생각하시게 됐나요 ?",
        "answer":"세대 차이가 있는 건지 버릇이 없는 건지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사동료들과 말이 안 통하시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"업무보다는 에스엔에스 같은 걸 안 하니까 나만 모르는 일들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠군요 . 티브이 시청 외에 다른 건 안 하세요 ?",
        "answer":"응 . 다른 걸 해 보고 싶긴 한데 만사가 귀찮네 ."
    },
    {
        "question":"주식에 대해 모르시는데 대화에 참여하기 어려우시니 소외된 느낌이 드시겠군요 .",
        "answer":"응 . 다들 어디서 공부를 했는지 아는 게 많은데 가만히 있으려니 답답하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼시게 된 구체적인 상황을 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"선배로서 경험도 얘기해 줄 수도 있는데 나랑은 업무 얘기 외에는 사적 대화를 하지를 않아 . 자기들끼리 영화도 같이 보고 맛집 소식도 공유하면서 재미있어 보여 ."
    },
    {
        "question":"아이를 많이 원하고 계시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 삼 년 안에 애가 안 들어서면 힘들다고들 얘기해서 많이 불안하고 초조해 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많이 되나 봐요 .",
        "answer":"여기저기 아픈 곳도 생기고 어딘가 병이 난 것만 같은 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우신가 봐요 . 가족분들과는 그 감정에 대해 상의를 해 보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 말해 봤어 . 하지만 다들 각자 사는 게 바빠서 나에게 신경을 써 주지 못해 . "
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 어떤 안 좋은 일인지 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"갑자기 나를 둘러싸더니 그렇게 행동하지 말라는 거야 . 거의 옛날 학창 시절에 왕따를 시키는 것과 같은 상황이었지 . "
    },
    {
        "question":"결혼 준비가 많이 힘들다고 느끼시는 것 같네요 . 특히 어떤 점이 힘드세요 ?",
        "answer":"엄마와 큰언니가 모든 것을 결정해 . 나는 막내라고 가만히 있으라고 하더라고 . 나도 선택하고 싶은 게 있는데 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활을 하는 중에 고민이 생기셨군요 . ",
        "answer":"직장 동료들이 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 결혼을 반대하신다니 어떠셨어요 ?",
        "answer":"너무 완고하셔서 당황스러웠지 ."
    },
    {
        "question":"진급을 못 하셔서 어떤 기분이 드셨는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"다른 동료들은 다 진급했는데 나만 아직 제자리라 정말 내가 이 회사에 맞는 건가 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 고립되었다는 생각이 자꾸 드시는지 여쭈어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 운동을 건강 센터에서만 꼭 해야 해 . 그런데 코로나바이러스 때문에 내가 다니는 건강센터가 문을 닫았어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼신 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"모두 자기 잇속이 있는 것 같아 . 이해관계에 따라 사람에 대한 태도나 감정이 바뀌는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 시골에서 살고 싶으신데 다들 싫다고 하셨군요 . 어떤 일이 있었는지 더 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"가족들에게 말을 했는데 다들 나 혼자 내려가서 살라고 했어 . 정말 가족들에게서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아 ! 진심으로 축하드려요 .",
        "answer":"응 고마워 . 하지만 아이를 혼자 돌봐야 해서 무섭고 두려워 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 힘든 상황을 겪고 계시는군요 . 어떤 경우에 가장 어려움을 느끼는지 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나보다 먼저 입사한 동료들끼리만 매일 커피를 마시러 갈 때 외로움을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"직장 때문에 멀리 나가 혼자 생활하고 계시는군요 . 생활하시기 어떠세요 ?",
        "answer":"친구들도 가족들도 만나지 못하고 주변에 내 또래도 없어서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 힘이 드시는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 노력만으로는 극복하기 힘든 일이어서 당황스럽네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 어려움이 있으신지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"동료들이 나를 대화에 끼워 주지 않아 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"원래 외로움을 많이 타시는 성격인가요 ?",
        "answer":"그렇지는 않은데 요즘에 친구들이 다 바빠서 만날 수가 없어서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠어요 . 친구들과 친해질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 친구들이 나를 안 좋은 시선으로 보는 것 같았어 . 나를 싫어할까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"출근하면 나 혼자 외딴섬에 갇힌 기분이 드는군요 . 어떠한 이유로 그런 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"소통이 단절된 것 같아 . 누구도 내게 말을 걸어오지 않거든 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 행동 때문에 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"친한 친구들인데 나만 빼고 놀러 갈 계획을 세웠대 ."
    },
    {
        "question":"집에서 나의 존재가 어떤 의미인지 생각하게 되셨군요 . 어떤 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"가족들이 나만 보면 슬슬 피하고 대화를 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족의 말이 당황스러우셨죠 . 부모님과 대화해보셨을까요 ?",
        "answer":"이야기해봤지 . 고삼 정도면 잘 챙길 수 있다고 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"학교에 아는 사람이 없어 외로우신가 봐요 . 친구를 찾을 곳은 어디일까요 ?",
        "answer":"휴학하기 전에 축구와 댄스 동아리에서 활약했지 . 너무 오랜만인데 다시 활동할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 힘들었나요 ?",
        "answer":"직장에서 나만 빼고 자꾸 점심을 먹으러 가서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"내가 무인도가 된 느낌이 드는 이유를 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"남편이 사업 수완이 좋을 땐 아이도 집에서 밝았는데 . 사업이 망하고 말았지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그런 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"나한테 관심도 안 가지고 말도 안 걸어 ."
    },
    {
        "question":"우선 위로 말씀드립니다 . 만약 괜찮으시다면 하고 싶은 얘기 더 하셔도 괜찮아요 .",
        "answer":"오늘은 속상해서 소주 한잔해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 태도가 갑자기 변해 당황하셨군요 .",
        "answer":"조금씩 쌓여왔던 문제들이 폭발한 것 같아 . 당황스럽고 어떻게 대처할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"중요한 프로젝트에 참여하지 못해 속상하군요 .",
        "answer":"점점 도태되는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 실수요 ?",
        "answer":"피피티 발표 준비 자료를 날렸거든 . 그래서 팀 내에서 압박이 심해 ."
    },
    {
        "question":"사람을 안 만난 지 오래되셨나 봐요 .",
        "answer":"이 전염병이 빨리 종식되어야 할 텐데 우울하고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"일이 없어 힘드시겠군요 .",
        "answer":"맞아 . 저번에 일장기를 책 표지에 썼더니 이쪽 업계에서 나를 버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고립된 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"이제 같이 놀 친구가 없어 ."
    },
    {
        "question":"연애하지 못해서 외로우시군요 .",
        "answer":"응 . 좋은 사람을 만나서 연애하고 결혼하고 싶은데 누가 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 떨어져서 외로우실 것 같아요 .",
        "answer":"응 완전 무인도에 혼자 사는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"새로 나가는 회사인데다가 친한 사람까지 없으니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 일도 적응해야 되는데 아는 사람이 없어서 물어보지를 못해 ."
    },
    {
        "question":"고립되신 것 같아 속상하신가 봐요 .",
        "answer":"응 나 혼자 뒤처지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"외로워서 고립된 느낌이군요 . 어떤 점 때문에 외로우신가요 ?",
        "answer":"남편도 회사에 가고 아이도 유치원에 가면 항상 나 혼자 남는 그 시간이 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자만의 시간이 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"세상에 단절된 기분이야 . 벽에 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그러면 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다들 행복해 보이는데 나만 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 뒤처진다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 정신 차려보니 다들 자리 잡고 있는데 나만 이러고 있는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"출산으로 인해 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"세상 사람들은 다 즐겁게 생활하는데 나만 외톨이처럼 집에만 있는 거야 ."
    },
    {
        "question":"육아를 도와주는 사람이 없어서 고립된 것처럼 느끼는 것 같아요 .",
        "answer":"특히 남편이 육아에 무관심해 . 그를 보면 나 홀로 외딴섬에 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일단 회사를 이직할 계획이야 . 여기에 계속 있다간 스트레스받아서 병 걸릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 외로우신가요 ?",
        "answer":"아무도 내 편이 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료분들이 사용자님을 피하셔서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 터놓고 이야기할 사람도 없고 믿고 함께 일할 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 다른 의견을 이야기했더니 이상하다는 말을 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"생긴 게 다른 것처럼 다르게 생각 할 수도 있는 건데 이상하다고 몰아세우니 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"같이 식사를 하지 못해서 서운하시겠어요 . 왜 같이 못하셨나요 ?",
        "answer":"일이 바빠서 점심시간에 늦게 사무실에 도착했는데 그 사이에 나만 빼고 다들 점심을 먹으러 갔어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 나를 인정하지 않는 것 같아 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나는 열심히 해서 편집장이 된 건데 왜 나를 아니꼽게 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 두달이 되어가는데도 메시지에 답장을 하지 않아 슬프겠어요 .",
        "answer":"나를 차단한 걸까 싶고 참 당황스러운 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 답장이 없어서 당황스러움을 느끼고 있군요 . ",
        "answer":"아무래도 나를 차단한 게 아닌가 의심이 들어 ."
    },
    {
        "question":"저라도 많이 당황했을 거 같아요 .",
        "answer":"나만 고립된 거 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"충분히 당황스러울 만하고 답답하실 거 같아요 .",
        "answer":"나만 몰랐더라 . 그냥 신경 쓰지 말고 넘어가는 게 나을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"과거에 성적학대를 했다는데 저라도 충격 먹고 화날 만해요 .",
        "answer":"이런 사람인지도 모르고 계속 만났어 . 헤어질까 고민하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 생각을 하시게 된 것일까요 ?",
        "answer":"남편하고 툭하면 싸우고 시어머니하고 의견 충돌이 생기고 진짜 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"애인과 주위사람들에게 배신감이 들고 정말 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"평소에 너무 날 잘 챙겨주었는데 이런 사람이었을 줄은 몰랐네 . 생각할수록 황당해 ."
    },
    {
        "question":"모두가 반대를 한다면 저라도 당황하고 어찌해야 할지 몰랐을 거예요 .",
        "answer":"내가 스물다섯 살이고 내 애인은 서른일곱 살인데 그게 이렇게 문제가 될 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"연인을 의심부터 한다는 게 정말 마음 아프셨겠어요 .",
        "answer":"학교 다닐 때 담임선생님이었던 분과 사귀는 사람이 나 밖에 없는 건 아닐 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"생각만 해도 충격적인 일이네요 .",
        "answer":"수상해서 남편의 핸드폰을 봤더니 사랑한다고 문자를 보내지 않나 . 이혼을 해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"당황스러워 하실 만도 하네요 .",
        "answer":"그냥 나랑 헤어지자고 얘기하고 그냥 가더라 . 내가 어떻게 해야 하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"출산 당일 날 아무도 없었다니 섭섭하고 외로우셨을 거 같아 너무 마음이 아프네요 .",
        "answer":"나중에 남편이 오긴 했지만 그래도 그때까지 아무도 없었다는 게 너무 섭섭했어 ."
    },
    {
        "question":"한 번 뿐인 결혼식에 난동 부려서 결혼식을 망쳐버렸으니 정말 기분 나쁘시고 화나셨을 거예요 .",
        "answer":"결혼식은 엉망진창에 난 정말 실망을 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 걸 들켜서 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"그거 때문에 요즘 반 애들이 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님은 하루도 나를 가만히 두질 않는군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아니 계속 내가 스스로 결정을 하려고 할 때마다 간섭을 하셔서 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 수학여행 가는 걸 허락해주지 않았다니 많이 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"그니까 . 게다가 친구들은 다 가는 것 같던데 완전 외로워 ."
    },
    {
        "question":"친구도 못 만나게 한다니 많이 속상하겠어요 . 왜 그러시는 건가요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아마 지금 고등학교 삼 학년이라서 학업에 열중해야 되니까 그러시는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"불안감에 많이 무서웠겠어요 .",
        "answer":"응 . 혼자 집에 남아있으면 엄마의 귀가 시간을 자꾸 신경 쓰게 돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하겠어요 . 왜 마음에 들어 하지 않으시나요 ?",
        "answer":"내 친구들이 성 소수자 애들이거든 . 나도 혹시나 동성애 성향을 갖게 될까 봐 걱정하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하루 종일 공부만 하라고 하신다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"그니까 . 친구도 없이 맨날 혼자 독서실에서 공부하니까 외롭기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 대학원까지 생각하고 있어서 경제적으로 독립을 뒤늦게 할 거 같거든 . 그래서 그렇게 말한 것 같아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"하소연하고 싶은데 집에 아무도 없어서 많이 답답하겠어요 .",
        "answer":"많이 답답하고 외로워 . 부모님이 맞벌이라서 아직 집에 안 들어오셨거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증 났겠어요 . 어쩌다 매일 집안일을 하게 되었나요 ?",
        "answer":"그냥 부모님이 두 분 다 일을 하셔서 그렇게 됐어 . 근데 나도 이제 고 삼인데 공부는 언제 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상했겠어요 . 어떤 고민이 있었나요 ?",
        "answer":"친구와 싸웠는데 어떻게 풀어야 할지 몰라서 여쭤보려고 했었거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어서 많이 속상하겠어요 .",
        "answer":"그니까 . 아무리 각자 바쁘다고 하지만 가족끼리 이런 얘기는 좀 들어줘야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"아무도 관심을 주지 않았다니 많이 속상하겠어요 .",
        "answer":"많이 속상하지 . 가수가 되고 싶은 게 많이 허무맹랑해서 관심을 주지 않으시는 건가 ."
    },
    {
        "question":"친구 만나는 것을 싫어해서 집에만 있게 하는 아버지가 답답하시겠어요 .",
        "answer":"친구들을 만나지 못해서 너무 답답하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"울면서 집에 들어갔는데 가족들의 관심이 없어서 외로웠겠어요 . 무슨 일 있었나요 ?",
        "answer":"친구랑 싸운 게 너무 슬퍼서 울었거든 . 그런데 가족들이 날 더 슬프게 했어 ."
    },
    {
        "question":"친척언니께서 방에 가두어서 정말 무서웠겠어요 .",
        "answer":"마치 유괴된 것 같은 기분이어서 무서웠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 맞고 자라서 마음의 상처도 많았겠어요 .",
        "answer":"하루에도 여러 번 맞아서 몸과 마음에 상처가 많아 ."
    },
    {
        "question":"방과 후에 아르바이트를 가면 몸과 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어린 학생이라서 사람들이 함부로 대해서 많이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 눈이 안 보이셔서 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 많은 곳에 가면 많이들 쳐다봐서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"말로만 사랑한다고 하고 행동은 나를 무시하거든 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 무관심에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왕따에 대해서 어떻게 대처하면 좋을지 가족들이 도와주었으면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 너무 바빠서 외롭겠어요 .",
        "answer":"부모님은 일에만 관심이 있고 나에게는 관심이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 관심을 받지 못해서 외롭겠어요 .",
        "answer":"나에게 일어나는 작은 일들도 관심을 가져줬으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"비밀을 털어놓을 사람이 없는 것 같아 상처 받으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"제일 친한 친구에게 비밀을 말했는데 그 친구가 자기 친구에게 내 비밀을 말했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 상처 주는 말을 했군요 .",
        "answer":"그 친구가 힘들 때 항상 내가 옆에 있어줬는데 막상 내가 힘드니 옆에 있기는커녕 상처 주는 말만 하네 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 부정적인 말을 했던 게 생각나서 괴로우시군요 .",
        "answer":"곱씹을수록 내가 한심한 사람이 되는 것 같아서 자꾸 자존감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 상황 때문에 상처를 받으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 평소처럼 말했는데 회사 선배가 말하길 내가 싸가지 없이 말했다고 나를 무시하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"고민을 털어놓아도 사람들이 관심이 없군요 . 상처 받으셨겠어요 .",
        "answer":"나는 사람들의 고민을 잘 받아주는 편인데 오히려 내가 말하니 무시당하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 있어도 고립되어 있는 느낌을 받으시는 군요 .",
        "answer":"나는 내향적인 성격인데 친목 동호회에 가입하다 보니 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만남 뒤에 공허함이 몰려오는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구들이 먼저 취업해서 일에 관련된 얘기만 하고 있어 . 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 고립된 감정을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"모임에서 뚱뚱하다고 놀림 받아서 상처 받은 이후로 밖에 나가지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 있어도 벽이랑 대화하는 기분이시군요 . 상처 받으셨겠어요 .",
        "answer":"내가 얘기를 해도 소극적인 성격 때문인지 잘 받아주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"친하지도 않은 사람들과 만나는 게 힘드시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"사람 좋아하는 남자친구가 맨날 같이 만나자고 해서 반강제로 모임에 나가거든 ."
    },
    {
        "question":"십년지기 친구가 오해해서 상처 받으셨군요 .",
        "answer":"안 그래도 믿고 만나는 친구는 이 친구뿐인데 오해라고 말해도 전혀 대답이 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업한 친구들이 비하하는 말을 던져서 상처 받으셨겠어요 .",
        "answer":"게다가 자기들끼리만 일 얘기를 하니깐 혼자 소외되고 고립감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당한다는 것은 정말 스트레스 받는 일이죠 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 내 성격이 안 좋다고 생각을 해본 적이 없는데 다른 사람들은 그렇지 않은가봐 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 전부 피해서 밥을 먹는다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"응 . 요즘은 정말 내가 혼자가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자서만 야근을 해서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"야근하는 것부터 서러워 죽겠는데 혼자 있으니 더 감정이 북받치네 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 내게 일을 그만두는 것을 고려해 보라하셔서 상처받았군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 다른 동료들에 비해서 일률이 많이 떨어지나 봐 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 야근이 매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그냥 회사에서 살라는 건지 이거는 그냥 노예랑 다름없어 ."
    },
    {
        "question":"얼마 남지 않은 시간에 쌓인 업무로 곤란하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 시간이 얼마 남지 않아서 목을 조여 오는 듯 해 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 안하고 혼자 있으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우울증 때문에 손자를 나에게 맡기지 않아서 혼자 있어야 해 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 신세지고 싶지 않은 마음과 함께 일자리도 구해지지 않아 답답하실 것 같아요 .",
        "answer":"만성질환에 일자리도 없으니 난 자식들에게 짐 덩어리야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었다니 상처가 크시겠어요 .",
        "answer":"천식발작이 일어날 것 같아서 위험한 상황이었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 마음속이 정말 공허하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 노인정에서 아무도 날 신경 안 써 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 고립된 감정을 느끼시군요 .",
        "answer":"병 때문에 성격이 예민해져서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"주위에 사정을 털어놓을 사람이 없다니 고립된 기분이 드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 만성질환으로 힘든데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 아프시군요 .",
        "answer":"아프다 보니까 고립되어 있어서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"혼자 시간을 보내다 보니 외로우시군요 .",
        "answer":"직업을 가지고 싶은데 아직 아무것도 못하거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 드시는군요 . 마음속이 공허하시겠어요 .",
        "answer":"나 빼고는 다 보호자가 있는데 난 심심하네 ."
    },
    {
        "question":"충격이 크시겠어요 .",
        "answer":"혼자 사는 줄 몰랐는데 갑자기 이렇게 돼버렸네 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 고립되어 있는 느낌이 들겠어요 .",
        "answer":"주변 사람들은 다 어디 모임에 가는데 나는 그런 거 없어 ."
    },
    {
        "question":"시간이 나만 빼고 흘러간 기분이 들어 외로우시겠어요 .",
        "answer":"일 년 동안 입원했다가 나왔는데 다 변해있으니까 과거라 그립더라 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 창피해해서 슬프셨군요 .",
        "answer":"손주들이 클수록 더 그런 것 같아서 점점 더 서러워 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 결혼을 하고 연락이 없어 섭섭하시군요 .",
        "answer":"나이가 드니 친구도 별로 없는데 가족들이 그러니 서러워 ."
    },
    {
        "question":"손녀가 도움이 필요 없다고 했군요 .",
        "answer":"어릴 때는 내가 뭐든지 같이 해주는 것을 좋아하더니 크니까 변했어 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 오해를 하고 있군요 .",
        "answer":"날이 갈수록 나를 이상하게 생각해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자 명절을 보내셨군요 .",
        "answer":"다들 나이가 들수록 바쁘다고 본가에 안 와서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"황 노인에게 해줄 수 있는 것이 없어서 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 도움이 될 수 있으면 좋겠지만 그러지 못해 무력한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 보러오지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"시간이 갈수록 이런 일이 당연하게 될까 봐 겁이나 ."
    },
    {
        "question":"동생이 못 본 척해서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"아무래도 조금 시간을 두고 지켜봐야겠어 . 지금은 답답하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아빠에게 장난을 쳐도 정색하고 무시해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"예전에 아빠도 나한테 활기차게 장난쳤었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 진로 얘기에 반응하지 않아 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"나는 미용을 배우고 싶은데 엄마는 그걸 원하지 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 내게 관심 없이 나갈 준비만 해서 당황하셨군요 .",
        "answer":"나는 엄마랑 많은 걸 함께하고 싶은데 엄마는 왜 늘 바쁠까 ?"
    },
    {
        "question":"집에 아무도 없어서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"우리 가족들이 아무 말도 없었는데 어떻게 나한테 이럴 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"아이디어 낸 것을 아무도 관심 갖지 않아 속상하셨군요 .",
        "answer":"분명 들어보면 생각이 달라질 텐데 아예 들으려고 하지를 않으니까 의욕이 사라지잖아 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 인사를 제대로 안 하니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"인사는 가장 기본이잖아 . 나를 무시하는 것 같아서 너무 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"따돌림당한다는 사실을 뒤늦게 깨달아 당황스러우시군요 .",
        "answer":"요즘 이상하게 겉도는 느낌이었는데 역시 나를 따돌리는 중이었던 거야 . 도대체 내가 무슨 잘못을 한 거지 ?"
    },
    {
        "question":"다들 먼저 퇴근해서 외롭게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"일이 해도 해도 줄지를 않아 . 일 많이 하는 사람이 따로 있는 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"대표님의 행동에 곤란하고 당혹스러우셨겠어요 .",
        "answer":"대표란 사람이 그렇게 공개적으로 차별 대우를 한다는 게 말이 안 되잖아 . 다들 어떻게 생각했겠어 ."
    },
    {
        "question":"직장 사람들과의 관계가 지치시는군요 .",
        "answer":"이제는 그들과 얽히고 싶지 않아서 조금씩 거리를 두고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직원분들과의 대화가 줄어들어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 업무 처리가 신속히 이뤄져야 하니까 메신저로 대화하는 게 편하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"익숙하지 않은 곳에서 업무를 하게 돼서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그리고 이곳의 직원들이 나를 불편해하는 게 보여서 더 신경 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"팀원분들과의 유대감이 사라져서 많이 속상하고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 그들과 내가 섞이지 못하고 붕 떠 있는 기분이 자주 들어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들이 차례로 회사를 떠나 심적으로 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 같이 오랫동안 지내온 팀원들과 정이 많이 들어서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트에 팀원이 구성되지 않아 혼자 일을 하시는군요 .",
        "answer":"나눠서 할 일을 나 혼자 하니까 벅차 ."
    },
    {
        "question":"회사 일에 흥미를 잃으셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 일이 나와 안 맞는 것 같아 . 그래서 사람들과도 자연스레 멀어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 떠나가서 외로우셨군요 .",
        "answer":"친구들과 함께 했던 시간들이 그리워 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 집을 나가서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"건강도 나쁜데 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 혼자 계신다니 외로우시겠어요 .",
        "answer":"수술을 했으니 어쩔 수 없지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 연락을 못해서 힘드시군요 .",
        "answer":"정신병원에 혼자 있으니 갇혀 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"시한부 선고를 받아 걱정되시겠어요 . 아무에게도 이야기 하지 못하고 계신가 봐요 .",
        "answer":"가족이랑 친구들이 놀랄 걸 생각하면 더 이야기하기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제가 생겨서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"친구들은 다 괜찮은데 왜 나만 그런 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자 격리되어 계시니 외롭고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 주 동안이나 혼자 있어야 해 . 너무 심심하고 무료해 ."
    },
    {
        "question":"같은 병실을 쓰던 사람들이 퇴원해서 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"그동안 정이 많이 들었는데 혼자 남게 된다고 생각하니 외로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 지내시는데 건강까지 나빠져서 많이 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"혼자여서 외로운데 몸이 아프니까 돈 벌기도 어려운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"형 친구들이 방문을 잠가버려서 속상했겠어요 .",
        "answer":"아니 심지어 우리 집인데 어떻게 이럴 수 있지 형한테도 실망이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에서 태풍 때문에 무섭고 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 겁이 많단 말이야 아무것도 못하고 책상에 앉아있어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 나가라고 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 집들은 안 그런다는데 우리 집은 독립하라고 할 때마다 서러워 ."
    },
    {
        "question":"가족들만 외식을 가서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 진로에 대해 솔직히 말한 이후로 나와 전혀 말도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지를 걱정하시느라 힘드신 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 항상 혼자 술을 드시는 게 좋게 보이지만은 않아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 빼고 다들 같은 건강식품을 공동구매해서 소외감을 느끼시군요 .",
        "answer":"건강식품뿐만이 아니야 . 저번에는 나만 빼고 식당을 갔다니까 ."
    },
    {
        "question":"다리가 부러지셔서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"나는 항상 건강하고 늙지 않을 줄 알았는데 막상 겪어보니 엄청 고립된 느낌이 드네 ."
    },
    {
        "question":"치매라는 증상이 체감되시니 정말 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"치매 초기여서 더 심해지면 가족들에게 폐를 끼칠 텐데 어떻게 해야 될지 모르겠고 세상에 혼자 남겨진 기분이군 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 말도 없이 화장실에 가버리셔서 서글프셨겠어요 .",
        "answer":"아내가 말없이 가버린걸 보니 어디가 아픈 것은 아닌지 걱정이 되는군 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 치매로 인해 요양 병원에 있다고 하니 너무 서글프셨겠어요 .",
        "answer":"치매로 고생한다니 내가 보살펴주고 싶은데 몸이 성치 않아서 더 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"조원들이 참여를 시켜주지 않아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"나 빼고 나머지 조원들끼리 모여서 과제를 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴자라고 생각해서 아무도 관심을 가져 주지 않는군요 . 고립된 기분을 느끼실 거 같아요 .",
        "answer":"아직 은퇴하려면 시간이 많이 남았는데 회사 직원들은 같이 밥도 같이 안 먹어 ."
    },
    {
        "question":"부부동반 모임에 갔는데 초라함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"연봉 얘기를 할 때 나를 초라하게 해서 기분이 상했어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셨는데 아무도 병문안을 오지 않는군요 .",
        "answer":"친구가 많지는 않지만 아플 때 오는 친구 한 명 없을 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"시력이 떨어지면 정말 생활하기 불편하겠어요 .",
        "answer":"시야가 좁아지니 마치 내가 세상에서 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 학교 공용 물건을 나눠주지 않았군요 . 더 자세하게 들어볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"과학 시간에 실험도구를 앞에서 나눠줬는데 나한테만 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 믿어주지 않는군요 . 더 자세하게 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들이 나를 따돌리는 것 같아서 선생님한테 얘기했는데 선생님은 나보고 예민한 거라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 오해를 해서 떠나다니 슬프시겠어요 .",
        "answer":"응 . 힘들 때 나를 도와주던 친구인데 나쁜 애들이 나에 대해 이상한 말을 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히던 애들이 전학을 갔는데도 아무도 다가와주지 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 겨우 괴롭힘에서 벗어 났는데 지금도 그리 좋지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아픈데 가족들이 관심이 없어서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"디스크 같다고 얘기해도 듣는 둥 마는 둥 하고 . 요즘은 그냥 내가 집안일하는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"답답한 병원에서 데리고 나가주는 사람이 없어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"사실 인생 헛살았나 싶어 . 내가 혼자 병원에 있는데도 가족들이 무관심한 게 참 서러워 ."
    },
    {
        "question":"불면증으로 괴로운데 가족들이 걱정하지 않아 서운하시겠어요 .",
        "answer":"계속 불면증 때문에 힘들다고 하는데도 병원에 가라고만 하더라 . 정말 내 가족들이 맞나 싶어서 너무 외로워져 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 힘드신데 가족들이 무관심해서 서러우셨곘어요 .",
        "answer":"가족들은 별것도 아닌 걸로 짜증내면서 내가 짜증을 내면 왜 저러나 하는데 그게 정말 서러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 시댁 편만 들어서 서운하시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 일이 아닌데도 내 편은 들어주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 시어머니 말만 들어서 서운하시군요 .",
        "answer":"우리의 결혼식인데 내가 하고 싶은 건 못하게 되어서 더 서운하고 질투나 ."
    },
    {
        "question":"아무런 연고가 없어 치료도 제대로 못 받고 호스피스 병동으로 옮겨지셨군요 .",
        "answer":"이 세상에 나 혼자 밖에 없구나 생각하면 너무 무섭고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 세상을 떠난 뒤 홀로 고시원에서 살고 계시군요 . 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"아내가 병으로 오랫동안 병상 생활을 하다 갔거든 . 많이 보고 싶고 생각하면 너무 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"퇴원 후 맞이한 첫 명절인데 자식 분들은 오지도 않고 상처 받았겠어요 .",
        "answer":"자식들을 위해 지금까지 살아왔는데 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"쓰러졌는데 몸을 일으키지도 도움을 요청 할 사람도 없으시군요 .",
        "answer":"혼자서 일어나지 못하겠는데 어떻게 해야 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 요양 병원비를 내지 않아서 쫓겨날 것 같으시군요 .",
        "answer":"너무 서럽고 눈물이 나 . 병원에서 쫓겨나면 나는 어디로 가야 될까 ?"
    },
    {
        "question":"녹내장으로 실명 하셨군요 . 더 이상 가족을 볼 수 없어서 마음이 많이 아프시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 빨리 실명할 줄은 몰랐어 . 더 많이 가족들 얼굴을 봐둘 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"병간호에 전념 하느라 가게 매출이 반으로 줄었군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내는 아프고 매출은 떨어지고 모든 상황이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"수술 후 몸을 움직일 수가 없으시군요 . 방문 간호원이 오질 않아 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 왜 오지 않는지 모르겠어 . 뭔가 잘못된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기립성 저혈압으로 쓰러지셨는데 가족들이 발견하지 못할까 봐 두려웠겠어요 .",
        "answer":"다음에도 내가 쓰러졌을 때 아무도 눈치 채지 못할까 봐 불안해 ."
    },
    {
        "question":"사업에 실패하고 뇌종양까지 생겨 힘든 시기에 가족들도 곁에 없어 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"가장 힘들 때 가족들도 곁에 있어주지 않고 이 세상에 혼자 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 밭에서 무리해서 일을 하다 열사병으로 쓰러지셨군요 .",
        "answer":"도와줄 사람이 없어서 오늘 다 끝내려고 하다가 무리했어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 없어서 재활 치료에 신경 써 주는 사람이 없으시군요 .",
        "answer":"이러다 재활 치료도 실패하고 이 상태에서 나아지지 않을까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 한 달째 연락을 안 받아 걱정되셨군요 .",
        "answer":"연락이 안 되니까 상황을 알 수가 없어서 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 화가 나신 걸까 봐 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"갑자기 이러는 것 같아서 내가 평소에 무슨 잘못을 했는지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 갑작스러운 이혼 통보로 혼란스러웠군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내는 더 이상 나를 사랑하지 않는다는 것을 생각하니 눈물이 났어 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 갑자기 떠나셔서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"내가 일이 바빠져 여자 친구를 한동안 못 만났더니 날 떠나버렸어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 당황스럽게 만들었나요 ?",
        "answer":"아이들이 전처럼 나를 따르지도 않고 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 당혹스럽게 만들었나요 ?",
        "answer":"내 잘못이 없는데 나한테만 타박하셔서 부모님께 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"집안에서 혼자 남자가 되어서 괴로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나의 얘기에 공감해 줄 사람이 없는 것 같고 외톨이가 된 것 같아 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 격리 조치되어서 슬프셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 이렇게 힘들어할 줄은 몰랐어 . 아내를 때렸던 게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 엄마 편만 들어서 속상했겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 잘못이든 아니든 아이들은 항상 아내 편만 들어 나 혼자 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손자 분들이랑 멀어지셔서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"마비 때문에 사람들을 만나러 나가지도 못해서 요즘 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 계셔서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"너무 외로워서 우울한 기분밖에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"다쳤는데 도와줄 사람이 없어서 많이 당혹스러웠겠어요 .",
        "answer":"나를 도와줄 있는 사람이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 때는 많이 당혹스러웠겠어요 .",
        "answer":"정말 죽는 줄 알았어 . 치료제 위치를 안 까먹을 방법을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 말로 인해 섭섭한 감정을 느꼈겠어요 .",
        "answer":"이제는 요리도 전부 사먹어야 될 판이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 병원에 가시게 되셔서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"가족들이 바쁘니까 어쩔 수 없다는 걸 알지만 너무 쓸쓸하네 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 참석을 하지 못해서 너무 마음 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 이번 행사를 위해 준비한 게 있었는데 그것을 못 보여줘서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"따님이 도착하지 않아 많이 당혹스러웠겠어요 .",
        "answer":"딸이 왜 안 오는 걸까 ? 전화라도 해봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"오랜 직장을 나와 혼란스러운 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로 무엇을 하며 지낼지 감이 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 걱정이 크시겠어요 .",
        "answer":"평생 일만 하다 보니 당장 무얼 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 하려고 하는데 경제적인 문제로 힘드시군요 .",
        "answer":"당장 나를 받아주는 일자리가 없어서 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 미래에 대한 고민이 되시는 군요 .",
        "answer":"일할 땐 내 뜻대로 되는 것들이 많았는데 이제는 직급을 내려놓기도 무서워 ."
    },
    {
        "question":"그동안의 결실을 잃었다니 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"이제는 은퇴도 해야 하는데 어떻게 살아갈지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 고민 중이시군요 . 힘든 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이가 들어서 휴식이 필요해 . 내 이런 말도 젊은 사람들이 들어주지 않아서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 생계에 대하여 걱정하고 계시는군요 .",
        "answer":"모아둔 돈도 없는데 무슨 돈으로 먹고 사나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들이 경제적으로 의지하셔서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 언제까지 일을 해야 할지 지치고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 말을 들으셨다니 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"나는 이제 둘이서 행복을 찾으려 했는데 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"내가 나이가 많다는 점을 은근슬쩍 언급하고 창피 주는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아내를 떠나보내고 혼자가 되셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"이제 나 혼자 무슨 수로 살아가야 하나 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 안 좋은데 아내마저 떠나서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"혼자 몸 가누기도 힘든데 어떻게 살아야하나 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"아내도 떠나고 자식들도 찾아오지 않아서 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"이제 남은 가족이라곤 자식들뿐인데 얼굴 보기가 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 청했는데 아무도 관심이 없어서 고독하시군요 .",
        "answer":"도움을 받아야 일어날 수 있을 것 같은데 누구라도 좀 도와줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 상황이 겹쳐서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"몸도 안 좋은데 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 불편한 몸을 이끌고 살아야 해서 막막하시군요 .",
        "answer":"몸이 잘 안 움직이니까 너무 답답하고 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 떠나가서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 그랬으면 안 됐는데 그걸 알면서도 잘 안 되더라고"
    },
    {
        "question":"병실에 혼자 남아서 괴로우시군요 .",
        "answer":"나도 얼른 건강을 되찾아서 퇴원하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"복지관에 아는 사람이 없어서 외로우셨군요 .",
        "answer":"원래 알던 사람들이 다 어디로 갔는지 모르겠어 . 모르는 사람들뿐인데 그사이에 끼어들기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"방에 혼자 누워있어서 외로우시군요 .",
        "answer":"할 것도 없고 이야기를 나눌 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 세상을 떠나고 혼자 남아서 외로우시군요 .",
        "answer":"다들 떠나가니까 인생이 부질없다고 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 아무 반응이 없었군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"다시 한번 심도 있게 얘기를 해볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"무시당하고 따돌림을 받았군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"친구를 붙잡고 도대체 왜 그러는지 직접적으로 물어볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 아이들이 다시 괴롭히기 시작했군요 . 많이 당황스럽고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬프고 우울한데 어떻게 말을 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 가해자들의 편을 들었군요 . 많이 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"다시 이런 일이 생겨도 똑같은 상황일 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들이 똑같이 잘못이 있다고 말해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"아무도 내 편이 없는 거 같아서 그냥 참고 지내야 하는지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"반 아이들에게 무시를 당하셨군요 . 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"또 똑같은 상황에서 조용히 하라고 해도 무시할 것 같은데 그냥 넘어갈지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"반 아이들이 멀리했군요 . 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"또다시 학교에 가면 반복될 텐데 학교에 가지 않을까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"억지로 반장이 되셨군요 . 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 반장을 하고 싶지가 않은데 일부러 막 할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"앉자마자 모두가 떠나서 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"이런 상황을 겪고 싶지 않아 밥을 먹지 않을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다 짝을 만들었는데 사용자님만 없으셨군요 . 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"모두가 안 보이는 곳으로 숨을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 오히려 전학을 권하셨군요 . 많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"선생님 말씀대로 전학을 갈지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"현실에서 만날 친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"이제는 현실 친구를 만들도록 노력해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 밥을 먹게 되어 민망하시군요 .",
        "answer":"회사에 친한 사람이 거의 없으니까 이런 불편함이 있구나 ."
    },
    {
        "question":"회사에 친한 사람이 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"마음 편한 상대가 있으면 좋겠어 . 그러면 회사생활이 더 나아질 텐데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 버스에서 깨우지 않고 그냥 내려버려서 당황하셨군요 .",
        "answer":"이 정도는 장난이라고 하기에는 정도가 너무 지나친 거 같아 . 나만 같이 놀지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"회사 자리가 바뀌었는데 혼자 동떨어져서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 이 자리에서 어떻게 지내야 할지 막막하고 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아는 사람이 없는 부서로 이동하게 되어서 외로우시군요 .",
        "answer":"앞으론 여기서 잘 지내야 할 텐데 당장 아는 사람이 없으니 불편하네 ."
    },
    {
        "question":"같이 술 마실 사람이 없어 혼자 술집에 가서 외로우시군요 .",
        "answer":"내 곁엔 같이 술 마실 한 사람이 없구나 . 어쩌다 인생이 이렇게 됐을까 ."
    },
    {
        "question":"동창회에서 소외감이 느껴져 가기가 꺼려지는군요 .",
        "answer":"내가 아직도 취업하지 못한 게 한심해지면서 나한테 실망하는 시간만 갖게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊은 사람이 없어서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"공장에 깊이 있게 친하게 지낼 사람이 없으니까 혼자인 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"동호회 사람들과 떨어지게 되어서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"이런 적이 없어서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 한 번씩 알아듣지 못하게 대화를 해서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"내가 같이 있는데 영어로 대화를 한다는 건 나를 놀리는 거지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"돈으로 인해 할 수 있는 게 없어서 허전하고 외로우시군요 .",
        "answer":"돈이 있다면 하고 싶은 것도 만나고 싶은 사람도 만날 수 있을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 연을 끊게 되어 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"가족들이 나에겐 소중했지만 가족들은 나한테서 돈 말곤 관심이 없었거든 . 그래서 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"돈을 아끼다 사람을 모두 잃게 되어 슬프시군요 .",
        "answer":"돈이 가장 중요한 건 아니었지만 아내가 아파서 돈을 아낄 수밖에 없었거든 . 하지만 지금은 외롭고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌기 위해 전국을 떠돌아다녔는데 그 탓에 모두 떠나게 되어 외로우시군요 .",
        "answer":"인생이 허무하게 느껴지기도 해 . 나는 돈은 얻었지만 사람은 잃었구나 ."
    },
    {
        "question":"자녀들을 위해 신경을 썼는데 자녀들이 연락을 끊어서 속상하시군요 .",
        "answer":"그렇게 나와 연락까지 끊어버릴 줄 몰랐어 . 자식들한테 미안하기도 하고 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 헤어져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 항상 돈을 아껴 쓰는 습관이 친구들에겐 상처였나 봐 ."
    },
    {
        "question":"재정상황 때문에 친구들이 점점 멀어져서 마음이 상처가 되시겠어요 .",
        "answer":"돈 때문에 친구들이 멀어져 가는 걸 보고만 있어야 하는 게 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 가까워지려 하지 않아서 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"돈이 많으면 오히려 나를 좋아할 줄 알았는데 이젠 돈만 있는 사람이라고 가까이 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 친구와 서먹해져서 기분이 우울하시군요 .",
        "answer":"왜 그러냐고 물어보고 싶은데 괜히 겁이나 . 내가 잘못한 게 있는 건 아닐까 하고 ."
    },
    {
        "question":"친구 사귀는 것이 두려우시군요 .",
        "answer":"친구들과 잘 지내고 싶은데 친구들이 나와는 잘 어울리지 않으려고 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 떨어져 혼자 다른 반이 되어 속상하시군요 .",
        "answer":"친한 친구도 없는 낯선 반에 적응하려면 너무 힘들 것 같아 걱정이야"
    },
    {
        "question":"시험 답을 맞춰볼 친구가 없어서 속상하였군요 .",
        "answer":"나랑 성적이 별로 차이도 안 나는 친구가 그러니 정말 화가 났어"
    },
    {
        "question":"친구들이 나와 조별과제를 같이 하고 싶어 하는 것 같지 않아 불안하시군요 .",
        "answer":"지난 번 조별과제에서 내가 맡은 걸 다 하지 못해서 친구들이 나와 같이 하기 싫어하는 것 같아"
    },
    {
        "question":"요리사라는 꿈을 아무도 응원해 주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"걱정되는 마음은 이해하지만 그래도 내 꿈이니까 응원해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 대화가 안 통해서 속상하시군요 .",
        "answer":"공부 말고 좋아하는 일을 하면서 살고 싶은데 부모님은 이해를 못하셔 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 진로에 대한 고민을 진지하게 들어주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"선생님은 잘 모르시면서 게임을 무조건 한심하다고 생각하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있어도 가족들이 관심을 주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"가족들이 관심을 주지 않으니 더 슬퍼지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 있는 기분이어서 외로우시군요 .",
        "answer":"한 번 우울한 기분이 들면 점점 더 우울한 기분으로 빠지는 것 같아"
    },
    {
        "question":"현재의 상황 때문에 힘든 감정을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"혼자라서 도와줄 사람도 없어서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아무도 도와주지 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"동네 사람들이 아무도 안 빌려주려고 해서 조금 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"재정적으로 도움 줄 수 있는 사람이 없어 속상하시군요 .",
        "answer":"도움 받을 사람이 없어서 내가 왜 이렇게 살았나 싶어서 씁쓸해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 의지가 되지 않는다고 느끼시는군요 . 자세히 들려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"세상에 나밖에 없는 것 같아 . 나를 이해해 주지 못해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 보고 싶지만 방해가 될까 염려되서 오지 말라고 하셨군요 .",
        "answer":"남편이 곁에 있어서 정말 다행이지만 솔직히 다음 주 수술 때문에 불안해 ."
    },
    {
        "question":"모임에 초대받지 못해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"어떻게 친구들이 나한테 그럴 수 있지 ? 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘들겠어요 . 적응 못하는 부분 중에 가장 힘든 부분이 뭔가요 ?",
        "answer":"전에 있던 직원이 업무에 대해 정확히 인계하지 않아서 매우 불편해 ."
    },
    {
        "question":"소외된 느낌을 받아서 속상했겠어요 . 무슨 일 있었어요 ?",
        "answer":"아직 직장생활을 해보지 못해서 직장 얘기에 대해서 전혀 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동기가 없어서 많이 외로웠겠어요 .",
        "answer":"대화할 사람도 없고 밥 먹을 때도 혼자야 ."
    },
    {
        "question":"조언 받을 선배가 없어서 속상하겠어요 .",
        "answer":"취업에 대한 정보를 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들끼리만 점심 먹으러 가서 너무하다고 느꼈겠어요 .",
        "answer":"점심 먹으러 갈 때 어떻게 나를 잊고 갈 수 있지 ? 진짜 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 출산하시느라  힘들었겠어요 .",
        "answer":"택시타고 병원까지 갈 수  있었어 . 남편이 없는 상태에서 아이를 낳으려니 많이 무서웠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분하고 이혼을  하셨는데 거처가 없으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편이 바람을 폈어 .  신뢰가 깨져버렸으니 더 이상 함께 할 수 없었어 ."
    },
    {
        "question":"예쁜 사랑을 하고 계시는  것 같아 보기 좋아요 .",
        "answer":"그런데 우리가 결혼한다고 하니 응원해주는 사람이 아무도 없다는 사실이 날 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"결혼식에 와줄 사람이  없어서 정말 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"회사 사람들은 다 올 것  같은데 많은걸 아니라 하객이 얼마 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 다 아빠를 따라  간다고 했다니 씁쓸하시겠어요 .",
        "answer":"그동안 좋은 엄마라고  자부했는데 나만의 생각이었나 봐 . 당황스럽네 ."
    },
    {
        "question":"노후준비에 대해서 편히 말하지 못해 힘드시군요 .",
        "answer":"어떻게 말을 시작해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 그렇게 생각해 상처받았겠어요 .",
        "answer":"애들한테 상처를 받았다고 말을 할까 말까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"일하시기도 힘든데 남편 분이 잘 몰라주셔서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"남편한테 힘들다고 말할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 다른 일을 해보고 싶은데 할 수 있을지 걱정이시군요 .",
        "answer":"두려움이 계속 생겨 ."
    },
    {
        "question":"남편 분께 그런 말을 들어서 상처받았겠어요 .",
        "answer":"금전적인 문제로 이러니까 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴도 힘든 시기인데 남편 분까지 그러니까 많이 외로웠겠어요 .",
        "answer":"은퇴시기에 남편이 날 무시한다 생각이 들어서 더 외로운 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 하면 지금까지 한 게 허무해질 까봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 이런 생각을 없앨 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"회사 동료들한테 따돌림을 당하고 있어 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"일을 그만두고 싶을 만큼 힘들어 . 일을 그만둬야 하나 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만두고 집에만 있어 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"집에만 있으면 우울해지니까 취미생활을 시작해볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"각방을 쓰고 있어 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 각방을 쓰고 있어 부부가 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로 관심이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 다쳐도 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 아이들만 데리고 저녁을 먹으러 가서 서운하시군요 .",
        "answer":"응 . 나도 같이 가고 싶은데 속상해 ."
    },
    {
        "question":"방에 틀어박혀 나올 생각을 안 해서 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 사춘기라 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"누구 편을 들어야 할 지 몰라서 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 잘못은 둘 다 했는데 선택하기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"집 나가서 혼자 살고 싶을 때가 있어 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 혼자 살면 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"재혼 후 남편이 데려온 아들과 친해지기가 어려워서 답답하시군요 .",
        "answer":"응 . 친아들이 아니라서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 아내 분이 사라지셔서 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"어디 바람이라도 난 건 아니겠지 ? 전화도 안 받네 ."
    },
    {
        "question":"아들이 잘못하고 없어져서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"잘못해 놓고 수습도 안하고 가버리는 건 도대체 누구한테 배웠을까 ?"
    },
    {
        "question":"선물 중에 자기 것만 없었다니 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 뭐 섭섭하게 한 게 있었을까 ? 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"사고 난 장본인이 없어져서 많이 놀라셨겠어요 .",
        "answer":"어디 병원이라도 실려 간 건 아니겠지 ? 너무 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"식사 중에 갑자기 그렇게 들어가다니 많이 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 애들 교육을 잘못한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 졸업식에 초대받지 못해서 마음이 많이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 내가 아빠인데 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"딸 생일에 야근을 하게 되어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 안 가면 딸이 실망할 텐데 어떻게 해야 될지 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 몰래 모으던 돈 때문에 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"나한테는 비밀로 하고 모았다는 게 충격이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 여행을 같이 못 가서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하필 나만 휴가가 어긋나서 같이 못 가게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 감기에 걸려서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"감기 걸린 것도 서러운데 아내랑 아이까지 감기 걸렸다고 놀리네 ."
    },
    {
        "question":"회식자리가 외로웠을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 나만 아무 말 없이 혼자 앉아있기만 해 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 제대로 된 친구가 없어서 고립된 느낌이 드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 여태까지 고립되었다는 느낌을 느껴본 적이 없었는데 생각이상으로 외롭더라 ."
    },
    {
        "question":"소외당하는 입장이 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"응 . 동료들은 분명 내가 나이가 많다고 빼고 가는 것 일거야 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 때문에 너무 힘드시겠어요 . 어쩌다 이런 상황이 발생하게 됬을까요 ?",
        "answer":"한 달 전 내 실수로 거래처와의 중요한 계약이 없던 일이 되면서 모두 나를 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 동기가 없으니 회사생활이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회사에 동기가 없으니까 나와 말해주는 사람이 없어서 회사 다니는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"유일한 친구가 떠나서 너무 슬프고 힘들겠어요 .",
        "answer":"응 . 유일하게 친하게 잘 지내던 친구였는데 날 떠나니 너무 괴롭고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"직장을 옮겼는데 겉돌고 있는 기분이군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"직장 사람들이 나를 대놓고 따돌리지는 않지만 나한테 살갑게 대해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 점심을 먹어서 속상하셨군요 .",
        "answer":"응 . 밥이 코로 들어가는지 입으로 들어가는지 모르겠더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 백수기 때문에 직장인 모임에 껴주지 않는다는 친구들 말을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 기분이 들었나요 ?",
        "answer":"너무 당황스러웠어 . 그래도 내가 먼저 취업할 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋아지셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 가족들이 옆에서 도와줘서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 치료를 못하게 하셔서 정말 속상하시고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 늙었다 해도 그 돈 쓰기 아까운 존재인가 하는 생각이 들어 . 자괴감 들어 ."
    },
    {
        "question":"상위권 친구들이 소외시키는 것 같아 서운했겠어요 .",
        "answer":"나도 같이 이야기하고 싶었는데 걔들이 매점에 그냥 가버려서 당황했고 슬펐어 ."
    },
    {
        "question":"성적이 낮게 나왔는데 친구들이 성적 이야기를 해서 많이 당황스러웠겠어요 .",
        "answer":"친구들과 다 같이 이야기하고 있었는데 나만 성적을 이야기 안 해서 친구들이 서운해 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 진로에 아무도 응원을 해주지 않았다니 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 요리사가 되고 싶은데 아마 공부 쪽 진로가 아니어서 가족들이 다 반대하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"저였어도 화가 많이 날 것 같아요 .",
        "answer":"부모님이 도대체 왜 막는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 속상할 것 같아요 .",
        "answer":"내 진로를 무시하는 것 같아서 너무 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"도움을 받을 친구가 없어서 많이 속상하신가봐요 .",
        "answer":"응 내가 변해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴롭겠어요 . 힘들지는 않나요 ?",
        "answer":"힘들지는 않아 . 진로에 조언을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저도 기분이 이상할거 같아요 . 하지만 잘못된 건 아니에요 .",
        "answer":"친구들이 나만 진로가 달라 왕따시킬 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 많이 속상할 거예요 .",
        "answer":"나의 진로에 대해 진지하게 이야기할 친구가 필요해 ."
    },
    {
        "question":"언니가 고민을 들어주지 않는다는 것은 속상한 일이에요 .",
        "answer":"언니가 내 진로를 무시하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 반대하다니 안됐어요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 무시하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"혼자 떨어지게 되었으면 저도 어색할거에요 .",
        "answer":"이제 친구들과 어울리지 못할까봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 기분이 나쁠 거 같아요 .",
        "answer":"비웃은 친구들이 너무 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"길을 잃어서 당황하셨군요 .",
        "answer":"날이 깜깜해지고 있어서 무서워 . 핸드폰 배터리도 별로 안 남았어 ."
    },
    {
        "question":"아버지를 놓치셔서 당황하셨군요 .",
        "answer":"핸드폰 배터리도 얼마 안 남았어 ."
    },
    {
        "question":"누나를 따라 공원에 갔는데 해가 저물고 나니 혼자셨군요 .",
        "answer":"누나가 어디로 간 건지 모르겠어 . 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"파도에 휩쓸려 가족을 잃어버리셨군요 .",
        "answer":"여기가 어딘지 잘 모르겠어 . 나 혼자 고립 됐어 ."
    },
    {
        "question":"형과 반딧불이를 따라가다가 길을 잃으셨군요 .",
        "answer":"나 혼자 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이랑 다투다가 자리를 비웠는데 가족들이 사용자님을 찾지 않으시군요 .",
        "answer":"가족들이 나를 찾지 않으니까 당황스럽고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 누나만 위로해줘서 억울하고 속상하셨겠군요 . 무슨 일이 있었는지 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"누나가 먼저 내 소중한 걸 만져서 망가졌어 . 그것 때문에 화냈더니 저렇게 울잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 나보다 동생을 더 예뻐하는 것 같아서 소외감이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 세상에 혼자 밖에 없는 기분이 드나요 ?",
        "answer":"애들이 나보고 못생겼다고 같이 놀기 싫대 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘 당하는 것을 아무도 모른다니 고립감 드시겠어요 .",
        "answer":"스스로 해결하고 극복하고 싶은데 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"같은 반 친구들이 다가와주지 않아 혼자라는 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 이번 반에서도 혼자 지낼 생각하니까 너무 힘들고 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 안 걸어서 상처받으셨군요 .",
        "answer":"나 혼자 있는 상황이 너무 어색하고 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아무도 위로해주지 않아 슬픈 감정이 들었겠어요 .",
        "answer":"평생 난 혼자일 것 같은 생각이 들어 자꾸 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"어디에도 끼지 못했다는 생각에 외롭고 속상하셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 나도 친구들 사이에 낄 수 있을까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"짝이 된 친구들이 싫어하는 티를 내서 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 같이 잘 어울릴 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다가오는 친구가 없어 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"매번 나만 혼자 있어 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 해주지 않다니 정말 기분이 별로겠네요 .",
        "answer":"친구들이 하는 이야기들을 나한테만 숨기는 느낌이 들고 나만 모르는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 정말 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"걔네가 뭐라고 나를 이렇게 힘들게 하는지 모르겠어 . 내가 뭐를 그렇게 잘못했다고 ."
    },
    {
        "question":"더 자세히 말씀해주시면 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"친구들도 나의 이야기를 듣지 않는데 선생님 마저 그러니까 완전히 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 당황스럽고 외톨이 된 기분이셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 친구들이 너무 밉지만 나한테 왜 그러는지 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 안 부딪쳐줘서 힘들고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"정말 소외감이 들고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 아무도 못 알아줘서 슬프고 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"인생을 잘못 살았나 싶기도 하고 지금 기분이 매우 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"마라톤에서 혼자 뒤쳐진 것이 마음에 상처가 되었군요 . 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 몸이 좋지 않아서 그렇게 빨리 뛸 수 없는데 다들 날 기다려주지 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구의 이별통보에 상처가 크시겠어요 .",
        "answer":"응 . 여자 친구 없이 혼자가 된다는 건 생각도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 많이 외로워 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 가족을 위해 일하는데 얼굴을 볼 수 없다는 게 너무 끔찍해 ."
    },
    {
        "question":"그녀의 아이까지 받아드렸는데 재혼을 해서 너무 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 나에게는 큰 결심이 필요했던 일인데 이렇게 되어버릴 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 싫다고 나가버려서 어이도 없고 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나는 여자 친구와 마주보고 대화로 풀고 싶었는데 이렇게 나가버려서 상실감이 커 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사이가 멀어지는 것 같아 많이 외로우시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내에 대한 배신감에 대해 솔직히 말한 이후로 나와 전혀 말을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"요새 만날 친구가 없어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"미혼일 때는 다 함께 여행도 갔었는데 이젠 그럴 기회가 많이 없으니까 나만 고립된 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 겉도는 느낌이 들도록 만들었나요 ?",
        "answer":"대화 주제가 시댁이나 출산에 관한 것뿐이라 나와는 공통점이 전혀 없어 . 그래서 나만 외톨이라고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"이혼 후 혼자 생활하는 게 익숙하지 못해 외로우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 집도 너무 조용하고 고립된 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분과 사별 후 외로우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그런데 다른 사람을 만나고 싶진 않아 ."
    },
    {
        "question":"맞선 본 여자 분들이 연락이 없으셔서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"여러 명 중 단 한 명도 연락이 오지 않아서 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 집에 없어서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 집에 날 반겨줄 사람이 하나도 없다는 게 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"타 지역으로 대학을 입학하니 아는 친구가 하나도 없어 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"입학 발표가 늦게 나서 엠티를 못 갔더니 친구들은 이미 모여 다니는데 나만 혼자라서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"집안일에 지쳐서 여행을 가고 싶으시군요 .",
        "answer":"집안일은 하면 티가 안 나고 안 하면 티가 너무 나서 날 우울하게 해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"정말 상처 받았어 . 아이를 혼자 출산하다니 ."
    },
    {
        "question":"마음이 많이 안 좋으시겠어요 . 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"학창 시절에 따돌림을 당해서 친구가 없었어 . 그때를 떠올리니 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"주방 일을 혼자 하시다 보니 고립된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아이는 어리고 남편은 바쁘다고 하고 매번 집안일을 혼자 하려니 마음이 아프네 ."
    },
    {
        "question":"시댁에서 가있는 동안 고립된 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"누구 하나 날 챙겨주는 사람이 없고 남편도 자기만 생각하느라 너무 상처받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"막막함에 고립된 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아이는 이제 두 살인데 혼자서 어떻게 키울지 자신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 행동 때문에 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"데이트라면 둘이 같이 무언가를 해야 하는데 자기 혼자만 게임을 하고 있으니 상처받았어 ."
    },
    {
        "question":"직장 분위기가 많이 달라져서 당황스럽군요 . 어떤 점이 가장 당황스러우신가요 ?",
        "answer":"동료들과 친해지고 싶은데 말주변도 없고 낯을 많이 가려서 혼자 생활하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 멀리하니 많이 당황스럽고 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"곁에 다가오지도 않으려고 하니 영문을 모르겠어 . 너무 우울해서 눈물이 나와 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 마음을 불편하게 만들었나요 ?",
        "answer":"친구들이 다 회사에 다니니까 주로 회사에 관련된 주제로 대화하는데 내가 낄 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"진로변경을 하고 싶은데 조언을 구할 사람이 없으시군요 .",
        "answer":"조언을 구할 선배가 없어서 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"아무리 가족이지만 조금 불편하시겠어요 .",
        "answer":"매번 탈락이니까 . 나름 노력 한다고 했는데 그 많은 회사 중에 나를 찾는 회사가 없다니 ."
    },
    {
        "question":"첫 출근 날 아무도 업무를 가르쳐 주는 사람이 없었군요 . 당황스럽고 혼자된 기분이시겠어요 .",
        "answer":"다들 바쁜 것 같아서 먼저 말 걸기도 애매하고 정말 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 기숙사 생활을 하게 되어서 외로우시군요 .",
        "answer":"이제 혼자 집에 있으려니 집이 유달리 커 보여 . 이 외로움을 무엇으로 채우지 ?"
    },
    {
        "question":"아드님과 함께 살 계획이었는데 거절당하셔서 상심이 크시겠어요 .",
        "answer":"그동안 많이 부탁했지만 이번엔 정말로 마지막 부탁이었는데 정말 마음이 아프군 ."
    },
    {
        "question":"가족들끼리 여행을 떠난 건가요 ? 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 뭘 잘못했는지 모르겠어 . 매일 열심히 일해서 돈 벌어다 주고 싸운 적도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"홍수로 가족들이 물에 다 떠내려가셨군요 .",
        "answer":"하루 아침에 이런 일이 나에게 벌어지니 너무 어이가 없고 암울하다 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 같은 취미활동을 하려고 했으나 끼워주지 않군요 .",
        "answer":"집안에 나 혼자 남자라 목욕탕도 혼자 가는데 이런 취미도 못 끼고 쓸쓸하다 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 승진 소식을 듣고도 시큰둥하군요 .",
        "answer":"내가 저것들 먹여 살리겠다고 가장으로서 얼마나 노력했는데 그걸 몰라주네 ."
    },
    {
        "question":"아이와 아내 모두 세상을 떠나셨군요 .",
        "answer":"이제 나 혼자 남겨졌어 . 어쩜 이리도 하늘은 무심하신지 나보고 어찌 살라는 거야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후의 방향이 잡히지 않아서 답답하고 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"같이 은퇴를 앞둔 내 친구는 아내와 카페를 차린다던데 나는 무엇을 해야 할까 답답해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 배신당한 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"노후 준비용 이었는데 너무 상처야 . 세상에 나 혼자인 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"빚을 혼자 갚느라 외롭고 쓸쓸하신 것처럼 들려요 .",
        "answer":"다들 나한테 의지하는데 나는 의지할 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 가족 행사에 혼자만 참여하지 않아서 속상하시군요 .",
        "answer":"같이 참여하자고 해도 무조건 싫다면서 거절해서 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이번 명절엔 각자 부모님을 찾아뵙기로 하셨군요 .",
        "answer":"예전에는 항상 부모님께 같이 갔었는데 각자 가려니 고립되고 당황스러운 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 숨기는 일이 많아진 것 같아서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 묻는 말에도 대답을 잘 안 해줘서 속상하고 정말 고민돼 ."
    },
    {
        "question":"놀이공원에 사람이 많아 남편을 잃어버렸군요 . 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편의 핸드폰도 고장 나서 연락할 방법이 없어 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 혼자 여행을 다녀온다고 해서 많이 당황하셨군요 .",
        "answer":"이런 적이 한 번도 없었는데 무슨 일이 있는 건지 . 나한테 말 못 할 일이 있는 게 분명해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 혼자 외톨이가 된 것 같은 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"나도 회사에서 친한 사람이 생기면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 말을 섞어주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"난 직원들이랑 대화를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"신입 사원보다 무능하다고 느끼셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"그동안 내가 능력 있다고 생각했는데 아니었나 봐 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"우리 부부만 못 가는 거라 더 그래 . 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 조금 더 자세히 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"병상에 오래 있게 되니까 가족들 외에 주위 사람들과의 교류가 다 없어졌어 . 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸이 많이 보고 싶으시군요 .",
        "answer":"입원한 내게 유일한 가족이라고는 딸뿐이야 . 나 고립된 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 치료를 받으러 가게 되어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"원래 오늘 같이 가기로 했었는데 . 이젠 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요할 때 부탁할 곳이 없어서 답답하고 막막하시겠어요 .",
        "answer":"내가 필요할 때 도움 청할 곳이 없다는 게 막막하고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"암이라는 병으로 마음고생이 심하실 텐데 치료비까지 걱정하느라 힘드시겠어요 .",
        "answer":"치료를 받지 못할까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"호적에는 있지만 연락하지 않는 자식들로 인해 병원비를 받지 못해 참 속상하고 걱정되겠어요 .",
        "answer":"나에게 연을 끊은 자식도 서운하고 그런 자식들로 하여금 지원도 받지 못하다니 막막해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘드셔서 노후가 걱정이 되시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내라도 있었으면 좋았을 텐데 . 혼자라서 너무 외롭고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"거액의 치료비 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"돈도 없는데 치료비 때문에 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구께서 사기를 치셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정말 친한 친구였는데 뒤통수를 쳤어 . 신고하는 거 밖에 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 일을 하셔야 한다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"치료하면서 계속 일을 하니까 더 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"증명해 줄 사람이 없어서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 나라에서 지원을 받는 상황이라 마음이 불편하고 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나는 주변엔 사람이 많았어 . 그런데 내 입원 소식을 듣고 그 누구도 연락이 없는 거야 ."
    },
    {
        "question":"질병 때문에 고통이 심하시군요 . 무엇이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"그냥 모든 게 두려워 . 기침이 시작되면 정신을 잃을 만큼 힘드니까 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황이 있으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"한 달 전 큰 수술을 했고 모든 게 약해졌는데 돈 문제까지 겹치니 마음이 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 그런 기분이 들어 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"자다가 너무 추워서 깼는데 어두운 곳에서 혼자 잠을 깨니 고립되어 있는 것 같았어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 아내 분의 선물만 사 와서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 아들한테 잘했다고 생각했는데 뭔가 서운한 게 있는 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 . 상황을 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"지금 집에 아무도 없어서 도와줄 사람이 없는데 어떡하지 ? 이대로 죽는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님께서 관심을 보여주지 않으신가봐요 . 더 자세히 말씀해주시면 감사하겠습니다 .",
        "answer":"어버이날 선물로 여성용 영양제만 사 왔지 뭐야 . 정말 섭섭한 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 해야 할 일이 많아지셔서 많이 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"하필 오늘 아내가 감기에 걸릴 게 뭐람 . 이 상황을 나보고 어떻게 감당하라고 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 아프신가 봐요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"낮에 갑자기 허리에 통증을 느껴서 쓰러진 채로 계속 누워있는데 도와줄 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"평소와 달리 혼자 검진을 가게 되어 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"어디서 약을 타고 어디서 돈을 내야 하는 건지 생각도 안 나고 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"감기몸살 때문에 많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"응 . 일터에 병가를 내고 집에 가는 길에는 또 비가 오더라고 . 우산도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"가족들 건강을 위해서 삼계탕을 준비하셨는데 아무도 드시지 않아 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이럴 때마다 서럽고 가족들한테 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구 분들이 옆에 안 계셔서 많이 속상하고 외로운 감정이 드시겠어요 .",
        "answer":"항상 생각나고 나만 혼자 남아있는 것 같아 외롭고 공허해 ."
    },
    {
        "question":"집에만 계시니 고립감이 드시는군요 .",
        "answer":"친구들도 다들 나처럼 은퇴해서 할 일이 없는 사람들이니 만나도 대화 주제가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 가까워지기 어려워서 고립감이 드시겠어요 .",
        "answer":"우리 동네 복지관에 있는 사람들은 대부분 여성이야 . 마음 맞는 동성 친구와 어울리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함께 생활하고 교류할 가족이 없어서 고립감이 드시는군요 .",
        "answer":"동네 복지관에 가도 다들 자기 남편이나 부인과 자식들 이야기라 소외감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"같이 일할 동료들과 세대 차이가 느껴져서 외롭게 느껴지겠어요 .",
        "answer":"이야기를 나누어도 벽이 있는 느낌이 들고 다들 나와는 친해지려 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"일이 이렇게 되어서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"다 잘되라고 한 소리인데 아내가 기분 나쁘다고 들으려 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 보내는 시간이 많은 만큼 다툼이 잦으셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"서로 원만히 넘어가면 될 것을 노인네가 그냥 넘기질 않네 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 대화가 원활하지 못해 소외감이 드시겠어요 .",
        "answer":"전엔 이렇지 않았는데 내가 너무 가정에 무심했던가 ? 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"전에 받은 상처 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘은 나 혼자만 외딴 섬에 있는 것 같아서 외로워 ."
    },
    {
        "question":"해고된 직장의 동료들이 만나자고 연락하시는 게 불편하시군요 .",
        "answer":"동료들하고는 사이가 좋았었는데 나한테는 해고가 큰 상처라 더 어려운 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여유 시간을 어떻게 보내야 할지 고민이시군요 .",
        "answer":"사람한테 상처받은 적이 있어서 누구를 만나서 무엇을 해야 할지 더 막막한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"명절에 아무도 오지 않아서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"이러다 정말 나 혼자만 외톨이가 될까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"혼자 살아서 외롭고 고립된 기분을 느끼는데 돈까지 없으니까 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"열심히 키웠는데 다들 몰라주는 것 같아 서운해 ."
    },
    {
        "question":"위축되는 스스로의 모습에 정말 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"왜 나는 이럴까라는 생각만 들고 맨날 슬퍼서 거울도 보기 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 처해서 많이 당황하셨군요 .",
        "answer":"이런 나 자신에 너무 실망이고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"점심시간에 혼자 도시락을 먹다 보니 회사 동료들과 멀어진 것 같아 걱정이시군요 .",
        "answer":"식비가 절약돼서 좋기는 한데 동료들과 대화할 기회가 줄어든 것 같아서 소외감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"퇴직한 후에 재취업이 잘 되지 않아 고민이시군요 .",
        "answer":"생각보다 쉬는 기간이 길어지니까 점점 불안해져 ."
    },
    {
        "question":"지인들에 비해 여유롭지 못한 것 같아 걱정이시군요 .",
        "answer":"나도 이제껏 나름 열심히 살았는데 왜 아직도 여유롭지 못한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"경제적 상황이 어려워서 새로운 인연을 만나길 주저하고 있으시군요 .",
        "answer":"좋아하는 사람이 있는데 그 사람이 나의 이러한 사정을 이해해줄 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 사람들을 믿을 수 없어서 혼자 살고 계시군요 . 외로우시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 돈 때문에 사람들이 접근할까 봐 걱정된다 ."
    },
    {
        "question":"빚을 떠안게 되어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"가족이 너무 보고 싶어 . 나 혼자만 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"바깥 활동을 하지 않으니 주변에 사람도 점점 사라져서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"사람들을 만나면서 바깥 활동도 같이 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"기초생활 수급자 신청을 못해서 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"지금 당장 생계가 어려운데 오늘도 살기가 벅차 ."
    },
    {
        "question":"병이 있어 일자리를 찾기 어려우시군요 . 고립된 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족도 없어서 기댈 곳이 없어 . 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"입원해 있느라 행사 참여를 못 해 거리감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"우리 노인정이 교류가 활발해서 행사 참여를 중요하게 여기거든 ."
    },
    {
        "question":"명절에 혼자 입원했는데 병문안 오는 가족들이 없어 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 당뇨가 있어 자주 아팠어 . 이번에도 별거 아니라고 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 가족여행에 항상 참여하지 못해 소외감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나한테 같이 갈 거냐고 항상 묻긴 해 . 하지만 내가 가기엔 좀 멀어 ."
    },
    {
        "question":"임종을 지켜줄 주변사람이 없어서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"자식도 없고 아는 지인도 없으니 이렇게 늙어가다 혼자 죽겠지 ."
    },
    {
        "question":"시력문제로 부쩍 집에 혼자 계시니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"찾아오는 사람도 없는데 내가 나가지도 못하니까 점점 더 고립되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 시간을 보내니 고립된 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"자식들이 요양원에 보낼 때 자주 온다고 하더니만 일 년에 한 번 밖에 안 와 ."
    },
    {
        "question":"고혈압으로 구직 활동에 불리함이 있어 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"아직도 일을 해야 먹고 사는데 자꾸 일자리를 못 잡으니까 더 힘들어지고 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 고립된 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"우울증 때문에 사람들과 말을 하면 싸움이 돼서 혼자 있다 보니 점점 외롭게 돼 ."
    },
    {
        "question":"손자들의 반응 때문에 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"몸이 아파서 먹는 약인데 안 먹을 수도 없고 철없는 아이들에게 화도 못 내고 상처가 되네 ."
    },
    {
        "question":"주변분들 하고 어울리지 못해서 고립된 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"사람들이 자주 어울려야 친해지는데 나만 빠지니 외톨이 같은 기분이라고 할까 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"만나는 사람도 거의 없고 늘 혼자서 지내는 생활을 하니 누가 오겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 사별과 자식들의 행동에 상처받으셨군요 . 무슨 일이시기에 그러세요 ?",
        "answer":"몇 년 전 남편이 죽고 난 후 자식들과 유산상속으로 크게 싸우고  발길이 끊겼어 ."
    },
    {
        "question":"말동무 상대였던 친구의 부고에 큰 충격을 받으셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ? ",
        "answer":"평소 막역지간이라 말에 허물이 없었는데 갑자기 아무 말 없이 어느 날 자살했지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"홀로 집에만 있는 자신의 모습에 외로우시군요 .",
        "answer":"요새 갱년기라 그런지 기분이 자주 오락가락하고 짜증이 밀려와 . 밖에 나가기도 싫거든 ."
    },
    {
        "question":"집에만 계셔서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"이러다 혼자 죽는 건 아니겠지 ? 혼자 있으니까 말이지 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에 대화 상대가 없어서 많이 외로우신가 봐요 .",
        "answer":"죽이 잘 맞았던 김 씨라도 곁에 있으면 좋겠는데 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 찾아오는 사람이 없어서 많이 외로우셨겠어요 .",
        "answer":"심지어 자식 녀석들도 오지 않은지 한 참이 되었어 . 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"죽는 게 낫다는 생각을 하시다니 . 많이 우울한 기분이신가 봐요 .",
        "answer":"그냥 요즘 좀 기분이 울적하네 . 내가 생각해도 좀 이상해 ."
    },
    {
        "question":"동네가 많이 고요해서 고립된 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"내가 사는 동네도 사람들이 많이 찾아왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"집안에서만 지내셔서 고립된 기분을 느끼셨겠어요 .",
        "answer":"사람들을 만나기가 두렵지만 밖으로 나가서 사람들을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고립에 대한 두려움과 미래에 대한 불안이 크시군요 . ",
        "answer":"혼자 죽게 되면 어떡하지 ? 혼자서 고립된 채로 아무도 모르게 갈까 봐 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"삶에 지쳐서 많이 힘드시겠어요 . 그런 마음이 드실 때까지 상처 많이 받으셨겠어요 . 좀 더 말씀해주세요 . ",
        "answer":"사실 자살하고 싶지 않아 . 너무 외로워 . 누군가 알아줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"난청이 있는 남편이 고립감을 느껴 우울해하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"남편이 고립감을 느낀다니 너무 마음이 아파 ."
    },
    {
        "question":"주변에 챙겨주는 사람이 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"이렇게 외로워하며 오랫동안 살아갈 수 있을까 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"혼자 시골에서 사는데 전기가 끊겨 한 달이나 집에 갇혀서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 한 달이나 지속되니 슬슬 더 불안해지고 외롭고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"동창회에서 친했던 친구들이 없어서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 덩그러니 있으니 조금 그렇긴 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자라는 사실이 우울하시군요 .",
        "answer":"자식들도 남편도 없고 어두운 집에 혼자 있으면 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 갑작스런 죽음에 당황하셨군요 .",
        "answer":"유일하게 친하게 지내던 친구인데 이제 나도 왠지 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 외면을 받으시는 것 같은데 왜 그런지 말해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떤 문제를 결정하는데 나의 의견 따위는 물어보지도 않고 자기들끼리 해결하네 ."
    },
    {
        "question":"마지막 친구마저 암에 걸려 고립된 느낌을 가지셨군요 .",
        "answer":"그렇게 어울려 놀던 친구들이 하나 둘 떠나고 마지막 남은 친구인데 암이라니 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"건강관련한 지원을 받고싶은데 정보가 없어 막막하시군요 .",
        "answer":"병원비로 나가는 돈이 많으니까 지원을 받고 싶은데 정보가 부족해서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"대화가 들리지 않으니 혼자 고립된 것 같은 느낌이 드시겠어요 .",
        "answer":"적당히 알아듣는 척하는 것도 힘들고 . 날 불러도 못 알아듣겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 할머니랑 노는 것을 좋아하지 않는 것 같아서 낙심하셨군요 .",
        "answer":"섭섭하긴 하지만 어쩔 수 없는 것 같아 . 나도 어릴 땐 친구들이 좋았으니까 ."
    },
    {
        "question":"남편을 사고로 잃으신 후로 혼자 고립된 것 같은 느낌이시군요 .",
        "answer":"나도 남편을 따라 하늘나라로 가고 싶다는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"찾아오는 사람이 없어서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 친구도 많았는데 지금은 왜 이렇게 외로울까 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"여럿이서 함께 만나는 친구들이 있는데 나만 빼고 자주 만났더라고 ."
    },
    {
        "question":"자가격리를 하고 계셔서 외로우시군요 . 자세히 말해주세요 .",
        "answer":"코로나 확진자랑 동선이 겹쳐서 나도 검사받고 자가격리 중이거든 . 근데 회사도 못 가고 밖에도 못 나가고 혼자 섬에 갇힌 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아이들과의 소통에 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"아이들 대화 내용을 듣다 보면 나만 뒤처진 듯해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 외톨이가 된 것 같으시군요 .",
        "answer":"그동안 시험 준비한다고 친구들과 연락을 끊었더니 먼저 연락해 주는 친구가 아무도 없어 . 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면서 편하게 통화할 친구가 없어 외로우시군요 .",
        "answer":"친구가 없어서 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사무실 동료들과 어울리지 못하고 계시군요 . ",
        "answer":"밥도 혼자 먹고 있고 말할 사람도 없어 . 회사에 나 혼자 있는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 속상한 일이 있었는지 말씀해주시겠어요 ? 듣고 싶어요 .",
        "answer":"오늘 학교에 갔더니 친구들이 나를 따돌리기 시작했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 나를 빼고 점심식사를 하러 갔군요 .",
        "answer":"혼자 먹게 되니까 당황스러웠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그런 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"시어머니가 날 별로 좋아하지 않는 건 알고 있었는데 시댁에 가기만 하면 내가 말할 틈을 주지 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"낯선 곳에서 혼자 업무를 맡게 되어서 굉장히 당황하셨을 것 같아요 . 도움을 청할 수 있는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"이전 업무 담당자의 연락처를 전달받았어 . 인수인계 자료를 요청한 상태야 ."
    },
    {
        "question":"연애를 하기위해 어떠한 노력을 해보셨나요 ?",
        "answer":"사실 노력은 잘 안 하고 혼자 생활하다 보니 연인이 안 생기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 나의 질환에 대해 신경 쓰지 않는 것 같아서 서운하시군요 .",
        "answer":"아무리 내 질환이 오래됐더라도 사람들이 그러려니 하지 않았으면 좋겠는데 조금 서운하다 ."
    },
    {
        "question":"관심이 무관심으로 바뀌는 것만큼 외로워지는 순간은 없는 것 같아요 .",
        "answer":"아무리 내 질환이 오래됐더라도 그러려니 하지 않았으면 좋겠는데 조금 서운하다 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 내야 하는데 굉장히 막막하실 것 같아요 .",
        "answer":"이젠 스스로 돈 벌 힘도 없고 어떻게 해야 할지 ."
    },
    {
        "question":"치료비에 대해 걱정되고 막막한 마음이 크시겠어요 .",
        "answer":"연금에만 의존하다 보면 언젠가 나는 나락으로 떨어지고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 필요한데 상당히 막막하실 것 같아요 .",
        "answer":"이젠 나 자신에게도 폐를 끼치는 기분이야 . 나를 돌볼 힘조차 없으니 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌릴 곳이 없어 외롭다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"나에게 짐이 하나 더 늘어난 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"사후 아내에 대한 걱정이 크신 것 같아요 .",
        "answer":"나 없이는 어떻게 살아갈지 풍족한 삶도 못 누리게 해주는 내가 너무 무능력하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"갈 곳이 없어 막막한 마음도 들고 많이 답답하실 것 같아요 .",
        "answer":"돈이 없는 게 죄도 아니고 사회가 너무 각박한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"질환이 있다고 바로 날 해고하더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시군요 .",
        "answer":"사실 언니 남자친구는 순수한 사람이 아니거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 어색하군요 . 오늘도 오빠랑 있나요 ?",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 여행에서 부모님이 싸우셔서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아까 아빠가 화가 나서 감자를 바닥에 집어 던지셨어 ."
    },
    {
        "question":"동생 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"부모님이 나를 첫째라고 챙겨 주시는 게 있어서 동생이 서운한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시군요 .",
        "answer":"전에도 동생이 도자기를 깨고 도망갔는데 어디 있는지 잡을 수도 없고 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"많이 서러우시군요 .",
        "answer":"어제 갑자기 폭우가 쏟아져서 친구네 집에서 잤는데 엄마는 나한테 관심이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부도 위기에서 자금을 구할 수 없어 마음이 불안하시겠군요 .",
        "answer":"이번에 막지 못하면 분명 부도를 피하기 어려울 거야 . 우리 직원들 모두 힘들어지겠지 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무로 몸도 마음도 피로감이 심한 상황이시군요 . ",
        "answer":"요즘은 잠도 네 시간 이상을 못 자는 것 같아 . 이대로 가다가는 정말 쓰러질 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무를 혼자서 처리하셔야 한다니 당혹스러웠겠군요 .",
        "answer":"적어도 보조 해줄 사람이 한 명은 필요할 것 같아 . 혼자서는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료에게 의도적으로 속은 것 같아 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"사람 그렇게 안 봤는데 정말 어떻게 그럴 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"모두가 회식 간 것을 알게 되어 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 계속 모를 거라 생각한 모양이지 ? 다 같이 한통속으로 나를 속였다고 생각하니까 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"큰 수술이라 수술비가 굉장히 비싸군요 .",
        "answer":"갑자기 큰돈이 필요하게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 아내분이 혼수상태에서 깨어나지 못하셨군요 .",
        "answer":"아내가 깨어날 수 있도록 내가 도움이 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들이 아무도 병문안에 오지 않았군요 .",
        "answer":"다들 아무리 바빠도 그렇지 . 이럴 수가 있나 ?"
    },
    {
        "question":"예전보다 병세가 더 심해지고 있군요 .",
        "answer":"병세가 더 심해지면 이식이 필요할 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"병원에만 있게 되셔서 답답하시군요 .",
        "answer":"빨리 퇴원할 수 있도록 병이 더 심해지지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 알아주지 않아서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 나의 진로와 계획을 말씀드리고 열심히 하고 있다는 걸 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강검진 하러 가는게 성가시군요 .",
        "answer":"그래도 해야지 뭐 . 갑자기 아플 수도 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"아직 일을 더 해야 해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"노년을 즐기고 싶은데 혼자 일을 하고 있어 . 일 그만하고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"폭우로 농사를 망쳐서 곤란하시겠어요 .",
        "answer":"돈은 필요한데 도움 받을 사람이 없어서 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 벌기 위해 시작한 주식이 실패해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"용돈 받기 싫다고 시작한 주식인데 남은 재산도 축내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"같이 청소를 하기로 해놓고 모두 가버려서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 이 넓은 교실을 청소하게 돼서 너무 고립된 느낌이야 . 억울하고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"같은 반에 도와줄 친구가 없다고 느껴져서 더 힘들었겠네요 .",
        "answer":"나는 우리 반에서 고립되었어 . 아무도 나를 찾지 않고 도와주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 일만 해서 외로우셨겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 사람들이랑 같이 대화하면서 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"집에 혼자만 있어서 외로우시군요 .",
        "answer":"아픈 곳도 없는데 만날 사람이 없어 ."
    },
    {
        "question":"이제 참여할 모임이 없어서 슬프시군요 .",
        "answer":"건강 챙기느라 너무 안 나갔나 봐 . 모임에서 나를 제외해서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들에게서 생활비 지원이 끊겨 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"당장 이번 달 카드값부터 문제야 . 앞으로 일도 구해야 하겠지만 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"태풍 피해로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"여태 치우느라 힘들어 죽겠는데 못쓰게 된 물건들을 다시 사는 것도 돈이 없어 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 잃어 당황스럽겠어요 .",
        "answer":"어제까지만 해도 별로 문제가 없었는데 왜 이렇게 된 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고가 보험 처리가 되지 않아 걱정이시군요 .",
        "answer":"당장 그만한 목돈이 어딨어 . 다달이 생활비만으로도 벅찬데 ."
    },
    {
        "question":"영업정지라니 어쩌다 이렇게 된 걸까요 ?",
        "answer":"미성년자 손님에게 술을 팔았어 . 그런데 최 씨는 미성년자인 줄 몰랐대 ."
    },
    {
        "question":"손수레로 차를 받다니 놀라셨겠군요 . 수리비까지 물게 되니 더 당황하신 것 같아요 .",
        "answer":"생각보다 수리 비용이 커 . 혼자서 골방 사는데 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"넘어져서 뼈가 골절되었군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"이렇게 아파보니 찾아오는 사람도 없고 유난히 외롭단 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 얘기를 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 자식들도 없고 혼자서 겨우 먹고사는데 너무 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"현금이 든 지갑을 잃어버리셔서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"머릿속에 어떻게 해야 할지 떠오르지 않네 . 막막해 ."
    },
    {
        "question":"보험 중개인이 사기꾼이어서 당황스러우시군요 . 상황을 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그 총각이 우리 집도 오고 이 동네를 다 돌아다녔는데 글쎄 사기꾼이었다네 ."
    },
    {
        "question":"친구들은 다 회사에 다니는데 혼자만 졸업을 못 하고 있어 걱정이 되시나 봐요 .",
        "answer":"응 만나면 다들 회사 얘기 하는데 나만 대화에 못 끼고 겉도는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 많이 받으시겠어요 . 주로 어떨 때 부딪히나요 ?",
        "answer":"팀원들은 지금 잘못된 주장을 계속 고집하고 있는 팀장한테 무조건 동조하고 있어 . 나만 반대의견을 내는 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 고민이 있으신지 구체적으로 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"살면서 외롭고 누구 하나 거들떠보지도 않는 고립된 삶을 살게 되면 많이 힘들겠지 ? 그렇지만 바쁜 세상에 누가 나를 위해서 봉사를 해줄까 ."
    },
    {
        "question":"지출이 많으셨나요 ?",
        "answer":"맞아 . 입원해서 검사비랑 병원비가 많이 나왔거든 ."
    },
    {
        "question":"무리하게 지출을 하셨나 봐요 ?",
        "answer":"갑자기 문제가 생겨서 카드대출을 받았거든 ."
    },
    {
        "question":"몸이 피곤하면 모두 귀찮을 때가 있죠 . ",
        "answer":"세상은 다 잘 돌아가는데 나만 왜 이렇게 지내는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"무슨 걱정이라도 있으세요 ?",
        "answer":"요즘은 그냥 하는 일 없이 집에 있고 나갈 일도 별로 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"회사 사람 이외의 사람들과 소통을 안 하시는군요 .",
        "answer":"이제는 이렇게 사는 것이 익숙해져서 뭐가 외로운지 아닌지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"생일날 친구분들께 연락이 안 와서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"친하다고 생각했던 친구들 모두 알아주지 않아 혼자라는 생각이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"육아로 힘드시군요 . 언제가 가장 행복하시나요 ?",
        "answer":"응 많이 외로워 . 나는 육아를 끝낸 후 아이들이 자는 시간이 행복해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"친구들이 연애한다고 바쁘니 주말에 혼자 집에서 텔레비전을 보는 일이 많으니 속상해 . 차라리 새로운 취미를 만들어보는 게 나을까 ?"
    },
    {
        "question":"아이를 키우는 문제로 어려움을 겪고 계시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주지 않으시겠어요 ?",
        "answer":"남편이 하나도 집안일을 도와주지 않아서 내가 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 안타깝네요 . 어떠한 노력을 해보셨나요 ?",
        "answer":"사실 노력은 잘 안 하고 혼자 생활하다 보니 연인이 안 생기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"인간관계가 고립돼서 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"세상에서 단절된 느낌이야 . 친한 사람이 없으니 많이 외로워 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 외로웠겠군요 .",
        "answer":"다들 친하니깐 나는 낄 자리가 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 내야 하는데 굉장히 막막하시군요 .",
        "answer":"이젠 스스로 돈 벌 힘도 없고 어떻게 해야 할지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 사기를 당하셨다니 충격이 많이 크실 것 같아요 .",
        "answer":"충격도 충격이지만 내 주변엔 조언을 구할 사람이 아무도 없어서 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"치료비에 대해 걱정되고 막막한 마음이 크시군요 .",
        "answer":"연금에만 의존하다 보면 언젠가 나는 나락으로 떨어지고 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 필요한데 상당히 막막하시군요 .",
        "answer":"이젠 나 자신에게도 폐를 끼치는 기분이야 . 나를 돌볼 힘조차 없으니 ."
    },
    {
        "question":"신용불량자라니 스스로 굉장히 찝찝한 마음을 가지고 계실 것 같아요 .",
        "answer":"나에게 짐이 하나 더 늘어난 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"다 써버린 퇴직금과 경제문제로 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"나에게 남아있는 건 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들은 다 인문계인데 혼자 체대 입시 하느라 외롭군요 .",
        "answer":"공감대 형성이 잘 안되니까 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들은 다 공부를 잘해꾼요 . 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나만 못하니까 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 화장실에 가둬서 새벽까지 울었군요 .",
        "answer":"내일도 혼자 고립되면 어쩌지 ? 누군가 친구가 되어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"우산이 없으신데 아내 분도 안오셔서 많이 당황하셨군요 .",
        "answer":"전화도 안받고 뭐하는 건지 모르겠어 . 무슨 일 있나 ."
    },
    {
        "question":"화분을 깨뜨린 아들은 안보이고 아내분이 치우고 계셔 당황스러우시군요 .",
        "answer":"얘 오면 아주 본 때를 보여줄거야 ."
    },
    {
        "question":"콘서트에 같이 가주는 사람이 없어서 상처셨군요 .",
        "answer":"내가 몸이 아파서 혼자 가기 힘드니까 날 돌보기 귀찮을 거라고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"언니가 눈을 마주치지 않아서 답답하시군요 .",
        "answer":"사실 언니 남자친구는 순수한 사람이 아니거든 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 사춘기가 와서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"할머니 문제로 부모님이 싸워서 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"동생이 대화할 때 눈을 안 보는군요 .",
        "answer":"부모님이 나를 첫째라고 챙겨 주시는 게 있어서 동생이 서운한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"동생이 박살낸 유리를 치워야 해서 속상하시군요 .",
        "answer":"전에도 동생이 도자기를 깨고 도망갔는데 어디 있는지 잡을 수도 없고 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 모두 여행을 가셔서 외로우시군요 ?",
        "answer":"응 . 가족들이 모두 가버리니까 혼자 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"일하시기도 힘든데 남편분이 잘 몰라주셔서 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 같이 일하는데 왜 몰라줄까 ?"
    },
    {
        "question":"약속 장소에 조원들이 안 와서 당황스러우시군요 .",
        "answer":"시간 약속을 안 지키는 조원들이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금으로 무엇을 해야 할 지 생각하시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나이 들어 건강도 좋지 않아서 은퇴하면 혼자만의 시간을 가지려고 ."
    },
    {
        "question":"외롭고 힘든 일이 있었나요 ?",
        "answer":"은퇴한 다음부터 사회에서 고립된 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사후 체험에 대해 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"말 그대로 관 모형에 들어가서 죽음을 체험해 보는 거야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파 집 안에만 있게 되셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일도 일이지만 무엇보다 사람들하고 소통하지 못하는 게 더 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"집에 자녀분들이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"같이 지내다가 자신들만의 가정을 꾸려서 분가했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 고민에 대해 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 사정이 어려워져서 일을 그만두려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 같은 반이 되지 않아서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 혼자라서 외로워 . 나도 친한 친구들이랑 같은 반이면 좋을텐데 ."
    },
    {
        "question":"육아로 인해 고립된 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"남편의 직장을 따라 이사를 오게 되었는데 친정도 너무 멀어서 도움을 청할 곳도 없어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋은 이유를 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 시댁이랑 같이 살고 싶지 않은데 재정적인 문제 때문에 들어가야 할 것 같아 . 내 편이라고 생각한 엄마도 시댁 편을 들어서 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남겨진 것 같아서 걱정되는군요 .",
        "answer":"이제 편하게 아무때나 만날 수 있는 친구도 드물고 혼자 있을때 가끔은 외롭다는 기분도 들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자있는 시간이 생기니 고립된 마음을 느끼시는군요 .",
        "answer":"임신해서 감정 기복이 심한 것도 영향이 큰 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 다들 연애하다 보니 기분이 묘하시겠군요 . 바쁘다고 만나는 약속 잡기도 힘든가요 ?",
        "answer":"자기들 연애하느라 나는 안중에도 없어 . 참 쓸쓸하다 . "
    },
    {
        "question":"두 분이 같이 검진을 받으셨군요 . 결과는 어떤가요 ?",
        "answer":"남편은 정상인데 나만 고혈압이야 ."
    },
    {
        "question":"취업 사기를 당해서 당황하셨겠군요 . 스스로 기분이 나아지는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"운동하면서 잊어볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"취업 걱정 때문에 기분이 가라앉나 보네요 .",
        "answer":"좀 더 좋은 곳에 넣어보고 싶은데 넣을 곳이 없어서 당황스러운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예정일이 앞당겨질 수도 있다는 생각에 불안하군요 .",
        "answer":"나름대로 집에서 요가와 필라테스 같이 혈액 순환에 도움 되는 운동을 했는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"외롭다고 느끼시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"지금 상황이 너무 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 모두 연애를 해서 외로우시군요 .",
        "answer":"굉장히 외로워 . 뭔가 주말에도 혼자서 게임만 하고 있으니까 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사람들 만나는 것이 불편하시군요 . 어떤 것이 불편하신가요 ?",
        "answer":"대화를 나누면 특정 사람들을 욕할 때마다 불편해 . 내가 그 대상이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 입사한 사람들은 승진하는데 나만 하지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"입사한 지도 오래됐고 특별히 일을 못 해서 혼난다거나 하지도 않는데 왜 매번 승진이 안 되지 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비 기간에 여자친구와 갈등이 많이 있으시군요 .",
        "answer":"사소한 의견 차이가 계속 큰 싸움으로 번지게 되어서 정말 당황스러워 . 나는 싸우고 싶지 않은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"모녀의 대화에 함께하지 못해 무척 고립감이 큰가 봐요 .",
        "answer":"아직 그러지는 않았지만 나의 고립되고 당황스러운 마음을 전달하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아기엄마라는 이유로 모임에 초대받지 못해 고립감이 크겠어요 .",
        "answer":"그렇다고 모임 일정조차 나에게 숨기다니 정말 낙심했어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아서 집과 직장만을 다니다 보니 아는 사람이 없어서 고립된 기분이 들고 많이 힘드시군요 . 이럴 때 고립된 기분을 덜 느낄 수 있게 도움 되는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이제부터 혼자가 아니라는 기분이 들기 위해서 사람을 만나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들의 나이 먹어 가는 모습이 참담하시군요 .",
        "answer":"환갑이니 뭐니 하다가 이젠 칠순 잔치도 잘 안하는데 이 빠진듯 안보이는 친구들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있게 된 특별한 이유나 사유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 그런 건 딱히 없는 거 같아 . 그래서 더 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"진로가 왜 찾기 어려운지 자세한 이야기를 들어볼까요 ?",
        "answer":"전공한 분야를 업으로 삼기는 싫거든 . 근데 그렇다고 명확히 어떤 분야로 가야 할지 몰라서 답답하다 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람과 다른 것 같아서 외로움을 느끼셨군요 .",
        "answer":"그냥 막연하게 나도 셋 모두 할 거로 생각했었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 다른 의견을 이야기했더니 이상하다는 말을 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"생긴 게 다른 것처럼 다르게 생각 할 수도 있는 건데 이상하다고 몰아세우니 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 아는 얘기를 해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"응 저번에 내가 같이 여행을 못 가서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"회사 후배들이 섭섭하게 했군요 . 어떻게 했는데요 ?",
        "answer":"내가 무슨 말을 하면 대놓고 듣기 싫다는 표정을 보여 ."
    },
    {
        "question":"같이 식사를 하지 못해서 서운하시겠어요 . 왜 같이 못 하셨나요 ?",
        "answer":"일이 바빠서 점심시간에 늦게 사무실에 도착했는데 그사이에 나만 빼고 다들 점심을 먹으러 갔어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 인사를 받아주지 않아 슬프시군요 .",
        "answer":"맨날 인사를 하지만 한 번도 받아주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"간식을 못 먹어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"회사에서 나만 빼놓고 자기들끼리 간식을 나눠 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 메시지에 답장을 하지 않아 슬프겠어요 .",
        "answer":"두 달째 읽지 않으니까 걱정돼 . 나를 차단한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"동료들과 일이 있어 힘드시겠군요 .",
        "answer":"나 혼자만 겉도는 느낌이야 . 아무도 나에게 신경을 쓰지 않아 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황이 많이 힘들겠어요 .",
        "answer":"일부러 내 어깨를 치고 가거나 실수인 척 하며 고의로 내 발을 밟기도 해 ."
    },
    {
        "question":"당황스러움을 느끼고 있군요 . 자세하게 말씀해 주세요 .",
        "answer":"아무래도 나를 차단한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"의견에 집중해주는 사람이 없으니 그동안 상처를 많이 받았을 것 같아요 .",
        "answer":"내가 무언가 잘못한 건지 몇 번이나 생각해 봤는데도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 간섭이 심해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"작은 것도 간섭을 하니까 스트레스가 심해서 미칠 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 반겨주는 사람이 없다니 정말 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"집에 왔을 때 누군가 반겨준다면 좋을 텐데 정말 외로워 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 외롭게 지내고 있으시군요 .",
        "answer":"방에만 틀어박혀 있으니까 더 우울해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병실에 혼자 있으시다니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"아들이 원래 간호를 해주러 온다고 했어 . 근데 못 온다고 해서 조금 당황했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 병원에 가게 되어 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"남편이 같이 가준다고 했는데 출장이 잡혔대 . 어쩔 수 없지만 조금 당황스럽고 서운해 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 안 하고 혼자 있으셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우울증 때문에 손자를 나에게 맡기지 않아서 혼자 있어야 해 ."
    },
    {
        "question":"함께 가기로 한 여행을 혼자 가야 한다니 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"친구가 디스크가 심해졌대 . 같이 고향으로 가기로 한 여행이었는데 아쉬워 ."
    },
    {
        "question":"아플 때 혼자 있다는 건 외로운 일인 것 같아요 .",
        "answer":"날 도와줄 사람이 없어서 방에서 그저 누워만 있는 내가 너무 초라해 ."
    },
    {
        "question":"도움이 필요한 상황에 아무도 없다면 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"짐을 옮겨야 하는데 요통 때문에 옮길 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"자신 말고는 아무도 관심이 없다면 그것만큼 슬픈 일은 없는 것 같아요 .",
        "answer":"내 질환이지만 다른 사람들도 관심을 가져 주었으면 좋겠어 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 했는데도 그랬다니 많이 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 오래 앓아오던 질환인데 다들 관심을 가지고 신경 써 주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증을 내도 반응이 없군요 .",
        "answer":"내가 우울증이 있어서 내가 짜증 내면 늘 꽃을 사 왔는데 이젠 관심도 없어졌나 봐 . 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"회사를 물려줄 자식이 없어 고민이시군요 .",
        "answer":"병이 든 내 몸으로 더 이상 회사를 꾸려나가긴 힘든 일이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 신세 지고 싶지 않은 마음과 함께 일자리도 구해지지 않아 답답하실 것 같아요 .",
        "answer":"만성질환에 일자리도 없으니 난 자식들에게 짐 덩어리야 ."
    },
    {
        "question":"무능력하다는 생각이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"후원금이라도 얼마나 고마운지 그게 아니었다면 난 살 수 없었을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"도박에 늪에 빠지고 집까지 날리셨다니 막막하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들도 나를 이젠 받아주지 않을 거야 . 내가 어리석었어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 양보를 해주지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"디스크 때문에 많이 힘들단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들의 오해에 상처받으셨군요 .",
        "answer":"안 그래도 혼자 지내면서 외로운데 그런 오해까지 받아 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"아는 게 없다고 놀림을 당해서 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"나는 어릴 때 왜 더 배우지 못했는지 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"옆집 영감님 때문에 상처 입으셨군요 .",
        "answer":"저번에도 그런 일이 있었는데 아직도 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"옆집 노인이 항상 쌀쌀맞아서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것도 없는데 그러니 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 오해를 하고 있군요 .",
        "answer":"날이 갈수록 나를 이상하게 생각해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서 외톨이가 되어 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 잘못한 게 없는데 다른 노인들이 나한테 뭔가 큰 오해를 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"옆집 노인에게 해줄 수 있는 것이 없어서 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 도움이 될 수 있으면 좋겠지만 그러지 못해 무력한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 보러오지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"시간이 갈수록 이런 일이 당연하게 될까 봐 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"대리의 행동에 속상하고 기분이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"내가 그 대리한테 얼마나 잘했는데 ! 나만 안 준 것 때문에 배신감 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"홀로 진로를 못 찾고 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이젠 내가 무엇을 좋아하는지도 모르겠어 . 나만 뒤쳐진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 정보 공유를 해주지 않았군요 . 마음상하시겠어요 .",
        "answer":"응 그래서 학교에 도착해서야 알게 되었고 쪽지시험은 죽쒔어 ."
    },
    {
        "question":"죽고싶다니요 . 어떤 것이 당신을 힘겹게 만들었나요 ?",
        "answer":"난 너무 어리석어 . 공부도 못하면서 왜 살아가는지 모르겠어 . 내 장래는 답이 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 함께 할 수 없어서 고되신가요 ?",
        "answer":"다 바쁜데 나만 안 그러니까 혼자만 소외된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 말을 못믿어서 고립된 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"누구도 내 말을 믿으려고 하지 않아 . 심지어 내 이야기를 들어보려고도 하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들 반응이 수상해졌군요 . 무슨 일이 있는 건가요 ?",
        "answer":"내가 저번에 너무 나댔나 ? 그날따라 기분이 좋아서 행실이 과하긴 했거든 ."
    },
    {
        "question":"친척들과의 사이가 좋지 않은 것 같군요 .",
        "answer":"이런식으로 우리 패밀리를 고립시키려고 하다니 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"학교 가르치시는분들의 태도에 뭔가 문제가 있는 것 같군요 .",
        "answer":"이런 방법으로 우리들을 방관하다니 완전히 학교폭력에서 몰린 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 외로우시군요 . 무슨 문제가 있으신 건가요 ?",
        "answer":"나는 이 학교에 와서 친구들을 사귀지 못했거든 . 나도 친구들과 대화하고싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 좀 더 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 어떠한 잘못을 했나 봐 . 너무 외롭고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"진로를 같이 고민할 사람이 필요해보이세요 .",
        "answer":"응 내 장래에도 관심을 가져주는 분이 있었으면 좋겠어 . 나만 혼자 있는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 안 계셔서 혼자 고립되었다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"남들도 나처럼 외로워할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구와 같은 반이 되지 않아서 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 혼자라서 쓸쓸해 . 나도 친한 친구들이랑 같은 학급이면 좋을텐데 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ? 좀 더 상세히 얘기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"누구도 본인을 이해해주지 않아 본인이 하고 싶다는 걸 못하게 하려고만 해 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 자꾸 드시는군요 .",
        "answer":"어째서 아무도 나의 꿈을 응원해 주지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"제일 편안함을 느껴야 할 집에서 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"저번에 식구끼리 한 식사 자리에서 말 실수를 했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일에 흥미를 가지고 계신가요 ?",
        "answer":"솔직히 잘 모르겠어 . 주위에 다른 친구들은 이미 결정했는데 나만 아무일도 안하고 있는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 내 도시락이 허접한 걸 보고 친구들이 거지라고 비아냥거렸어 .",
        "answer":"이런 . 저였더라도 엄청 힘들었을 것 같아요 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 외로운 감정을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"딴 애들 자소서 작성할 때 혼자 공부하고 있으니까 의욕도 안 나 ."
    },
    {
        "question":"뭣때문에 그런 생각을 하시게 되었나요 ?",
        "answer":"학업하다보면 스트레스받고 그럴 때 세상에 나 홀로인 것 같고 다 나하고 싸우는 것 같아 . 나 혼자 고립된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자인 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"가둬진 느낌이야 . 날 누가 해방시켜줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원과 학업이 연관이 있나요 ?",
        "answer":"그럼 . 선행학습이랑 수업의 질이 틀리다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하시겠네요 . 왜 같이 안 가셨어요 ?",
        "answer":"약속이 있어 나갔다 들어온 거 왔는데 자택에 누구도 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"외딴섬에 있는 듯한 느낌이 왜 들까요 ?",
        "answer":"부모님이 형말고 나한테는 애정이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떨때 제일 한계가 많이 느껴지세요 ?",
        "answer":"학교에 진로상담을 전문적으로 다뤄주시는 분이 없을때 ?"
    },
    {
        "question":"질환이 생길까 봐 걱정스러우시군요 .",
        "answer":"응 . 요새 몸이 안 좋아지고 있는 게 느껴지거든 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안좋으시겠어요 . 어떻게 해야 성적이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 최선을 다해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 비통하셨군요 .",
        "answer":"내일도 홀로 고립되면 어쩌지 ? 누군가 친구가 되어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"형과 나이 차이가 크게 나시는군요 ?",
        "answer":"그래서 부모님 형과 아주 말이 통하지 않는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"도움을 받지 못해 단절감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 부모님께 좀 보태달라고 말하고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸하겠어요 . 가족들은 바쁜가 봐요 .",
        "answer":"부모님은 맞벌이시라서 나를 볼 여유도 없어 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 겪느라 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 건 다 좋은데 혼자 밥 먹는게 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"기분이 별로시겠어요 .",
        "answer":"나만 못하니까 외톨이가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"가족과 이야기한 지가 언젠지 기억도 안나 . 서로에게 무신경이야 ."
    },
    {
        "question":"대학교 선택 문제로 걱정이시군요 .",
        "answer":"난 전문대에 진학하고싶은데 주변에서 반대가 심해 ."
    },
    {
        "question":"진로 선택과 관련하여 고립감을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"선생님이나 부모님께 상담하는 게 맞겠지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"공감대 형성이 잘 안되니까 외로운 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 생기셨어요 ?",
        "answer":"언젠가부터 애들이 나를 멀리하더니 이제는 말도 안 시켜 . 나 혼자 고립됐어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으세요 ? 조금 더 상세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"둘도 없는 딸자식 결혼식이 다음달인데 병원에서 입원하라는데 ?"
    },
    {
        "question":"언제나 혼자 계셔서 외로우시군요 .",
        "answer":"그래 . 아파도 나를 챙겨주는 인간이 없어서 서러워 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 생각하시는 건지 궁금하네요 .",
        "answer":"동생은 부모님과 말이 잘 통하는데 나는 부모님이랑 어색해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 골칫거리라도 있으신가요 ?",
        "answer":"누가 나를 친건 아닌데 은근히 동무들이 거리를 두는것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"다들 날 따돌리고 괴롭혀 . 날 도와주는 이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 어떻게 하면 사이가 회복될 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다들 나만 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 어떻게 하면 사이가 회복될 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다들 나만 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"친구분 만나고 오셨군요 .",
        "answer":"예민한 성격 탓에 남편과 불화가 끊이지 않더니 결국 이혼을 했더라 . 통 외출도 하지 않고 집에만 있어서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 말씀 이신가요 ?",
        "answer":"이혼까지 하게 되고 정말 부끄럽다 . 인생을 잘 못 산 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"젊을 때 친구들과 술과 담배를 즐기며 살았는데 지금 돌아보니 다 헛된 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 아픈 사람들을 보시고 마음이 아프셨겠어요 . ",
        "answer":"암 병동에서 책 읽어주기를 했는데 환자들 병이 한두 가지가 아니라서 무척 걱정되었어 ."
    },
    {
        "question":"친구분 어머니가 몸이 많이 안 좋으신가 봐요 . ",
        "answer":"암 말기라고 하시네 . 근데 별로 가고 싶지 않아 . "
    },
    {
        "question":"친구분이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"당뇨로 고생하고 있는데 진작 몸 관리하지 않은 것을 후회하더라 . 지금은 식이요법을 철저히 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"몸이 불편한 사람들로 인해 조금이라도 불이익을 받으면 불평하고 까칠하게 굴었거든 . 그런데 내가 보란 듯 장애가 생겼잖아 ."
    },
    {
        "question":"가족 잃는 슬픔이 가장 큰 것 같습니다 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"얼마 전에 남편이 세상을 떠났어 . 늙어서 옆 사람을 잃으니 절망적이고 희망이 생기질 않아 ."
    },
    {
        "question":"힘들고 많이 외로우시겠어요 . 가까이 하는 사람이 한 명도 없을까요 ?",
        "answer":"마누라가 있긴 하지만 예전 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"목표가 부를 이루는 것이었기에 형제들과 문중의 친척들과의 왕래 소통을 게을리하면서 돈 벌어서 보여 주겠다 했었지 ."
    },
    {
        "question":"생명을 소중히 여기시는군요 .",
        "answer":"잘 키우면 보람도 있고 자랑스러운데 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계 문제가 있으시군요 .",
        "answer":"나는 대화를 하고 싶은데 나를 피해서 어찌해야 할 지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇인지 궁금하네요 .",
        "answer":"어느 자리에서나 퇴출당하지 않으려면 그 분위기에 잘 어울려야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 영화였나 보네요 .",
        "answer":"사이좋게 오래 산 부부인데 아내가 불치의 병을 얻어 세상을 뜨는 내용이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계가 걱정이시군요 .",
        "answer":"남들처럼 자녀에게 해주지 못하는 데 대한 자괴감도 심해 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 털어놓을 친구가 없으시군요 .",
        "answer":"나이가 드니까 대인관계가 점점 좁아지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"경제력을 만들 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나이도 들고 몸도 아프니 쉽지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"말기 암 환자의 가족이 우는 것을 보니 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 힘이 드시나요 ?",
        "answer":"집사람이 나를 너무 구박하네 . 사람 취급을 안 해줘 ."
    },
    {
        "question":"경제력을 잃으셔서 자녀분들께 의지하고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 벌어 내가 써야 보람이 있는데 더 열심히 살았어야 했나봐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 연유로 희망이 안 보인다고 생각하세요 ?",
        "answer":"지금까지 남편에게만 의지하며 살아왔는데 남편이 세상을 떴어 . 배운 것도 없고 돈벌이 해본 적도 없어 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"주변을 둘러보니 만나던 사람들이 다 없어졌더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"남편은 자식을 많이 두자고 했는데 내가 아들만 낳고 그만두었거든 ."
    },
    {
        "question":"노년에 이혼하셨나 보네요 .",
        "answer":"늘 집 밖으로 다녀 내 친구 속을 썩이더니 결국 이혼을 했어 ."
    },
    {
        "question":"왜 마음이 좋지 않으신가요 ?",
        "answer":"젖이 나오지 않아 딸애가 어릴 때 모유를 못 먹였거든 . 면역력이 떨어져 약한 건가 하는 생각에 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"건강했던 친구인데 회사에서 계속 그런 말을 듣다 보니 소화가 안 되고 만성 소화불량에 위경련까지 왔대 ."
    },
    {
        "question":"요즘은 모임에 나가는 게 싫지 않으세요 ?",
        "answer":"물론 싫을 때도 있지만 모임이 많이 줄어들어서 오히려 친구들이 잘사나 궁금할 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내고 계신다던가요 ?",
        "answer":"언제까지 슬픔에 잠겨있을 수만은 없어 이제 일을 시작했다고 해 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안좋으신가요 ?",
        "answer":"젊을 때부터 만성질환을 앓고 있거든 . 내가 뭘 잘못해서 이런 일을 당하나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"시어머님이 크게 편찮으신가요 ?",
        "answer":"큰 병은 아니고 전반적으로 기력이 쇠하셨대 ."
    },
    {
        "question":"시어머님은 좀 어떠신가요 ?",
        "answer":"한결 좋아지셨어 . 산책도 하시고 진지도 잘 잡수셔 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 깜빡하셨군요 .",
        "answer":"그래서 편의점에서 사입해 쓰고 다녔네 ."
    },
    {
        "question":"고향 친구들이라면 어릴 때부터 친구인가요 ?",
        "answer":"응 그때는 나도 잘나갔었는데 . 공부도 잘하고 인기도 많았다고 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들 연락이 줄어들었다고 여기시는군요 .",
        "answer":"나 같은 늙은이를 누가 좋아해 벌 받아 치매에 걸린 거야 . 내가 너무 베풀지 않고 살아서 그래 ."
    },
    {
        "question":"지병 때문에 마음이 불편하시군요 .",
        "answer":"그래서 음주 금연하고 열심히 노력한다네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안좋으신가봐요 .",
        "answer":"난 국민학교 밖에 안 나와 아는 것도 없어 . 나도 대학 나와서 공부도 하고 직장도 다녔으면 얼마나 좋았을까 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"내가 경제적으로 어렵다고 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내분을 얼마 전에 잃으셨군요 .",
        "answer":"아내도 없고 생활도 막막하고 어떻게 지내야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이모부가 편찮으신가 보네요 .",
        "answer":"아픈데 아무도 찾아오지 않아 외롭고 힘드신 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"뭐라고 말씀하셨어요 ?",
        "answer":"또 이간질하여 친구들끼리 다투고 난리가 났어 . 정말 정이 다 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 다른가요 ?",
        "answer":"자식들과의 교류가 거의 없어 . 열심히 키웠더니 이젠 나 몰라라 해 ."
    },
    {
        "question":"네 그렇지요 .",
        "answer":"좋은 기억이 있는 사람의 부고를 접하면 황망함이 이루 말할 수가 없다네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"부모와 자녀는 어떤 모습이 가장 이상적일까 하는 생각 말일세 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 생각되시나요 ?",
        "answer":"결혼 후에 같이 살아보니 도저히 결혼생활이 힘들 것 같으면 또 다른 선택을 할 수 있지 않은가 ?"
    },
    {
        "question":"같이 지내시기는 어떠신가요 ?",
        "answer":"젊어서는 그냥저냥 지내왔는데 노년에 들어서 자꾸 문제가 생기지 뭔가 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있는지요 ?",
        "answer":"내 노후 준비도 전혀 안 되어 있는데 자식 혼사나 취업 같은 큰일들이 하나도 해결되어 있지 않을 때는 친구들 만나는 게 두렵지 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경 쓰지 않아서 버려진 것 아닌가 생각이 드시는군요 . 어떤 태도에서 그런 느낌을 받는다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"식사도 제때 차려주지도 않고 성의도 전혀 없는 식사를 준비해 주었을 때 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 제일 힘드셨을까요 ?",
        "answer":"경제적인 것도 여유가 없고 그렇다고 아들에게 기대어 살기는 싫고 친구들은 남편과 잘 사는데 그 모습을 보면 부럽고 슬퍼 . 왜 내가 이혼했을까 ? 하는 생각을 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"글쎄요 . 다들 힘들지만 . 한동안은 지속하겠죠 .",
        "answer":"애들한테 웬만하면 나가지 말라는 말도 하지만 듣지도 않고 주말마다 친구들 만나러 나가고 ."
    },
    {
        "question":"네 걱정 많으시겠네요 .",
        "answer":"밉기도 하고 그러다 보니 벌 받을 것도 같고 . 돈이라도 주면 좀 낫겠는데 돈도 없고 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 축소와 외로움으로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"다른 사람들과 만남도 줄어들고 가족과도 대화가 줄어드니 외로움이라는 방에 갇힌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 아프신가 봐요 ?",
        "answer":"여기저기 다 아프다네 . 전반적으로 몸의 기능이 다 떨어졌다고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇다고 생각하세요 ?",
        "answer":"그렇지만 한 번쯤은 죄책감을 느끼지 않을까 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"얼마 전에 결혼한 아들이 처가에 들어가 살겠다고 한다네 . 아이들 키우는 문제와 오르는 전셋값이 부담스러운가 봐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"퇴직하니 매일 갈 곳이 없고 사람과의 교류가 줄어 힘이 드는 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 티가 나는 걸까요 ?",
        "answer":"아내가 없어지면 어쩌지 하는 생각을 종종 해 ."
    },
    {
        "question":"자금 운용에 대해 고민하시는군요 . 노후대비에 대한 고민인가요 ?",
        "answer":"정확해 . 노후 걱정이 이만저만이 아니야 . 그동안 절실하지 못해서 그런가 ? 지금 남아 있는 것들은 너무나도 적게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"왜 외롭다고 느끼세요 ?",
        "answer":"만나는 사람도 별로 없고 날 찾아오는 사람도 거의 없어 ."
    },
    {
        "question":"너무 서운했겠어요 . 너무 멀어서 문상도 못 가시고 .",
        "answer":"어렸을 때부터 아주 친한 형이었는데 마지막 가는 길도 배웅도 못 하고 참담하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정이 있으신지요 ?",
        "answer":"아무도 나를 믿고 지지해 주지 않아 외로운 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 이야기해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 본 누구보다 더 열심히 사신 분인데 결국 풍요를 누리지 못한 채로 돌아가셨지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"내가 신체장애가 있어 다른 사람들의 도움을 받아야 하는데 못된 성질 때문에 나한테 다가서길 꺼리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"내가 지금까지 아픈 사람들을 이해 못 하고 업신여기며 냉대했었거든 . 이제 그 벌을 받나 봐 . 내가 아프게 되었으니 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 되었다고 하던가요 ?",
        "answer":"이제 정말 희망도 대책도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 노인이 되면 가족들과 관계가 멀어지죠 .",
        "answer":"노년에다 여자라서 경제력 상실과 소득 상실로 너무 걱정된다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황일 때 그런 걸 느끼시나요 ?",
        "answer":"공공장소에서 시선 같은 게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었나요 ?",
        "answer":"식구들에게서 풍요로운 생활을 빼앗았다는 죄책감에 몹시 괴로웠지 ."
    },
    {
        "question":"노년에 들어서면 대인관계가 축소된다고 느끼시나 봐요 . 특히 어떤 점이 그렇게 느끼게 했나요 ?",
        "answer":"노년이 되면 사회생활을 안 하니까 . 사회생활을 할 때는 만나게 되는 사람들이 어쩔 수 없지 많을 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"모임에 참석을 못해서 화가 났군요 ! 약속까지 해놓고 왜 참석 못했나요 ?",
        "answer":"회사일이 끝나는게 일정하지 않아 . 약속을 못지킬까봐 제대로 약속도 못잡겠어 . 직업이 너무 맘에 안들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신지요 ?",
        "answer":"나 건강할 때는 아픈 사람들 보면 그렇게 보기가 싫더니 내가 아파보니까 그게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"지인 중에서 자녀 한 명과 궁합이 아주 안 맞는 사람이 있다네 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당한다고 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 젊었을 적 고집이 강한게 이제 벌 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분 아들 결혼식에 다녀오시는군요 .",
        "answer":"늦은 나이에 이혼한 친구 부부가 서로 눈도 안 마주치니 둘 사이에서 어찌나 불편하던지 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠어요 . 어쩌다가 그러셨나요 ?",
        "answer":"친구 험담하다가 흥분해서 앞을 잘 보지 못했어 . 친구를 흉보는 부정적인 말을 해서 벌 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나이 들고 돈도 없고 아들 하나 있는 게 엄마를 본 척도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 어떤 사업을 하시는데요 ?",
        "answer":"건설업 쪽 사업을 하는 데 힘이든가 봐 . 노후자금밖에 없는데 이걸 도와주면 살길이 없어 ."
    },
    {
        "question":"참 안타까운 일이지요 .",
        "answer":"세상 문물이 좋아지고 살기가 편해졌지만 마음속 한편으로는 벌 받는 것 같은 삶이 펼쳐지고 있네 ."
    },
    {
        "question":"형님 생각에 마음이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"어쩜 그리 갑작스럽게 가셨는지 . 그렇게 힘들게 살고 계신 줄도 그땐 몰랐지 ."
    },
    {
        "question":"왜 몸이 아프신가요 ?",
        "answer":"다 나이 탓이지 뭐 . 자꾸 아프다고 그러니 가족들 눈치가 보여 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠어요 . 어쩌다가 그렇게 되신 건가요 ?",
        "answer":"오래 아팠어 . 몇 년을 병원 신세를 지다가 세상을 떴지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 대출이 필요하셨군요 .",
        "answer":"나도 아들한테 생활비 겨우 받으면서 살고 있는데 그렇게 도와줄 수는 없었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"결국 이혼했어 . 내가 그동안 모은 돈을 투자한 거 모두 날려서 그걸  남편이 알게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"고령으로 인해 몸이 불편하셔서 난처하시겠어요 .",
        "answer":"늙고 저학력이라서 나 자신이 너무 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"가장 친한 배우자와 친척이 사망하셨다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"남편이 없으니 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"최근 소외감을 느끼는 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"이번에 아들이 며느리와 손자를 데리고 왔는데 아내와만 얘기하고 내 말은 듣지도 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 통화라 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"친구 아들이 매달 생활비를 보내주는데 아들에게 미안하여 받을 때마다 마음이 불편한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다 세상을 떠나셨나요 ?",
        "answer":"오랜 기간 대장암으로 고생했다는 얘기를 들었지 ."
    },
    {
        "question":"네 현실적 경제적 삶이 어려운 것을 피력하고 게시군요 . 하시는 말씀이 일반론을 말씀하시는지 혹은 집안의 실제적 어려움을 말씀하시는지요 ?",
        "answer":"집안의 실제 문제를 얘기하는 거야 . 전에는 좀 살다가 어려워져 애들에게 줄 것도 없지만 나의 노후 생활도 지금보다 더 힘들게 문제이고 더 큰 문제는 자식 들과의 대화 없음이지 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다 그렇게 되셨나요 ?",
        "answer":"바쁘게 살아오면서 친구들과의 연락을 소홀히 해서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"머리도 아프고 다리도 아프고 오래전부터 내 몸을 돌보지 않으니 이렇게 아프네 !"
    },
    {
        "question":"손실이 컸나 보군요 ! 그동안 저축했던 돈으로 투자했나요 ?",
        "answer":"그동안 직장 다니면서 노후준비용으로 저축했던 돈인데 이렇게 손해 봤으니 죽고 싶어 . 가족들한테 미안하고 죄책감이 들어서 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드셔서 대인 관계가 축소되셨군요 .",
        "answer":"친구가 없어지니까 벌 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"벌이라뇨 자세한 말씀 해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"내가 좀 남의 말 하는 걸 좋아해 . 사람들하고 만나면 남의 흉만 보고 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"많이 놀라고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"요즘 일이 벅차고 힘들어서 사람들과의 사이가 안 좋았어 . 나도 모르게 짜증을 냈었어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"친구가 죽었어 나하고 죽마고우처럼 몇십 년을 함께 지내오던 친구인데 그 친구가 갑자기 병원에 검사하러 간다고 하더니 어제 죽었다고 연락이 왔어 산다고 사는 게 아냐"
    },
    {
        "question":"모든 것이 위축되는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"예전에는 매일같이 자주 보던 사람들도 지금은 카톡으로 일 년에 한 번 안부라도 오면 그게 끝이네 ."
    },
    {
        "question":"자존심이 많이 상했군요 ! 개인적인 심부름을 자주 시키나요 ?",
        "answer":"거의 매일 시켜 . 그러니까 직원들도 날 우습게 보는 거 같아 . 창피해서 회사 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"직업에 불만이 있으면 스트레스가 생긴다고 느끼시나봐요 . 어떤점이 그럴까요 ?",
        "answer":"직업과 경제 능력이 열악하면 친구가 사라진다 . 그럼 삶에 희망도 함께 사라지지 ."
    },
    {
        "question":"최근 보이지 않아 걱정이시군요 .",
        "answer":"혹시 삶에 희망이 없다고 비관하지는 않을까 염려스럽네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 기억력이 안 좋다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"친구와 약속을 잡았는데 자꾸 잊어버려 ."
    },
    {
        "question":"희망이 없어지셨나요 ? 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"생각 없이 살다 보면 아무런 희망도 없지 ."
    },
    {
        "question":"이런 저런 일들이 겹쳐 더 속상하시군요 .",
        "answer":"몸 관리를 잘못했다 . 생각하니 죄책감이 드는군 ."
    },
    {
        "question":"장사도 그만두시고 수입이 없어 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"지난주엔 노인 일자리가 있다고 해서 갔는데 노인들이 너무 많이 와서 일 구하기 힘들고 보수도 형편없더군 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이신지 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 젊어서 돈을 많이 벌지 못해서 자식들이 원하는 학업이며 사는 게 불편했기로서니 아비를 무시해도 되는 거냐고 ."
    },
    {
        "question":"무시당하는 느낌을 받으시나 보네요 .",
        "answer":"내가 돈을 벌면 저러겠나 . 결혼을 잘못한 것 같아 . 이제 어쩌나 . 현실을 그대로 받아들이고 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"대화가 오가지를 않고 나는 혼잣말만 해 . 사실은 혼잣말이 아니었는데 가족이 들어주질 않으니까 결국 그렇게 돼버렸어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 그래서 기분이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"밥을 안 해주니 빵이나 먹고 . 집에서도 무시하니 친구들도 무시하는 거 같고 그래 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 사이가 어떻게 좋지 않으신지 좀 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"내가 말을 해도 대답을 하지 않는 경우가 많아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하는 이유를 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"인터넷에 보면 나이 든 사람을 비하하는 용어도 쉽게 볼 수 있고 그 외에도 주류에서 벗어난 느낌이 들지 ."
    },
    {
        "question":"아침에 일어나기 힘든 이유가 있나요 ?",
        "answer":"만나는 친구가 점점 줄어들고 있거든 . 그래서 즐거운 일도 점점 줄어들고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 힘든지 더 자세히 알려주세요 .",
        "answer":"정신이 오락가락해 . 간단한 것도 자주 잊어버려 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 힘든가요 ?",
        "answer":"내가 나이가 있어 컴퓨터에 숙달하지 못하니 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다 충원님을 무시한다고 생각하는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"어 . 화가 나고 속상하지 . 예전에 내가 했던 일 때문에 나한테 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 나서 배우자의 잔소리로 힘드시나 봐요 .",
        "answer":"남자가 집에만 있으면 배우자에게 삼세기 소리 듣는다는 게 남의 이야기로만 생각했는데 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ? 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"그저 앞만 보고 열심히 일한 사람이 인정받지 못한다면 이런 사회에서 무슨 희망으로 살아가야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일을 계기로 그렇게 죄책감을 느끼시나요 ?",
        "answer":"주변 사람들과 우리 가족들에게 모질게 대한 것이 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"동네 사람들이 피해 다닌다면 이유는 무엇일까요 ? ",
        "answer":"내가 정신 질환이 있어서 판단력이 떨어지고 이상한 행동도 하나 봐 . 이제 외출도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 벌 받고있다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"정신도 오락가락하고  친구들도 나를 외면해 ."
    },
    {
        "question":"최근 그렇게 생각할만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"사실 치매 진단을 받았어 . 사회는커녕 가정에서도 기피 대상이니 점점 설 곳이 없어질 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 느낌을 받으셨나요 ?",
        "answer":"내가 잘 나가고 용돈도 많이 줄 수 있을 때는 내 곁에 잘 있더니 경제적으로 어려워지니 슬슬 피하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선거 결과 때문에 그러시는 걸까요 ?",
        "answer":"정확해 . 여론조사가 상대 후보랑 너무 차이 나게 나와서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 어려운 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나의 이웃들은 아무도 나에게 말조차 걸지를 않아 . 마치 투명 인간처럼 날 무시하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 고생이 많으시겠어요 .",
        "answer":"허리가 많이 아프니 내가 젊을 때 일을 너무 많이 해서 몸을 혹사시킨 것이 잘못이라는 생각을 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"검사 결과가 나왔나요 ?",
        "answer":"결과는 며칠 후에 나온다는데 결과가 기다려져 . 별일 없어야 할 텐데 조마조마하고 운동을 게을리한 것이 마음에 걸려 ."
    },
    {
        "question":"암 수술을 하셨군요 . 지금은 완치되신 건가요 ?",
        "answer":"응 . 암은 완치가 됐지만 체력이 많이 쇠약해져 주기적으로 앓아눕기도 하고 이젠 나이도 있어서 몸뿐 아니라 치매 같은 병도 걱정되는 게 하늘의 벌인가 하는 의문도 드네 ."
    },
    {
        "question":"골다공증 진단을 받고 보니 진작 관리하지 않았던 자신을 후회하는군요 . 앞으로 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"지금부터라도 칼슘을 챙겨 먹고 운동도 열심히 해서 더 나빠지지 않도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 건강을 찾기 위해 노력하고 있는 게 있으세요 ?",
        "answer":"얼마 전부터 산책을 시작했어 . 조금씩 운동량을 늘려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내시나요 ?　",
        "answer":"자신이 혈관성 치매에 걸린 것에 대해 상심하면서도 자신의 죗값을 받는 것이라고 하더라 .　"
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 친구분께 전화가 왔는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"믿던 친구에게 큰돈을 빌려주고는 받지 못한 모양이야 .　"
    },
    {
        "question":"황혼 이혼이라는 말이 있군요 .",
        "answer":"끝없는 인내의 연속이었던 우리네 결혼생활을 생각해 보면 황혼이혼을 진지하게 생각해 보게 된다네 ."
    },
    {
        "question":"네 . 거의 모든 사람이 겪는 일이지요 .",
        "answer":"그런데 노인들 에게는 그러한 상황이 더욱 견디기 힘든 일이라네 ."
    },
    {
        "question":"어미니 생각을 자주 하시나요 ?",
        "answer":"노년에 질병도 있었는데 가사일를 도맡아 하셨어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"때로는 내가 잘 못 살아 온 것은 아닌가 하는 반성도 하게 된다네 ."
    },
    {
        "question":"질환이 있다고 너무 상심하거나 죄책감을 가질 필요가 있을까요 .",
        "answer":"자신의 결함이 사람을 위축시키는 것이 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어 움츠려 드셨군요 .",
        "answer":"구청에서 작은 일자리를 만들어 주면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수입이 없어 희망이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"수입이 없으니 작꾸 사회에도 낙오되는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"겉으로 친구를 좋은척하며 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"성격이 겉으로는 드러내지 못해 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음이 큰 상처이시겠어요 . 어쩌다 돌아가셨어요 ?",
        "answer":"몸이 좋지 않아서 암으로 사망하게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"황혼이혼이 이슈가 되고 있군요 .",
        "answer":"근데 내가 남편을 버리면 벌 받을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만나는 친구분들이 별로 없어서 그러시는 건가요 ?",
        "answer":"친구들도 그렇지만 직장을 그만두고 났더니 관계가 좁아지네 . "
    },
    {
        "question":"수입이 없어 일하려고 생각 중이시군요 .",
        "answer":"내 나이에 할만한 일을 찾아봐야 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"사회생활을 하실때보다 사람들을 덜 만나셔서 그러신건가요 ?",
        "answer":"그때는 여기저기 만나는 사람이 많았는데"
    },
    {
        "question":"누구와 대화가 안된다는 말씀이신가요 ?",
        "answer":"남편과도 그렇고 전 직장 동료를 만나도 그래"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시게 된 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"계기라기 보다는 이제는 간도 많이 안좋고 위도 안좋고 모든 기능이 안좋아 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 무슨 말씀이신지요 ?",
        "answer":"우리 아주버님이 아직 연세가 많지도 않으신데 갑자기 돌아가셨거든"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨어요 .",
        "answer":"나는 별로 신경을 안쓰고 친구만 만나러 다니네 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 아껴쓰면 괜찮지 않을까요 ?",
        "answer":"그렇긴한데 내가 돈관리를 잘하는 것 같지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 만나시지 못하나요 ?",
        "answer":"나이가 드니 사람만나는것도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"언제 돌아가셨나요 ?",
        "answer":"올봄에 돌아가셨는데 생각이 너무많이 나네 ."
    },
    {
        "question":"생각이 다르면 다툼도 있는거같아요 .",
        "answer":"다툴수도 있고 피곤해질거같아"
    },
    {
        "question":"목표가 없이산다는것은 무기력해질거예요 .",
        "answer":"사회적으로 공감못하고 산다면  의지가 많이 꺽일거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"젊었을 때 번 소득을 쓰고 싶은 대로 써버렸더니 지금 모인 돈이 하나도 없어 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 외로움을 느끼시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내 주위에 있던 사람들이 이제 거의 남지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"최근 희망이 없다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"가족들끼리 대화도 너무 없고 차가워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나이에 비해 너무 건강이 안 좋아졌어 . 백세 시대라는데 나는 벌써 다 끝난 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"삶에 희망이 없다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"남편이 건강이 많이 악화하여 오래 버티지 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 왜 는다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"아무 운동도 안 하고 자주 눕는 것 같아 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있었는지요 ? ",
        "answer":"그 친구가 언젠가 전화를 했어 .  한 공장의 당직실에 기거하고 있는데 오갈 데 없으니 공장장한테 얘기해달라는 거였어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴한 지 오 년이 지나셨군요 .",
        "answer":"내가 의사결정을 쉽게 못 하는 병이 있어 . 의사결정 장애인이야 . 앞으로도 쉽게 움직일 자신이 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄하게 야단 했던 게 자꾸 마음에 걸리시나봐요 .",
        "answer":"나이가 들고 소득도 없어지니 더더욱 사이가 안 좋아 지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누구랑 이야기 하는 것을 좋아하지 않으시군요 .",
        "answer":"자식들한테도 넋두리로 들릴까 봐 이야기를 잘 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"회사에 젊고 일 잘하는 사람들이 많아지고 있어"
    },
    {
        "question":"음식을 잘 드시지 못한 것이 아니면 병원에는 다녀오셨나요 ?",
        "answer":"병원에서는 항상 먹는 것을 조심하라고 하는데 내가 잘 안 지키게 돼 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러시는지 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"오빠가 갑자기 심장마비로 돌아가셨어 . 배운 게 없으니 힘든 일만 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 경험을 하신 친구분들도 다들 그러셨는지 궁금하네요 .",
        "answer":"좋아서 사흘간 쉬지도 않고 춤을 췄다는 친구도 있고 털털 털어내고 혼자서 여행을 떠난 친구도 있는데 . 그 사람에게 못되게 굴었던 기억만 나니 내가 잘못일까 ?"
    },
    {
        "question":"음식을 못 드시다니 얼마나 힘드세요 .",
        "answer":"평소엔 죽 정도는 잘 먹곤 했는데 며칠간은 죽도 안 넘어가더라고 . 어머니부터 위가 약하셨으니 집안 내림이라고 할 수도 있지만 내가 술을 너무 많이 마신 탓도 있어 . "
    },
    {
        "question":"주변에 사람들이 안 보여서 많이 서운하신가 봐요 ?",
        "answer":"내가 좀 예민한 편인 데다 깔끔하기도 하고 그 위에 수전증까지 있어서 창피하기도 해서 사람들을 멀리했거든 . 맑은 물에 고기가 안 꼬인다는 말도 떠오를 정도니 인제 와서 후회한들 무슨 소용이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"언제부터 부인을 무섭다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 신경이 날카로워지더니 요즘엔 눈만 마주쳐도 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"장례식에 대해 생각하시는 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"나이가 드니 점점 만나는 사람도 줄어들고 외롭네 ."
    },
    {
        "question":"너무 슬프시겠어요 . 많이 친한 친구이셨나요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 죽마고우였어 . 병으로 세상을 떠난 것이 몹시 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"사회와 점점 멀어져서 외로운 생각이 드시나 봐요 . 어떨 때 가장 슬슬 한 감정이 드시나요 ?",
        "answer":"친구들이나 친척들이 전에는 그리도 만나자고 연락을 했는데 이젠 안부 전화 한 통이 없어 ."
    },
    {
        "question":"식생활에 대해서 말인가요 ?",
        "answer":"건강이 갑자기 안 좋아져서 검사했더니 혈압이랑 콜레스테롤이 아주 위험수위라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 많이 놀러다니셨나보네요 .",
        "answer":"지금은 조금이라도 불편한 사람은 만나기 싫고 누구 비위 맞추는 게 스트레스받아서 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"왜 망설이셨나요 ?",
        "answer":"지나고 나니 내가 무슨 생각을 했는지 웃음이 나네 ."
    },
    {
        "question":"잦은 건망증으로 답답하시겠어요 .",
        "answer":"나는 사는 게 힘들어서 학교 다니지 못했거든"
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"배운 거라도 많으면 문화센터나 복지관이라도 다닐 텐데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 퇴직으로 힘들어지셨나 보네요 .",
        "answer":"더 젊을 때부터 열심히 저축하고 재테크를 더 잘했으면 하는 상실감이 크게 들어 ."
    },
    {
        "question":"대인 관계에 어려움을 느끼시나요 ?",
        "answer":"그게 참 어렵더라고 . 나의 소극적인 마음 때문에 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 거리감이 느껴지시나 보네요 .",
        "answer":"섭섭한 생각도 들고 이해도 하겠지만 아무래도 한치 건너라는 생각도 드네 ."
    },
    {
        "question":"남편께서 건강이 안 좋으세요 ?",
        "answer":"젊었을 때 술과 담배를 즐기더니 나이가 들어가니까 남은 건 건강이 안 좋은 것만 남는 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 자주 못 보셔서 고독하신가 보네요 .",
        "answer":"자녀들이 직장에 다니니까 손주들 돌봐야 하는 현실이 되니 만나기가 쉽지가 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 더 들어보고 싶어요 .",
        "answer":"사람은 꾸준함이 있어야 믿음이 생긴다 . 조금 싫증이 나면 바로 현실을 바꾸니 희망이 절벽인 변덕이 온다 ."
    },
    {
        "question":"어떤걸 후회하고 계세요 ?",
        "answer":"살면서 노후 준비에 대한 생각이 너무 없었네 ."
    },
    {
        "question":"젊으셨을 때는 본인이 원하는 데로 사셨군요 .",
        "answer":"응 . 회사에서 밑에 사람들에게 욕도 하고 막 대하고 . 퇴직하고 나니 아무도 연락이 없네 ."
    },
    {
        "question":"무기력하신 상태인가봐요 .",
        "answer":"일도 없고 돈도 없고 아무도 연락도 없네 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 안 나간 이유라도 있으셨나요 ?",
        "answer":"지금의 내 처지가 자꾸 사람을 위축되게 하네 . 모임에서 자신이 초라해지고 그런 상황이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"일상생활이 많이 불편하시겠어요 ?",
        "answer":"아침에 일어나면 손가락도 움직이기 힘들고 걷지를 못해 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나는 일에 어려움이 있으신가 보네요 . 어떤 점이 두려우실까요 ?",
        "answer":"내 감정을 주체하지 못하고 자꾸 사람들하고 싸우게 돼 ."
    },
    {
        "question":"친적들과 연락을 안한다고 하셨는데 무슨 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"내가 맏며느리였는데 시부모 돌아가시고 나서는 명절 때 모이는 것도 하지 말자고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"주변의 이야기를 듣고 나니 비교되는 느낌에 우울해지셨군요 .",
        "answer":"옛적에 돈을 잘 모으지 못해 지금 노후준비도 안되어 있어 아내에게 많이 미안해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"학교 마친 손주 데리러 내가 나가겠다고 했더니 바깥에서 넘어지지나 말고 집에나 계시라는 말을 들었어 . "
    },
    {
        "question":"후회하게 되신 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"목돈이 좀 모이면 재미를 좇는다고 저축하지 않았더니 노후가 걱정돼 . "
    },
    {
        "question":"같이 살던 가족들이 떠나신 건가요 ?",
        "answer":"아내랑 둘이 살았는데 세상을 떠났어 ."
    },
    {
        "question":"질환을 가진 사람을 배려하지 못하는 주변인의 언행이 무척 못마땅하신가 봅니다 . ",
        "answer":"내가 어떤 어려움을 겪는지는 아무도 모를 텐데 이런 비난이나 들어야 하다니 . 다 건강하지 못한 내 탓인지 . "
    },
    {
        "question":"어떤 일로 구박당한다고 느끼실까요 ?",
        "answer":"최근에 마음이 싱숭생숭해서 매일 술을 마시고 들어갔더니 이 난리야 . "
    },
    {
        "question":"오랜 직장생활 이후에까지 금전적 부담을 짊어지셔서 힘겨우시겠어요 . ",
        "answer":"퇴직금을 투기에 날려 버려서 자식들이 날 싫어하는 데에는 내 탓이 커 . "
    },
    {
        "question":"어떤 연유에서 취직을 고려하게 되셨을까요 ? ",
        "answer":"이제까지 남편이 생활비를 벌어다 주었는데 사고로 돌연사해서 혼자 살아가야 해 .  "
    },
    {
        "question":"자녀 결혼 문제로 걱정이군요 . 아드님이 결혼을 안하시겠다는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"결혼하려면 돈이 있어야 하는데 모아둔 돈도 없고 부모도 능력이 없으니 희망이 없다는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 본인의 모습이 흡족하지 않으신가요 ?",
        "answer":"가까운 사이라도 눈에 거슬리는 걸 말하면 결국엔 관계가 껄끄러워지더라고 . "
    },
    {
        "question":"가족들과 사이가 안좋으신가요 ?",
        "answer":"아이들도 자기들 바쁘다고 얼굴 보기 힘들고 형제들도 점점 자기 식구들만 챙기니 없는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"큰언니를 잃은 슬픔이 크시겠어요 . 지금 어떤 상태이신가요 ?",
        "answer":"큰언니가 가까이 살면서 의지도 되고 도움도 받았는데 옆에 없다는 게 믿기질 않아 ."
    },
    {
        "question":"이혼 요구를 받으셨다니 많이 힘드시겠어요 . 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"결혼 생활 내내 남편한테 돈 벌어오라는 말만 하고 산 게 미안한 마음이 드네 . 그래서 내게 질린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"급변하는 세상에서 적응하기가 힘드시군요 ?",
        "answer":"어렸을 때 공부를 싫어해서 학교를 많이 다니지 못했거든 . 그래서 지금도 새로운 것을 배우지 못하는 것일 거야 ."
    },
    {
        "question":"부군이 돌아가셔서 혼자 사는 것은 의미가 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"평생을 둘이 살아왔으니까 .  혼자 사는 것은 생각해 본 적이 없었어 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 벌이라고 여길 만한 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"나는 늘 이혼한 사람들을 비난했어 .  성격에 결함이 많은 사람들이 이혼한다고 말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"지난날 해 왔던 일 중 무엇이 가장 후회되세요 ?",
        "answer":"평생 일할 수 있다고 착각하고 돈 버는 대로 내 취미 생활 하는 데 다 쓰면서 아이들과는 서먹해지고 노후 준비도 못했어 ."
    },
    {
        "question":"과거의 결정을 후회하시나요 ?",
        "answer":"그사람 부인이 여러 번 행패도 부렸지만 우린 서로 사랑했어 . 내가 부모님의 권유로 다른사람과 결혼했지만 바로 이혼했지 ."
    },
    {
        "question":"아드님 일로 무척 마음이 상하셨겠어요 . ",
        "answer":"오토바이를 훔쳐 타고 가다가 경찰서에 붙들렸어 ."
    },
    {
        "question":"일과 육아를 제대로 병행하지 못해서 마음이 많이 불편하신 것 같습니다",
        "answer":"남편과 이혼하고 일하기 바빠 아이들은 할머니 집에 맡겨 두었더니 저 꼴이 났네 .  "
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하게 되셨을까요 ?",
        "answer":"남편이 약간 정신적인 이상이 있다는 걸 의심했는데도 아이를 낳고 살았는데 늘그막에 증세가 심각해졌어 . "
    },
    {
        "question":"떠나보낸 언니분이 무척 그리우신가 봅니다 . ",
        "answer":"엄마처럼 살뜰히 챙겨주고 우리 집 일도 매일같이 챙겨줬어 . "
    },
    {
        "question":"한때 기호식품을 즐기셨던 것을 후회하시나요 ?",
        "answer":"언제까지나 건강할 줄 알았던 건 아니지만 너무 자제하지 않았던 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"자신의 업으로 지금의 생활이 어렵다고 생각하시는군요 . ",
        "answer":"그렇지 않고서야 지금 내 몇인데 남의 집안일이나 하면서 몸을 닳겠어"
    },
    {
        "question":"어떻게 사시는데 그런 생각을 하시는지 이유를 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"아들을 고아원에 맡기고 지금의 남편과 결혼했고 일남삼녀을 두고 있는데 병들었다고 요양원으로 보낸데 ."
    },
    {
        "question":"바람기 때문에 많이 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"하지만 바람기보다 더 힘든 건는 경제적 무능함이야 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 고소를 당하게 되셨나요 ?",
        "answer":"길에서 싸움이 붙어서 . 감옥에 갈지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"죽고 싶은 마음이 드실 정도로 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"할 일이 없고 외롭기만해 ."
    },
    {
        "question":"아버님 일로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"비관적인 생각만 들어 . 아버지가 없는 세상엔 희망이 없어 . 앞으로 어떻게 살아가야할지 ."
    },
    {
        "question":"많이 감정적이신가요 ?",
        "answer":"그런가봐 . 스스로 감정을 조절하지 못하니 죄책감이 드네 ."
    },
    {
        "question":"따님이 마음의 문제가 있으시군요 .",
        "answer":"내가 이혼한 후 딸이 외출도 잘 안해서 내가 돌봐야 해 . 내 책임이 커 . "
    },
    {
        "question":"수감 중인 아드님때문에 마음이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"신용불량자에다 절도까지 했어 . "
    },
    {
        "question":"이혼한 지 시간이 꽤 지나셨네요 . 그동안 어떻게 지내셨어요 ?",
        "answer":"나는 아직 일을 하고 있어서 시간이 잘 가는데 남편이 아픈가봐 ."
    },
    {
        "question":"원래 세 끼를 드셨는데 부인이 잘 안 차려주셔서 두 끼만 드시는 상황이시군요 ?",
        "answer":"자기는 먹고 싶은 거 과자나 빵이랑 라면 같은 걸 잘 먹고 있더라 . 날 내팽개쳐버린 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 관련성을 말씀하시는 건가요 ?",
        "answer":"가까운 친척이 그런 상황이라서 안 좋은 선택을 했대 . 지금 중환자실에 있다는데 너무 걱정되네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 있으면 아이들도 와이프도 불편해하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 때려서 죄책감이 들고 벌 받는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"거기서 때리면 안 되는 거였는데 아들을 때려서 죄책감이 너무 커 ."
    },
    {
        "question":"공황장애 때문에 사회에 나가지 못할까 봐 걱정되시는군요 .",
        "answer":"집 앞에도 못 나가는데 사회생활을 어떻게 하겠어 . 나한테는 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 너무 걱정되네요 . 속상하시겠어요",
        "answer":"이혼하라고 하기엔 아이들도 있어 걱정이고 어쩌면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"몸 쓰는 일로 건강을 해칠까 염려되시나 봐요 .",
        "answer":"몸이 아프면 병원비가 버는 것보다 더 나갈 텐데 미래를 생각하면 암울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호로 혼자 할 수 있는 것이 없는 것 같아 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 혼자 무언가를 하는 게 못 미더우신 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"주변 사람들을 떠나보내시고 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"늙은 할머니가 몸 아픈데 혼자 어떻게 살아보겠다고 이렇게 살고 있네 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 우울증 때문에 집안이 화목하지 못해서 괴롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"어머니의 우울증이 나하고 동생 때문인 것 같아서 더욱 죄책감이 들고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"사고와 다니던 회사의 해고 통보로 아주 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아무래도 내가 인생일 것 살아서 벌을 받는 거 같아 . 다시 내 삶을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내 몰래 바람을 피운 것이 후회되시군요 .",
        "answer":"내가 잠깐 정신이 이상했나 봐 . 죄책감 때문에 하루하루 벌 받는 것 같은 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자신이 딸에게 화풀이한 것에 대해 실망하셨군요 .",
        "answer":"딸에겐 정말 미안하지만 난 요즘 너무 힘들어 . 이 세상이 무너져 내리는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주위에 사람들이 다 떠나고 혼자 남은 것 때문에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"곁에 있던 아내도 속마음을 터놓은 친구도 없어 사는 게 재미도 희망도 없어 . 무의미해 ."
    },
    {
        "question":"가족들 간의 불화가 모두 자신 때문이라고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 불안장애를 앓지만 않았더라면 우리 가족들도 행복했을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"삶이 너무 고달파서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 아무리 몸이 좀 불편하다 해도 이렇게 가난하게 살아야 한다니 ."
    },
    {
        "question":"힘들 때 기대고 의지할 사람이 없어서 더 힘들고 슬프셨군요 .",
        "answer":"나는 정신도 불안한데 기대고 지지할 사람 하나 없는 나는 앞으로의 희망이 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"게임 중독으로 인한 성적 저하로 많이 고민되시겠어요 .",
        "answer":"엄마와 자제하기로 약속도 했는데 나는 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 일하는 시간을 줄이게 되셨군요 .",
        "answer":"나이가 들었다고 하늘이 나에게 벌을 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"위궤양이 암으로 바뀌었다니 충격이 크셨겠어요 .",
        "answer":"신경 써서 관리를 안 한 나 문에 결국 벌을 받게 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 자세히 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 임신을 해버렸어 . 모아놓은 돈도 없고 지금 남편 월급으로 둘이 살기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우셔서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"열심히 공부했더라면 이런 일이 없었을 텐데 . 놀기만 해서 이런 벌을 받나 봐 ."
    },
    {
        "question":"인간관계가 예전 같지 않으셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 예전에 말을 너무 모질게 하고 마음의 상처를 줘서 벌 받는 건가 봐 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 비교되는 감정 때문에 마음이 아주 힘들고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 이루어 놓은 것은 하나도 없는데 해가 바뀌면 나이만 한 살 많아지네 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 마음이 있으시군요 . 어떤 이유에서 그런 감정이 들었는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"내 아버지는 알코올중독이고 어머니는 도박중독인데 나도 모르게 날카로운 거로 자해를 해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 왕년에는 떵떵거리면서 잘 나갔는데 지금은 노인이라고 불러주는 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"따님을 심하게 체벌하셨군요 .",
        "answer":"딸의 멍든 모습을 보니 너무 심하게 때렸나 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"당뇨로 인해 많이 힘든 상황이시군요 .",
        "answer":"관리도 안 하고 무신경하게 있었던 벌을 지금 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 쭉 사회생활을 하며 살아오면서 남은 게 고독뿐이라 외로워하시는군요 .",
        "answer":"주변에 소홀하게 행동하면서 살아서 예전에 원만하던 대인관계도 전부 끊어져 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 기일이라 슬프시겠군요 .",
        "answer":"나이가 들어서 그런지 더 외롭고 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 없는 집에 혼자 있으셔서 많이 우울하시겠어요 .",
        "answer":"엄마로만 살다 보니 이제는 뭘 해야 할지 모르겠어 . 내가 할 일이 더는 없는 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"정신 질환으로 인해 주변 사람들과 멀어지셨군요 .",
        "answer":"괜히 내가 잘못한 것 같은 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"생각했던 자신의 모습과 달라 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 앞으로도 내가 생각했던 모습대로 살 수 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"외로운 기분이 들어서 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 제 자식들까지 생겼으니 당연하겠지만 이렇게 살다 죽을 거라 생각하면 우울해져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 상황에 대해 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"가족들에게 잘해주지 못한 것에 대해 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 사람을 만나는 것이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편이 죽고 나서는 더 심해져서 증상이 나아질 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 관계가 원만하지 못해 고충이 크시겠어요 .",
        "answer":"아내와 사별하고 홀로 힘들게 키우고 있는데 너무 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"아내와 다투셔서 벌 받는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 별것도 아닌 거에 언성을 높였다는 생각에 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"하던 운동을 못 하게 돼서 속상하시군요 .",
        "answer":"꿈이었던 배구선수를 못 한다고 생각하니 인생의 목표가 사라져버려 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받아서 하늘이 무너지는 기분이시군요 .",
        "answer":"이제 빚을 다 갚고 편하게 사나 했는데 암에 걸려서 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳐서 친구들 눈치를 보고 계시는군요 .",
        "answer":"매번 망치니까 부모님께도 죄책감이 들어 . 집에 들어가는 게 벌 받는 일처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 학원을 더 다니고 싶다고 했는데 못 보내줘서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"지금도 하는 일 때문에 스트레스가 만만치 않은데 도저히 일을 더 늘릴 수가 없었어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활 중 회의감을 느끼시고 있군요 . 왜 그렇게 느끼셨어요 ?",
        "answer":"맞벌이하는데 시가도 친정도 내가 가정주부가 되었으면 하는 눈치라 . 남편이 잘났거든 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인한 슬픔과 상처들이 많아 억울하고 속상하시겠군요 .",
        "answer":"거기다 사람들이랑 어울려 친해지기도 어려워서 나 자신조차 죄책감도 느껴 ."
    },
    {
        "question":"좋은 환경에서 교육하고 싶은데 여건이 안되어서 속상하시군요 .",
        "answer":"더 나은 교육환경을 제공하지 못할 것 같아 . 계속 이렇게 살아야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"남편의 퇴직으로 인한 경제적 어려움으로 자녀에게 비관적인 말씀을 하시는군요 .",
        "answer":"딸 시집도 가야하고 돈 들어갈 데는 많은데 혼자 벌이로는 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"일하는 게 힘든데 가족 때문에 해야 하는 상황이 많이 힘들겠어요 .",
        "answer":"일을 그 정도만 하자니 너무 죄책감 들어 . 나 전생에 큰 잘못을 했었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 식사를 챙겨주시는 것이 불편하시군요 .",
        "answer":"엄마가 아니라 할머니 같아 . 먹는 거뿐 아니라 늘 나에게 집착하셔서 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"모의고사를 망쳐서 속이 많이 상했군요 .",
        "answer":"공부할 때 헷갈려서 찬찬히 본 문제를 또 틀렸어 . 스트레스가 너무 심한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠군요 . 고민이 깊겠어요 .",
        "answer":"안 들려서 집중하다 보니 그게 너무 힘들어서 스트레스받고 잘 못 알아들을까 불안하고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비에 어려움이 있으셨군요 .",
        "answer":"쉬어도 쉬는 것 같지가 않아 . 부모님께 죄송한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 마음처럼 되지 않아 걱정이 되셨군요 .",
        "answer":"다른 친구들은 돈도 잘 벌어서 부모님이랑 여행도 가던데 나는 그럴 수 없어서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 할 수 있는 게 없어서 답답하겠어요 .",
        "answer":"내 진로 하나 내 마음대로 선택할 수 없으니 다른 모든 것도 마찬가지겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별한 이후 아들과 교류 없이 지낸다는 사실이 슬프셨군요 .",
        "answer":"아들과 안부도 물으면서 살고 싶은데 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만날 사람도 없고 갈 곳도 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"그동안 대인관계에 소홀했던 벌을 지금 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"곁에 남은 사람들이 줄어들어 허탈함을 느끼시는군요 . 많이 공허하셨겠어요 .",
        "answer":"이제 내 곁에 있을 사람이나 있을까 ? 자식들도 날 싫어하고 친구도 없어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 아내와 갈등에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"처음엔 나아지겠지 생각했는데 희망이 없어 . 앞으로는 더 어두운 일상이 반복될 거야 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸리셨다니 마음이 속상하시고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"더 악화되면 계속 아플 텐데 열심히 살아봤자 소용이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 사용자님을 막 대하셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"점점 외로워 . 아내랑 정말 행복했었는데 이제는 행복해질 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"결혼하는 딸에게 해줄 수 있는 것이 없어서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"이게 다 노후준비를 소홀히 한 것에 대해 벌을 받는 거야 . 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 놀지 못해서 친구들에게 눈치 보이고 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"이런 상황이 계속되어서 친구들에게 죄책감이 들고 벌 받는 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 세상을 떠나고 자녀들을 돌볼 마음의 여유가 없으시군요 .",
        "answer":"앞으로도 이런 상황이 계속될 텐데 비관적인 생각밖에 들지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셔서 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나 혼자 어찌 살겠어 . 나도 곧 따라가야지 ."
    },
    {
        "question":"가정의 불화로 인하여 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"도박에 손을 대버려서 아내의 신뢰도 잃고 가정도 잃게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 동생을 더 좋아하는 것 같아 기분이 상했군요 .",
        "answer":"나도 아픈데 동생만 챙기고 나한테는 괜찮냐고 묻지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 이혼하시게 됐다니 아주 속상하겠어요 .",
        "answer":"내가 학업이 아니라 가족에게도 관심을 많이 뒀었다면 이혼하지 않았을 텐데 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"딸이 연락을 받지 않을 것 같아 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 연락을 한다면 싫어하겠지 ? 전화를 받지 않을 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 하고 대인관계가 축소되어 비관적이라고 느끼셨겠군요 .",
        "answer":"일할 때 정말 열심히 인맥을 만들고 다녔는데 모두 사라져서 희망이 사라진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사회적 지지 없는 경쟁 사회 속에서 불안장애를 겪으며 비관적인 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"온통 시기와 질투 경쟁뿐 희망이 없는 삶이야 ."
    },
    {
        "question":"맞은 곳이 아프겠네요 .",
        "answer":"가출하고 싶어 우리 집은 틀렸어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져서 속상하시군요 .",
        "answer":"내 자식들에게 짐을 하나 더 주는 것 같아서 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"나을 수도 없고 이대로 쭉 살아야 하는데 차라리 빨리 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 떠나셔서 외로우시군요 .",
        "answer":"직업도 잃고 나니 내 인생에 희망이 보이지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 생전에 잘 해야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"월급이 줄어 가족들의 생계가 걱정되는군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊은 시절에 열심히 살지 않은 것에 대해 벌을 받는 것 같아서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 떠나가셔서 마음이 정말 아프시겠어요 .",
        "answer":"자식도 없는 내게 유일한 행복이었는데 . 앞으로 인생에 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 후 사용자님을 무시하는 사람들 때문에 비참한 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"남편과 함께할 때는 모든 게 행복했는데 혼자 남으니 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 성적이 잘 나와 죄책감이 드는군요 .",
        "answer":"친구들이 말은 안 하지만 은근히 나를 따돌리는 것 같아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사이가 나빠져 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"코로나로 인한 상황 때문인데 내가 잘못한 것 같아서 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"학업에 대한 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"난 공부를 너무 못해 . 희망이 없는 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"천식으로 인해 생활의 제약이 생기셨군요 .",
        "answer":"부모님 말씀 안 듣고 학교 자퇴하고 먼지 쌓인 창고에서 일했어 . 천식이 생길 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일들이 많은데 예기치도 않게 병에 걸리게 된다니 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"애들도 다 컸고 이제 나 하고 싶은 공부 하려고 대학원도 알아보고 있었는데 . 허무하다 ."
    },
    {
        "question":"친구들 눈치가 보이고 벌 받는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"여고에 올라오니 애들이 공부를 훨씬 잘하는 데 나만 못해 . 같이 있으면 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"난청 때문에 손님들이 하는 말을 잘 못 알아들어서 손님들에게 불편함을 준 게 죄송하군요 .",
        "answer":"나 때문에 같이 일하던 사람들도 불편했을 거야 . 이게 다 내가 귀가 잘 안 들리는 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"직업군 특성으로 인해 고독과 무위를 느끼시는군요 .",
        "answer":"앞으로 또 지역을 이동할 텐데 모르는 사람과 지내야 한다는 것이 참 불안해 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이에서 눈치를 보고 계시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구들과 놀 때도 너무 죄책감이 들고 놀고 나면 벌 받는 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 신뢰를 얻지 못해서 속상하군요 .",
        "answer":"이게 다 내 신체적 장애 때문인 것 같아서 괜히 벌 받는 기분이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에 계셔서 외로우시겠어요 .",
        "answer":"자식들도 바빠서 잘 연락되지 않으니 더 고독한 기분만 들어 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받으셨군요 .",
        "answer":"내가 죽으면 우리 가족은 어떻게 살아가 ? 전생에 지은 죄에 대한 벌을 받는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"외도의 경험으로 아내와의 불화에 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"정말 딱 한 번 그런 건데 이렇게까지 해야 하나 싶다가도 아내에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부정행위를 친구가 본 것 같아서 불안하시군요 .",
        "answer":"그냥 모르는 거 틀리고 말걸 . 친구가 내 비밀을 알고 있어서 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 진로가 부모님의 과잉보호 때문에 희망이 없다고 느껴져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 이제 내가 하고 싶은 건 하지 못할까 봐 너무 걱정되고 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 성적 때문에 다투셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 열심히 공부한다고 하는 건데 결과는 늘 왜 이럴까 . 내가 무슨 죄를 지었길래 ."
    },
    {
        "question":"요즘 경제적인 이유로 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"이러다 문 닫아야 할지도 모르는데 왜 나한테 이런 시련이 찾아온 걸까 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민으로 힘들어하시고 계시는군요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 내 미래는 암울할 것만 같아서 눈물이 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 서로 싸우시는 것 때문에 죄책감을 느끼시고 있군요 .",
        "answer":"안 그래도 부모님이 학원까지 보내주시는데 내가 모자란 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하지 못해 조별과제에서 어려움을 느껴 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 때문에 조원들이 피해를 볼 것 같아 . 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 얘기하시면 벌을 받는 것 같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"아내는 내가 집에 돌아오면 항상 결혼한 것을 후회하는 듯한 말을 해서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"질병이 진행 중이라 절망스럽군요 .",
        "answer":"나는 무식해서 이게 백내장 증상인지도 몰랐어 . 난 틀렸어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들한테 부담이 되는 것 같아 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"매번 자식들한테 손 벌리려니 아주 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 갑자기 피해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"장애인이 죄가 아닌데 왜 날 피하는 걸까 ? 내가 늙고 흉측해 보이나 ?"
    },
    {
        "question":"사람들과의 문제로 고민이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일일이 간섭하고 쓸데없이 시키는 것도 많아 . 말이 통하는 상대는 한 명도 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남았고 몸도 아파서 무기력한 기분이시군요 .",
        "answer":"자식들도 연락이 안 되고 혼자 사는 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 관계 형성이 힘드시군요 .",
        "answer":"전생에 내가 무슨 잘못을 했길래 벌 받는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"회사에서 사고를 치셔서 감봉되셨군요 .",
        "answer":"우리 팀원들이 날 왕따시켜 내가 중요한 일을 그르쳐서 벌 받는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"학원 문제 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"엄마 아빠도 사정이 있을 텐데 화내서 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 아들을 키우는 미혼부이시군요 . 아이를 생각하면 자꾸 미안해지나요 ?",
        "answer":"직장도 불안하고 좋은 환경에서 아이를 키우지 못하는 것 같아서 미안해져 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 많이 떠나간다고 느끼시면서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소 사람들에게 못되게 굴어서 이런 장애가 갑자기 찾아온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어서 가족들에게도 미안하시고 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나아질 기미가 안 보이니 괴로워 . 평소에 주변인들에게 신경 썼다면 이러지 않았을까 ?"
    },
    {
        "question":"시력이 좋지 않아 친구에게 질 수밖에 없어서 억울하셨겠어요 .",
        "answer":"시력이 안 좋은 건 너무 불편해 . 평생 이렇게 살아야 할까 봐 우울해 ."
    },
    {
        "question":"가족에 대한 미안함으로 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"일찍이 건강관리를 했더라면 좋았을 텐데 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"신체적 문제로 인해 자신감이 하락하셔서 괴로우시군요 .",
        "answer":"아이도 못 낳고 결혼도 못 하고 쓸쓸히 혼자 고독사를 하게 될 거야 너무 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"손자에게 용돈을 주지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"벌어둔 돈을 주식에만 쏟지 않았어도 이런 생각은 안 했을 텐데 . 정말 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별하셔서 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"특히 아이들이 너무 힘들어하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 죽어 괴로움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 난 어떻게 살아가면 좋지 ? 삶에 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 멀어져서 고독과 무위를 느끼시는군요 .",
        "answer":"사이가 멀어진 지는 좀 됐어 . 아마 앞으로도 이런 관계를 유지하겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 아프셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"초기를 지나 중기라고 하는데 치료를 받아도 좋아지진 않을 것 같아 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"큰 사고가 있으셔서 마음이 많이 안 좋으시겠어요 . 경제적으로도 큰 문제를 겪고 계시네요 .",
        "answer":"세상이 나한테 왜 이러는지 모르겠어 . 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 많이 외로우시군요 .",
        "answer":"마치 벌을 받는 것 같아 . 인생을 헛살았나 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 자녀분들이 고생한다는 생각이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"미리미리 병원을 가지 못한 내 탓이지 . 벌 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자를 떠나보내고 나서 많이 외롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"차라리 나도 데려가지 나 혼자 어떻게 살라고 . 병원비로 돈도 다 쓰고 이젠 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 싫어하는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"벌 받는 것 같은 기분이 들어 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 싸우실 때마다 죄책감이 들고 사라지고 싶은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 곁에 없어서 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"말을 해도 들어줄 사람이 없으니까 . 이 늙은 나이에 만날 리도 없으니 죽기만을 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 일하느라 신경을 못써줬더니 나를 아는 체하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 먼저 돌아가셔서 마음이 매우 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 아내에게 고생을 많이 시켜서 혼자 살라고 벌 받는 것 같아 . 아내에게 미안해 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"내 또래에 건강한 사람들이 부러워 . 나는 항상 불안해 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 불화로 죄책감이 생겨 힘드시군요 .",
        "answer":"예전에 가족에게 소홀했던 나 때문이야 . 이제 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 무시 받는다는 생각이 들어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"은퇴하기 전에 일을 더 우선했던 엄마여서 자식들한테 잘해주지 못한 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구 보증을 섰다가 사기당해서 재산을 잃었어 . 자식들 돈도 있었는데 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"병이 생기고 건강이 나빠지니까 내가 가족들한테 나쁘게 한 일들에 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"다른 애들과는 달라서 저주받았다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"온라인에서는 내 장애를 숨기는 게 가증하지 . 하지만 이것도 사람을 속이는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"사고를 겪고 나서 많이 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"그때 내가 못된 마음을 먹고 있어서 이런 일이 생겼나 봐 . 앞으로 나는 어떻게 살아가지 ?"
    },
    {
        "question":"아이들 때문에 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"부모 말은 들으려고도 하지도 않고 자기네들 멋대로이니 . 이렇게 키운 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"혼자라는 생각에 외로우시군요 .",
        "answer":"그렇게 고생을 하며 키웠는데 그 노고 알아주는 자녀 한 명 없네 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 학대 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가뜩이나 도와줄 사람도 없는데 가만히 있으면 아빠의 폭력이 나날이 심해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 가족들에게 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"무슨 잘못을 해서 이렇게 벌을 받는 기분이 드는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"감기에 걸렸는데도 새어머니가 관심이 없어서 서러우시군요 .",
        "answer":"새엄마는 새엄마 자식만 예뻐하고 아빠도 출장 가서 나는 이제 이 집에서 살아갈 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"의지했던 남편이 떠나고 몸도 안 좋아서 속상하시군요 .",
        "answer":"그동안 비염까지 있었는데도 돌아다닌 탓에 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되는 것 같아 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 감정에만 신경을 썼더니 사람들이 멀어져서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 건강이 안 좋아지시는 것 같아 마음이 안 좋으신가 보아요 .",
        "answer":"오래됐지 . 학위 욕심에 연구 몰두하고 식사도 안 챙기고 술 담배 하며 내 몸 내가 망쳤지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 약했던 가운데 최근 건강이 더 나빠진 것 같아 염려되시겠어요 .",
        "answer":"기운 없다며 차로만 이동하고 음식도 입에 맞는 것만 골라 먹고 . 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"가정 문제로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"부모님이 자꾸 싸우셔 . 정도가 너무 심해서 이제는 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 보고 싶어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 남편도 없고 남은 건 딸뿐인데 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"분노조절장애로 인해 가족들과 갈등을 빚고 계시는군요 .",
        "answer":"처음에는 가족들과 사이가 좋았는데 나로 인해 사이가 다 안 좋아진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 친구들은 결혼하는데 사용자님께서는 아직 좋은 짝을 찾지 못하셔서 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구들이 자랑하는데 너무 화가 나고 열등감 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"당뇨라서 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소 건강관리 소홀히 한 게 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 의지가 많이 되는 분이었던 것 같은데 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편 없이 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 . 다 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아빠께 삼억을 빌려 사업을 했는데 실패해 죄책감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"돈을 빌리며 꼭 성공해서 효도해드린다고 큰소리쳤는데 너무 죄송하고 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 딸의 불화를 보고 항상 도망치기만 해서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 아무래도 딸의 성적 때문에 불화가 생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부인께 모진 말씀을 하셔서 이혼을 하셨고 그것에 대해 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 신혼 때부터 모진 말을 많이 했는데 오십 년이 지난 지금에야 터진 것이지 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아직 어린데 직장도 못 구해서 앞으로 살아갈 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"가정폭력으로 경찰서에 가게 된 아버지를 친구가 알게 되어 속상하고 힘드시군요 .",
        "answer":"오 년을 짝사랑했어 . 치부가 다 드러난 기분이라서 절망적이고 눈물만 나와 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 선수 발탁에 대한 두려움을 가지고 있으시겠어요 .",
        "answer":"아무리 연습해도 키 큰 애들을 따라잡을 수는 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"배우자와의 사별 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내가 없는데 어떻게 살아가야 할까 . 너무 고통스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 들키게 되어 많이 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"내 인생은 너무 불행한 것 같아 . 이제 나도 정말 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"게임중독 때문에 많이 곤란한 상황에 부닥치셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"게임을 너무 많이 하니까 나 자신이 망가지고 있다는 느낌이 들고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 사실을 알게 된 순간 무척 상심이 크셨겠어요 .",
        "answer":"평생 이 길만 보고 달려왔는데 이렇게 그만둬야 한단 게 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"혼자 간직하고 싶은 가정사 때문에 친구들과 이야기할 때 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"가족 이야기가 나오면 자꾸 피하게 되니 마음을 열고 지낼 수 있는 사람이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴직과 구직으로 마음이 많이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"모두 나의 무능력한 탓인 것 같아 . 전생에 죄가 커서 벌을 받는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"사랑하는 분과 편안한 마음으로 함께하지 못해서 마음이 아주 슬프고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금 와서 아내와 잘 지낼 수 있는 마땅한 방법이 떠오르지 않으니 절망감만 더해지네 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나이는 드는데 이루고 싶은 목표가 없으니 사는 게 그냥 벌 같아 ."
    },
    {
        "question":"천식이 심해져서 걱정이 많이 되시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때부터 매일 담배를 피운 게 후회돼 . 지금 와서 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 잘린 문제로 힘드시군요 . 정신질환 때문인 것 같아서 괴로우시군요 .",
        "answer":"이제껏 내가 한 행동의 업보일지도 모르지 . 이젠 막막하구나 ."
    },
    {
        "question":"수학 시험을 망쳐서 부모님께 혼날 것이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"친구들보다 너무 안 좋은 점수를 받아서 부모님이 화나실 것 같아 . 무서워서 집에 어떻게 가지 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 돌아가셔서 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"아들만 없었어도 같이 죽는 건데 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"집안 사정이 좋지 않아 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나아질 것 같지 않아 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계로 인해 마음이 괴로우시겠군요 .",
        "answer":"하나 있는 딸마저 날 싫어하는데 주변 사람들과도 멀어지다니 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 그런 일로 화를 내서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 나를 믿어주지 못할까 . 집에 있는 게 너무 갑갑하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 느껴져서 많이 외로우셨겠어요 .",
        "answer":"아이들도 다 나를 떠났고 이제는 찾아오지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"통풍 때문에 불편하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때 술이랑 담배를 달고 살아서 벌 받고 있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"일과 아들 돌보는 것을 병행하지 못하는 스스로가 싫군요 .",
        "answer":"스트레스가 쌓여서 일도 제대로 못 해 . 아들과 회사 모두에게 미안하고 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 한평생 혼자서 지내서 허탈하시군요 .",
        "answer":"이 나이에는 가족을 만들기도 친구를 만들기도 글렀어 . 아마 이러다가 혼자 죽게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"시험에 합격하지 못할까 봐 불안하시겠어요 .",
        "answer":"열심히 준비한다고 했는데 희망이 없어 보여 . 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"이 나이 먹어서까지 힘들 줄 몰랐는데 죄책감이 들고 벌 받는 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 연락이 잘 없어서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이대로 혼자 늙어 죽으면 너무 쓸쓸할 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 부모님 사이까지 걱정되는 모양이군요 .",
        "answer":"이렇게 누워서 계속 병원비만 축내면 새엄마도 결국 우리를 떠나가 버리지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"아내의 폭언 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"단순한 갱년기 증세인지 아니면 다른 원인이 있는 건지 희망이 보이지 않아서 외롭고 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"친구들하고 지내는 데에 많은 어려움이 있으신 것 같아요 .",
        "answer":"애들이 다들 날이 서 있고 예민해서 자꾸 겉돌게 돼 . 괜히 죄책감이나 들고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 욕을 하고 때려서 불행하시군요 .",
        "answer":"내 주변엔 아내 말곤 기댈 사람도 없는데 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"식당 수입의 감소로 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"이전에 더 착하게 살지 않아서 벌 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"시한부 선고를 받은 것에 죄책감을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"지난날을 돌이켜 봤을 때 모든 게 후회되고 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나치신 걱정으로 진로에 대해 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"나의 인생인데 부모님의 과잉보호 때문에 나의 선택권이 없어지는 것 같아서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"매번 휠체어 생활을 해서 일상생활에 불편함을 느끼셔서 벌을 받는 기분이시군요 .",
        "answer":"다리가 불편해서 앞으로 뭘 하고 싶고 뭘 해야 행복한 건지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그간의 세월이 많이 떠올라 죄책감도 드시는군요 .",
        "answer":"내 죄로 벌 받는 거 같고 죄책감에 잠을 못 자고 있어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고를 당해 팔을 못 쓰게 됐는데 운전자가 학교 다닐 때 괴롭혔던 친구셨군요 .",
        "answer":"학교 다닐 때 그 친구를 괴롭혔는데 이제 와서 보니 어리석은 짓이었네 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 학대로 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 계속 맞으면서 살 수 있을까 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 과연 나을 수 있을까 ? 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 돈을 한 번의 실수로 잃은 거에 대한 죄책감 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"집에서는 괜찮다고 하지만 내 실수에 죄책감이 들고 괴로워 매일 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"옆에서 지지해주는 사람이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"나를 믿어주는 사람이 한 명이라도 있으면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"연락이 닿는 사람이 없으셔서 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"괴롭지 . 사는 낙이 없어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 세상을 떠난 아내 때문에 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"응 . 이제 혼자라는 생각에 외롭기도 하고 허탈하기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움으로 죄책감을 느껴 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 정말 사이가 좋으셨는데 . 다 내 탓인 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"새어머니가 치료를 반대하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"안 그래도 아픈데 반대하셔서 앞으로 아무것도 할 수 없을 것 같아 . 새엄마는 나만 미워해 ."
    },
    {
        "question":"키가 작다는 생각에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"키가 작아서 아무것도 할 수 없다는 생각이 들어 . 왜 친구들은 다 키가 큰지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"고독감을 느끼셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 무엇을 해야 될지 모르겠고 앞길이 막막해 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내를 먼저 떠나보내셔서 마음이 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"살아갈 의지도 없는데 앞으로 난 무엇을 어떻게 해야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"예전부터 조금씩 몸 관리를 했어야 했는데 그렇지 않아서 벌을 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 갈등이 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"근데 오늘 엄마가 집을 나갔대 . 나 때문인 것 같아서 너무 죄책감 들어 벌 받았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 피하시는군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 내가 너무 내 고집만 부렸나 봐 . 그래서 이렇게 벌 받는 건가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 잘한 일인데 기분이 좋지 않겠어요 . 친구들은 성적이 떨어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 내가 잘못한 것도 아닌데  친구들도 기분이 안 좋아 보여서 괜히 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"과거 부부관계에 대해 죄책감이 크실 것 같아요 .",
        "answer":"혼자 남겨진 지금 너무 고독하고 지나온 세월이 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"공부 때문에 불안하고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"불안해서 밤에 잠도 안 와 . 인제 그만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려워 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"같은 고민을 했던 여동생에게 스트레스를 줬던 것 같아 지금의 내가 벌 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"만성질환자라 직업을 잃을까 봐 슬프시겠어요 .",
        "answer":"병이 악화되면 앞으로 학생 앞으로 학생들을 못 보게 될지도 몰라 . 내 인생은 망했어 ."
    },
    {
        "question":"가정에 소홀하셔서 벌 받는 기분이시군요 .",
        "answer":"독하게 일만 하고 남편과 아들에게 항상 무신경한 사람이었어 . 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께 생활비를 받으시는 것에 미안함을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"젊은 날 도박으로 빚 갚느라 노후준비를 못 했어 . 자식에게 짐만 되니 벌 받는 인생 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족을 떠나보내시고 그립고 외로우시겠어요 .",
        "answer":"고독한 삶에 무슨 희망이 있을까 ? 삶의 이유가 무엇인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 진로에 지나치게 관여하시는 것 같아 답답하셨군요 .",
        "answer":"나도 언젠가는 성인이 될 텐데 항상 아이 취급만 하니까 . 앞이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"생일인데 가족들로부터 연락이 없어 고독하시군요 .",
        "answer":"그동안 아내와 자식들에게 몹쓸 짓을 많이 해서 그런가 봐 . 벌 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아토피 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"아무리 가꿔도 저 사람들처럼 원래 피부로 돌아가긴 힘들겠지 . 난 이제 가망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 근심이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못되면 가족들은 어떻게 해야 할까 . 그동안 잘해준 것도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 자식에게 해주지 못해 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아이를 잘 키워주고 싶었는데 돈 문제 때문에 보낼 수 없으면 슬플 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"육아 스트레스로 인해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 지겹고 힘들어 . 남편은 항상 육아가 별것도 아니라고 무시해 ."
    },
    {
        "question":"질환으로 인한 신체 불편함으로 인해 스트레스를 받고 계시나 보군요 .",
        "answer":"몸이 굳어가는 것 같아 불편해 . 내가 왜 이렇게 된 걸까 스스로 되돌아보게 되네 ."
    },
    {
        "question":"관심을 가져주지 않아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"관심을 가져주면 희망을 가지고 살아갈 수라도 있을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가시고 나서 많이 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 .",
        "answer":"내 마음도 힘든데 중학생 딸아이가 나에게 기대려고 하는 게 부담이 돼 . 이런 내가 싫어"
    },
    {
        "question":"가족 간의 불화로 많이 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"엄마의 소원을 들어주지 못하는 것에 대해 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"배뇨장애와 경제 문제 때문에 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"평상시에 케겔 운동도 열심히 하고 몸 관리를 안 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대인관계의 축소 때문에 생각이 많으시겠어요 .",
        "answer":"친구들과의 모임도 모두 중단하고 집에만 틀어박혀 지내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 사용자님과의 대화를 거부해서 속상하시군요 .",
        "answer":"게임을 한다고 너무 크게 화를 낸 것 같아 . 딸이 많이 상처받았던데 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 장애를 얻어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 가족들에게 소홀했던 것 때문에 벌 받았나 봐 . 이제 나는 어떻게 살아야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"오래된 결혼생활에 지치셨군요 .",
        "answer":"아내는 계속 밖으로 나가니 나 혼자 외롭기도 해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일을 그만두니 나가는 곳도 없고 힘들기만 해 . 만나는 사람도 없고 정말 외롭다 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 아내한테 죄책감이 드시는 것 같아요 .",
        "answer":"아내가 돈 다 쓰지 말고 노후준비에 신경을 쓰라고 했었거든 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 소득이 낮아 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 소득이 좀 나아질 수 있을까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 사회적 지지가 적어져 허탈한 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"나에게는 더 이상 일할 수 있다는 희망도 없어진 지 오래야 ."
    },
    {
        "question":"청각장애 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 이렇게 태어난 게 세상이 날 벌 주는 것 같아 . 정말 우울해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 심해져서 삶의 희망도 잃어버리셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘살아 보려고 다짐해도 이런 상황을 알아줄 사람이 없어서 다 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"드라마 작가를 하고 싶군요 . 현실적인 부분 때문에 속상하겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 꿈이었지만 난 아마 못할 거야 . 현실과 이상은 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘못된 식습관부터 모든 게 내가 그동안 건강을 못 챙긴 탓 같아 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"발이 불편하셔서 현실보다 게임 속 세상을 사시는군요 .",
        "answer":"내가 못된 아이라 벌 받았나 봐 . 이렇게 게임에 빠진 나 때문에 슬퍼하는 부모님께 죄송스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸이 결혼 후에 아무런 왕래가 없어 섭섭하시군요 .",
        "answer":"지금까지 최선을 다해서 키웠는데 이렇게 행동하니 너무 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 소득 감소로 인하여 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"게다가 만성 기관지염까지 앓고 있어서 가족들에게 미안하고 엄마로서 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대비하지 못해 자녀분들에게 미안하시군요 .",
        "answer":"자식들한테 짐이 되는 것 같아서 죄책감 들고 이게 벌 받는 건가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 괴리가 있어서 희망이 없으시군요 .",
        "answer":"내가 사업을 하나 차리고 싶지만 현실은 돈이 하나도 없는 백수야 . 너무 혼란스러워 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 도움을 받아야 하는 상황 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 노후 준비를 더 잘해놨으면 이런 일이 없었을 텐데 . 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 다툼으로 관계가 끊어져 허탈하시군요 .",
        "answer":"정말 좋아했던 친구인데 이런 식으로 멀어져서 친구에게 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 많이 힘들고 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"부모님도 내가 빨리 낫지 않으니까 답답하시겠지 . 난 정말 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셨군요 . 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 곁에 아내도 없는데 내 인생에 무슨 희망이 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 좋은 직장을 얻지 못해 빈곤하게 산다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아이에게도 좋은 환경을 제공하지 못해 죄책감이 들고 다 내 잘못 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신이 공부를 못해서 가족에게 불화가 생긴 것 같아 죄책감을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"불화가 생기지 않게 공부를 잘하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 곁을 떠나서 많이 절망적이시군요 .",
        "answer":"내 옆엔 아무도 남지 않은 걸까 ? 나는 내 젊음을 바쳐 내 아이들을 키워냈는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"너무 급해서 신호등을 지키지 않고 달리다가 사고가 났어 . 벌 받은 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 허리가 아픈 것을 몰라줘서 힘드시군요 .",
        "answer":"당장 일을 그만둘 수도 없고 힘들어 . 나 때문에 다른 사람들이 고생하니 죄책감이 들기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"아내의 죽음으로 미래가 걱정되시는군요 .",
        "answer":"앞으로 뭘 해도 잘 안 될 것만 같아 . 어떻게 살지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 병에 걸리셔서 심적으로 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"항상 행복한 미래를 생각하면서 열심히 살아왔는데 갑자기 이러니까 매사에 비관적으로 대하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 어린아이처럼 대하셔서 스트레스를 받는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 부모님께서 그런 말씀을 덜 하실까 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들 문제로 힘들어하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 정말 벌 받는 기분이야 . 내가 가족들에게 뭔가 잘못한 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별로 너무 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"희망이 없어 . 돈은 다 아내의 병간호에 쓰고 아내가 전부였거든 ."
    },
    {
        "question":"아이가 생기지 않아 많이 걱정되셨군요 .",
        "answer":"이대로 계속 자녀 없이 나이가 들어가면 어떡하지라는 생각이 들어 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 감정 때문에 벌 받는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"여태 친구들을 필요할 때만 찾았더니 지금은 연락하는 친구들이 한 명도 없어 . 너무 이기적이었지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 의지와 목표가 잘 생기지 않으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 내가 이런 벌을 받는 건지 모르겠어 . 전생에 무슨 잘못을 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"사고로 인해 몸도 아프시고 실업으로 인해 가족에게 죄책감도 드셨군요 .",
        "answer":"가족들도 많이 지쳐서 부담을 느끼고 있어 . 하늘의 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으신가 보군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"저번에 큰 애와 작은 애가 싸울 때 나도 모르게 같이 언성을 높였어 . 집 분위기가 최악이야 ."
    },
    {
        "question":"소득 문제 때문에 기분이 많이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"최근에 몸이 안 좋아져서 일을 못 해 . 왜 진작 건강에 신경 쓰지 않았을까 ?"
    },
    {
        "question":"치매 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 자신을 아끼지 않아서 벌 받는 거 같기도 해서 죄책감이 들어 . 너무 외롭고 허탈한 인생이야 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 상황에 너무 힘드시군요 .",
        "answer":"이젠 내가 이 세상에 살아야 할 이유가 없는 것 같아 . 모든 게 즐겁지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교나 학원에서 내준 숙제를 맨날 검사해 . 난 하루도 쉬지를 못해서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"밤새 게임을 하는 바람에 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"게임을 너무 많이 해서 성적도 떨어져 . 벌 받는 건가 봐 ."
    },
    {
        "question":"적은 월급으로 내 집 마련 희망이 없다고 생각하는군요 .",
        "answer":"아무래도 서울에서 직장도 다니고 인프라도 좋으니까 계속 살고 싶은데 할 수 있는 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어 자녀들에게 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"죽기 전에 뭐라도 물려주려고 했는데 . 내가 잘못 살아서 벌 받나 봐 ."
    },
    {
        "question":"수업 난이도가 너무 높아서 스트레스받으셨군요 .",
        "answer":"나만 이렇게 수업을 못 따라가는 걸까 ? 이렇게 가다가는 졸업도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 다른 친구들과 비교를 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"엄마 때문에 다른 친구들에게 열등감까지 느낀다고 . 나는 평생 이렇게 비교당할  거야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 이혼을 하셔서 심란한 마음이시군요 .",
        "answer":"난 평생 일을 하며 사느라 가족을 돌보지 못했어 . 이렇게 다 끝나버리니 허무하네 ."
    },
    {
        "question":"상해로 인해 소득이 줄어서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"열심히 살았는데 왜 나한테 이런 일이 일어난 걸까 ? 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼하게 되셔서 힘드시겠군요 .",
        "answer":"다 내 탓인 것 같고 벌 받는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"목표 없이 하루를 살아가는 것에 괴로우시군요 .",
        "answer":"귀한 시간을 허비한 것에 죄책감이 들어 . 앞으로의 막막한 인생은 벌 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 독립하시고 혼자 계셔서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"집에 혼자 덩그러니 있으려니 희망도 없고 앞날이 암울해 ."
    },
    {
        "question":"모두가 자신을 피하는 것 같아서 외로우시군요 .",
        "answer":"내 실수로 인해 벌 받는 느낌이야 . 직원들에게 미안한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 폭언으로 어머니를 지켜내지 못하신 게 후회되시는군요 .",
        "answer":"아빠는 본인의 행동에 죄책감이 없는 건지 폭언의 정도가 심해져 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 불안장애를 이해해주지 않고 약하다고만 생각해서 마음이 어려우시겠어요 .",
        "answer":"정말 내가 약한 탓일까 ? 내 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 신경을 안 쓰셔서 마음 아프시군요 .",
        "answer":"아빠가 재혼하신 지 얼마 안 돼서 더 그래 . 아빠는 바쁘시고 새엄마는 나를 싫어하셔 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 싸우는 것 때문에 걱정이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 마음이 아픈 나 때문에 우리 가족 전체가 벌 받는 것 같아서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"젊어서 하셨던 행동 때문에 벌 받는 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"주변에서 하지 말라고 그랬을 때 왜 안 그만뒀을까 . 너무 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"관절 퇴행으로 인해서 힘드시군요 .",
        "answer":"젊었을 때 바빠서 건강 관리를 못 했는데 나이가 들어서 이렇게 아픈 줄은 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"친구들한테 따돌림을 당해서 슬펐군요 .",
        "answer":"학교 갈 때마다 친구들 때문에 무섭고 이제는 등교하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 노력했던 꿈을 포기하셔서 힘드셨겠군요 .",
        "answer":"육상이 내 전부였는데 앞으로 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 만큼 소득이 따라주지 않으니 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"이렇게 태어난 게 마치 벌 받는 것 같고 나 때문에 가족들까지 힘들어하니 미안할 따름이야 ."
    },
    {
        "question":"장애가 생긴 후 핸드폰 사용 시간이 늘어서 고민이시군요 .",
        "answer":"인스타그램에 즐겁고 행복해 보이는 사람들을 보면 세상이 나를 벌 주는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변에 친구가 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"바쁘다는 핑계로 주위 사람들을 챙기지 않은 벌을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 인한 장애와 대인관계의 문제로 인해 정말 마음이 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 그동안 사람들에게 잘했더라면 내가 다쳤을 때 찾아와주는 사람이 있을 텐데 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 사람들이 떠난 것 같아서 외롭고 허탈하실 것 같아요 .",
        "answer":"남들이 정신병원에 가보라고 했을 때 진작 가볼 걸 그랬어 . 주변 사람들에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호로 인해 희망을 잃으셨군요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 것에 대해 너무 걱정하거나 과잉보호하지 말아 주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스로 인해 미래에 희망을 잃으셨군요 .",
        "answer":"회사에 가고 싶지 않아 . 전망이 없는 사람이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"실업으로 인해 소득이 줄어 가족들에게 많이 미안해하시는군요 .",
        "answer":"그동안 내가 잘못 살아서 벌을 받는 건 아닐까 생각하니 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"새엄마가 본인의 소아마비를 안 좋은 눈빛으로 보셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이대로 계속 새엄마의 눈치만 보면서 산다면 정말 못 살 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태로 인해 절망감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 희망이 없어 . 이제 어떻게 살지 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼으로 허탈하고 외로우시군요 .",
        "answer":"남편이 아파서 집에서만 생활했었는데 내가 밖에만 있었거든 . 이제 벌 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셔서 마음이 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 애들과 같이 어떻게 살아가야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 자식들을 이렇게 방치하고 있는 줄 몰랐어 . 너무 미안하고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람 대하는 것이 무서워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 다른 일을 알아보고 있는데 연락이 온 적이 없어 . 매우 절망적이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌아가신 이후에 외롭고 살아가기 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 배운 게 짧아서 혼자서 중요한 일들을 처리할 때 실수가 잦아서 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스로 인해 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 원하는 대학에 가고 싶은데 갈 수 있을지 모르겠어 . 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"폐암 말기로 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"아내가 끊으라고 할 때 말을 들을 걸 그랬어 . 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 부인에게 학대받는 느낌이 들어 고독하시군요 .",
        "answer":"내 결혼생활에는 더는 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 말을 따라야 하는 현실이 갑갑하시군요 .",
        "answer":"의사가 되기를 바라시는데 내가 원하지도 않고 공부도 너무 많아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별 후 막막해서 절망하고 계시는군요 .",
        "answer":"아내와 맞벌이를 하고 있었는데 혼자 버는 거로는 아이들을 키우기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"퇴임에 가까워지니 부하 직원 분들이 무시하는 것 같아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 부하 직원들한테 잘못한 게 많지 . 그래도 이렇게 무시당할지 몰랐는데 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들을 못 챙겼다는 생각에 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"가족들을 잘 챙기고 돌봤어야 했는데 가족들이 나를 탓할 때마다 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"어릴 때 열심히 살지 않아서 지금 벌을 받고 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음 때문에 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편이 없으니까 살아갈 희망도 안 보여 . 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 동정하는 모습에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"학대받는 것도 서러운데 친구들까지 알아버렸다는 사실이 절망스러워 ."
    },
    {
        "question":"암 말기 판정을 받으셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"열심히 사느라 하고 싶은 것도 못하면서 살았는데 . 내 삶은 왜 이렇게 비참한지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 걱정하고 보호하시는 것이 과하다고 생각되시는군요 .",
        "answer":"부모님이 과잉보호하시니까 앞으로 나 혼자서 뭘 할 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 감정 때문에 마음이 슬프고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"잘 지내보고 싶은데 희망이 보이지 않으니 정말 막막하고 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 불편한데 새엄마가 무시하니 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"아빠 있을 때만 친절한 척 하고 없을 땐 나를 멸시하는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨나요 ? 좀 더 자세하게 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남편 사업이 망해서 의지하려고 했더니 모른 체 해 . 이제 모든 희망을 잃었어 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 생각이 복잡하신 것 같아요 .",
        "answer":"둘 중의 하나만이라도 없었으면 이렇지는 않았을걸 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 전생에 큰 죄를 지었던 걸까 ? 모든 상황들이 다 나를 벌주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병문안 오는 사람이 없는 게 벌 받는 것처럼 느껴지시는군요 .",
        "answer":"친구와 가족이 아프고 어려울 때 무시했었는데 이럴 때 아무도 없으니 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 많이 안 좋으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"몸이 아프니 마음도 더 힘들어지는 것 같아 . 긍정적으로 생각하면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"코로나 문제가 너무 심각하죠 . 일자리도 없으신데 부모님 손 빌리기 너무 미안하시겠어요 .",
        "answer":"두 분이서 맞벌이로 남 힘들게 키워주셨는데 난 보탬도 못되고 돈만 축내는 게 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 혼냈다고 애들이 본 척도 안 한다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평소에 애들 아무것도 안 건드렸는데 그런 말을 한 게 잘못일까 ? 내가 뭘 잘못한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"혼자여서 고독하고 삶에 희망이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"자식들하고 통화한 지가 언제인지 몰라 . 자주 통화하고 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님에 대한 기대가 커서 매우 힘들겠어요 .",
        "answer":"내가 외동이라서 그런지 부모님의 기대가 너무 부담스럽고 감당하기 버거워 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 주먹을 휘둘러서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"나도 내가 이렇게 폭력적인 사람인 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"애들이랑 노는 내내 엄마 생각이 나서 너무 마음이 불편하고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계로 많은 고민을 하고 있군요 . 조금만 더 자세히 말해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 학교로 오지 말라하네 . 창피한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"장애 때문에 평생이 벌 받는 느낌이야 . 하고 싶은 일도 없어 ."
    },
    {
        "question":"치매 때문에 주변 사람들이 멀리한다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"스스로한테 신경을 안 써서 지금 벌 받는 거야 . 내가 나를 이렇게 만들었어 ."
    },
    {
        "question":"마음먹은 대로 일이 풀리지 않으니 참 답답하시겠어요 .",
        "answer":"공부에만 매진하려 했는데 이제 투병 생활도 해야 한다는 게 정말 암담하다 ."
    },
    {
        "question":"사고로 몸을 다치시다니 상실감이 정말 크시겠어요 .",
        "answer":"예전에 내가 무슨 나쁜 잘못을 했길래 나한테 이런 일이 벌어지는 건지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과의 차이에서 절망을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"병을 앓고 있는 나는 다른 사람에 비해 너무 뒤떨어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 소득에 대한 괴리 때문에 괴로워하시는군요 .",
        "answer":"너무 현실성 없는 생각이었나 봐 . 희망만 앗아가고 있어 ."
    },
    {
        "question":"병에 걸린 게 잘못한 일에 대한 벌이라고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"건강이 점점 나빠질수록 내가 사람들에게 잘못한 일들만 생각이 나서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 대로 안 되셔서 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"난 평생 가난한 채로 살게 될 게 분명해 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아파도 미련하게 병원에 안 가다가 이번에 암이 발견됐어 . 병원에 안 간 벌을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화하는 거 같아서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"부모님 편찮으실 때 모른 척했던 거 때문에 내가 벌 받는 거 같아서 무서워 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 꾸중을 들어서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"매일 누워서 핸드폰만 만지작거리니 살만 찌고 내가 정말 한심스럽긴 해 ."
    },
    {
        "question":"퇴직을 할 수 없어 괴로우시군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"딸 둘에 아들 하나가 아직 결혼 전이거든 . 결혼시키려면 한참 더 일해야 해 ."
    },
    {
        "question":"곁에 남은 친구가 거의 없어서 고독하시군요 .",
        "answer":"사람들이 떠난 게 내 우울증 때문인 것 같아서 죄책감이 들고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과거와 다른 사회적 지지에 허탈감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"과거와 다른 대우 때문에 너무 외롭고 허전해 ."
    },
    {
        "question":"육아휴직으로 경력이 단절되어 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이러다가 나는 평생 직업도 없이 주부로만 지내야 할 것 같아 . 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 나 때문에 다투신 것 같아 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 사고 친 것에 대해 이렇게 벌을 받는 것 같다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 상처를 드린 것 같아 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"오늘따라 괜히 되는 일도 없고 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"학점 걱정 때문에 스트레스받고 불안하시군요 .",
        "answer":"아무리 학점을 안 본다고 하지만 기본적으로 영향을 줄 거 같아서 희망이 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"상사가 계속 판매 실적을 내라고 성화인데 난 영업은 소질이 없어서 매일 출근이 지옥 같아 ."
    },
    {
        "question":"실직에 이혼까지 겪어 많이 허탈하시겠어요 .",
        "answer":"남편 몰래 도박한 돈으로 먹고살았는데 남편이 알아버렸지 뭐야 . 일도 사랑도 다 끝났지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 마음이 있으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"사랑하는 사람이 생겨서 가족들께 인사를 드려야 되는데 그들이 나를 어떻게 생각할까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 허탈하신지 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"뭐에 씌어서 아주 어린 여자랑 재혼을 했는데 매일 학대 받고 사는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 허탈감을 느끼도록 만들었는지 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"저기 창문 밖에 사람들은 손을 잡고 웃으며 가는데 나만 혼자 벌을 받는 것 같잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구를 괴롭혀서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"실은 아빠와 엄마가 이혼한다고 해서 내가 기분이 안 좋았는데 그 친구가 너무 질투가 났어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 인해 은퇴를 하시고 허탈감이 드시는군요 .",
        "answer":"이젠 병들고 집에 있으니 내가 아무것도 아닌 것 같아서 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 이혼하자고 하셔서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"돈 많이 못 벌어 온다고 구박을 많이 했거든 . 지금 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"주변 애들은 건강해서 일을 하는 데 문제없지만 나는 미래가 없다 ."
    },
    {
        "question":"아들이 그런 말을 해서 무기력을 느끼셨군요 .",
        "answer":"배운 것 없는 사람이라며 무시했어 . 이제는 열심히 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"성적에 대해 부모님의 관여로 많은 갑갑함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내 성적에 대해 모두 부모님이 관여하니 나에겐 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"월급이 생각했던 것과 많이 다르셔서 실망하셨군요 .",
        "answer":"나에게는 희망이 없는 것 같아 . 너무 힘들고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 다리를 못 쓰셔서 제대로 된 일자리를 구하지 못해 고민이시군요 .",
        "answer":"평소에 무단횡단을 많이 해서 그런지 이게 꼭 벌 받는 것 같고 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"노년에 이혼하는 게 이렇게 나에게 고독과 무위를 가져다줄지 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 집에 잘 오지 않는 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어릴 때 아이들을 엄하게 키운 벌을 지금 받나 봐 . 다 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"충격이 크셨군요 . 화가 나서 딸의 뺨을 때리셨나 봐요 .",
        "answer":"과거에 나도 혼전임신을 해서 부모님 속을 썩였는데 그 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 미래가 많이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"남들이 이상하게 쳐다볼 것 같아 . 그리고 너무 아파서 제대로 된 직장을 다닐 수 있을지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 먼저 떠나서 많이 고독하시군요 .",
        "answer":"남편도 없는데 나는 이제 살아갈 희망이 없어 . 나 혼자 어떻게 살아가 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 소득이 없으시군요 . 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"자녀가 있는데 경제력이 없어서 자녀들에게 미안한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 사용자님이 힘든데 도와주지 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 자식들을 열심히 안 키운 것에 대해 이제 와서 벌을 받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 먼저 떠나시다니 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"남편과 함께 하고 싶은 것들이 많았는데 이제 할 수 없어서 너무 속상하고 눈물만 나 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호 때문에 괴로운 시간을 보내시고 계시는군요 .",
        "answer":"나도 이제 배울 만큼 배웠는데 자꾸 간섭하셔 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제가 생겨 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"아들이랑 딸을 이제는 책임을 못 질 것 같아서 죄짓는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"당뇨가 심해져서 일상생활에까지 지장이 가서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 식단관리랑 운동을 안 해서 벌 받는 것 같아 . 내 병원비를 내주는 자식들한테도 죄책감 들고 ."
    },
    {
        "question":"벌점 받은 일로 아버지께 매를 맞을 것 같아서 희망이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 편은 아무도 없는 것 같아 . 너무 외롭고 비관적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"시력도 안 좋은데 게임 중독 때문에 성적까지 떨어져서 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"게임 중독 때문에 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 막 나가고 이기적인 것 같아서 죄책감이 드는군요 .",
        "answer":"그래서 아내가 못 참고 집을 나갔는데 혼자 있으니 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주식을 하다가 돈을 날려서 자녀분들과 사이가 안 좋으시군요 .",
        "answer":"자식들한테 너무 미안하고 죄책감 들어 . 난 벌을 받아도 마땅해 ."
    },
    {
        "question":"맞지 않는 학과 생활로 지치고 힘들겠어요 .",
        "answer":"학업에 흥미가 없으니 의욕이 없고 과제도 하기 싫어 . 제대로 졸업 할 수 있을지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"적은 급여 때문에 미래가 불안한가 봐요 . 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"이직을 하고 싶어도 몸이 성치 않으니 흔쾌히 받아줄 곳이 있을까 . 쉽지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"요양원 생활이 답답하고 힘든가 보네요 . 요양원에서 죽음을 맞을까 두려움 또한 크시겠어요 .",
        "answer":"아내 얼굴을 못 본지 오래야 . 다른 환자 식구들이 오갈 때마다 나 혼자 방치된 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"신체질환을 가지고 있으셔서 정말 불편하시겠네요 .",
        "answer":"태어나서부터 걷지 못한다는 게 얼마나 힘든 일인지 모를 거야 . 난 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"고독한 감정 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"사람들의 무관심함 때문에 우울증이 더 심해졌어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨다니 많이 고통스러우시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들에게서 도움도 전혀 받지 못하고 있어서 미래가 너무 비관적이야 ."
    },
    {
        "question":"타인과 관계를 맺는 것에 어려움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"근데 이제는 불안함보다는 외로움이 더 크더라고 . 내가 그들에게 못되게 굴어서 벌 받는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"게임 때문에 성적이 떨어지셨군요 .",
        "answer":"이게 다 게임만 해서 벌 받은 거겠지 . 부모님께 너무 죄송하다 ."
    },
    {
        "question":"지금 마음이 외롭고 고독하시군요 .",
        "answer":"나이든 것도 서러운데 자식들과 대화가 없으니 삶의 희망이 없어진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 매주 취업 여부를 물으시니 부담스러우시겠어요 .",
        "answer":"계속 취업이 안 되니까 취업 준비를 열심히 안 해서 벌 받는 것 같다는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 생활비를 받고 계시군요 .",
        "answer":"직장 다닐 때 돈을 모아두지 않아서 자식들 고생이나 시키고 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 사용자 님을 보지 않겠다고 해서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"며느리에게 반은 포기하고 있었는데 아들까지 저러니 이제 아무런 희망이 안 보이네 ."
    },
    {
        "question":"암울한 취업 시장에 뛰어들 자녀들 때문에 막막하시군요 .",
        "answer":"그동안 자녀들에게 신경을 안 썼던 과거로 인해 벌 받는 것 같아 . 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 미비해서 자녀에게 손을 빌려야 하는 자신에게 죄책감이 드셨군요 .",
        "answer":"그동안 게을렀던 나 자신에게 벌을 받는 기분이야 . 자녀들 얼굴을 보기도 부끄럽다 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 인해 스트레스를 심하게 받고 계시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 직업도 없는 아빠로 있다는 게 미안해 . 열심히 준비 안 한 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 어려움을 느껴 힘드시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나에겐 어린 자식도 있어 . 빨리 취업을 해야 안정적으로 가정을 책임질 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"금전적 문제를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"아내와 생각해놓은 노후 계획이 있는데 못 이룰 수도 있을 것 같아 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"아내의 빈자리가 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"뭘 해도 즐겁지 않고 아무것도 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비 때문에 마음이 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"젊었을 때 너무 흥청망청 쓰고 놀아서 지금 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직 이후 노후준비를 안 했던 것이 후회되시는군요 .",
        "answer":"자식들에게 잘 해주지 못한 것에 대해 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"병 치료가 힘들어서 많이 슬프시군요 . 마음도 어려우시겠어요 .",
        "answer":"남편과 아이들에게도 아직 못해준 게 너무 많아 . 사는 게 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"남편보다 능력이 부족해 보여서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"남편을 따라잡고 싶은데 집안일 때문에 나한테는 그런 희망이 안 보여 ."
    },
    {
        "question":"암 말기인 사실을 알게 되어 낙담하셨군요 .",
        "answer":"나는 이제 희망이 없어 . 내가 죽으면 홀로 남는 남편에게 너무 미안해서 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"건강문제로 걱정하고 계시군요 . 남편분이 충격받을까 봐 걱정도 되시고요 .",
        "answer":"응 . 검진결과를 보니 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 인스타그램 속 모습 때문에 기분이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"난 애 낳고 살찐 아줌마가 다 됐는데 내 친구들은 그렇지 않아 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받고 삶의 희망을 잃어버리셨군요 .",
        "answer":"남편한테 암이라고 얘기를 해봐도 관심도 없고 . 이러다 이혼도 당하겠지 ."
    },
    {
        "question":"허리 디스크로 인해 기력이 없군요 .",
        "answer":"잠깐 무리했나 싶은 건데 완치되기가 어렵다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"암 판정이 나셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 조금밖에 남지 않은 인생을 살기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 비교돼서 힘드시군요 . 어떤 일로 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"친구 남편은 승진했는데 내 남편은 권고사직 당했거든 . 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 비교되는 경제 상황 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"친구와 달리 나는 결혼을 하느라고 경제 상황의 격차가 커진 것 같아 . 열등감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"결혼한 친구가 행복해 보이고 부러우시군요 .",
        "answer":"나도 남들처럼 빨리 결혼해서 행복하게 살고 싶은데 서른 살 넘어서도 결혼 못 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"삶이 여유로워 보이는 미혼 직원을 보면 부러우시군요 .",
        "answer":"회사는 내가 육아휴직이라도 할까 봐 일도 안 주고 능력도 낮게 평가해 . 결혼하고 희망이 더 없어졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구보다 상황이 좋지 않아 괴로우시군요 .",
        "answer":"내가 잘될 거라는 희망이 없어 . 남편도 나도 모두 돈을 못 벌고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 병 수발드는 모습을 보고 속상하셨군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내 병이 더 악화되고 있다는 것이 느껴지고 남편도 계속 힘들어 해 . 이젠 그냥 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 귀농에 준비할 게 많아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"농사를 지으려는데도 서류를 준비해야 한다잖아 !"
    },
    {
        "question":"은행 대출금이 연체되어서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"은행 대출금을 갚으라고 독촉 문자가 하루에 열 번씩은 오나 봐 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 정리로 일이 많아 성가시군요 .",
        "answer":"뭐부터 해야 할지 감도 안 오는데 ."
    },
    {
        "question":"연락도 없던 친척들이 복권 당첨금을 나눠 달래서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"복권으로 돈 좀 생긴 걸 어떻게 알아가지고 . 전화 좀 그만 왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에도 업무 연락이 와서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 은퇴했는데 자꾸 도와달라고 전화질이야 !"
    },
    {
        "question":"노후 준비 펀드 상품 권유에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"그 직원이 펀드 판매 실적 올리려고 하는 거 같아서 또 권유하면 화낼 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 폐업 신고를 떠맡아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남편은 사업이 망했다고 낙심하고 자리에 누워 버려서 아무것도 안 하려고 하니 ."
    },
    {
        "question":"지인의 보험 가입 권유에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"퇴직하고도 나가는 돈이 많은데 보험까지 어떻게 들겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하자마자 남편이 구직하라고 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 허리가 아파서 일을 관둔 걸 알면서도 돈을 벌라고 일을 알아보라고 닦달을 하니 서운해 ."
    },
    {
        "question":"이혼 준비로 성가신 일이 많으시군요 .",
        "answer":"땅이며 집이며 공동명의로 해놨는데 이혼하면 재산 분할 청구할 때 어떻게 해야 유리할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"출가한 딸이 아직도 경제적으로 의지하고 있어서 성가시다고 생각하셨군요 . ",
        "answer":"당장 노후 준비도 안 되어 있는데 앞으로도 계속 저럴까 걱정이지 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 여러 번 숙제하게 해서 귀찮으셨군요 .",
        "answer":"시간이 아까워 . 그 시간에 다른 공부도 할 수 있는데 ."
    },
    {
        "question":"숙제하는 중에 친구가 말을 걸어서 성가셨겠어요 .",
        "answer":"얘는 맨날 나 바쁠 때 말을 걸어 ."
    },
    {
        "question":"청소기 소리 때문에 공부에 집중이 되지 않았군요 .",
        "answer":"왜 이렇게 신경이 쓰일까 ? 난 집중력이 정말 안 좋나 봐 ."
    },
    {
        "question":"조원이 조별 과제를 빨리하라 재촉해서 성가셨군요 .",
        "answer":"나도 나름 하는 중인데 좀 내버려 두면 안 되나 ?"
    },
    {
        "question":"잠이 와서 공부가 잘 안 되어 걱정이시군요 .",
        "answer":"왜 놀 때는 안 졸리다가 공부만 하려 하면 졸릴까 ?"
    },
    {
        "question":"자습실에서 부스럭거리는 소리 때문에 신경 쓰이셨군요 .",
        "answer":"뭘 먹을 거면 그냥 나가서 먹으면 되잖아 ? 왜 자습실 안에서 저러지 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 수업 시간 중에 핸드폰 게임을 하는 것이 신경 쓰이시는군요 .",
        "answer":"얘가 핸드폰 게임을 하니까 나까지 집중이 안 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳤는데 부모님이 성적을 물어봐서 부담스러웠겠군요 .",
        "answer":"이번에 공부 안 하고 놀긴 하여서 부모님께 할 말이 없네 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간에 동생이 놀아 달라고 해서 성가시겠어요 .",
        "answer":"자기만 시험 끝나면 다인가 ? 왜 형을 배려해 주지 않지 ?"
    },
    {
        "question":"아이를 매일 학원에 데려다주는 일이 어렵게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"저녁 약속도 못 나가고 돌아올 때 차도 엄청나게 막히고 귀찮은 게 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"동생을 돌보라고 시키는 부모님 때문에 화가 났군요 .",
        "answer":"부모님은 동생을 나한테 맡기고 외출을 자주 하시는데 아기라 손이 많이 가서 성가셔 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 싸우셨군요 . 무슨 상황인지 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들과 자꾸 싸우게 돼서 방금도 외식을 거절했어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 얘기해 주시겠어요 ? 정리해고하려고 사사건건 트집 잡는다는 말인가요 ?",
        "answer":"최근 입바른 소리를 몇 차례 하니까 상사에게 미운털이 박혔는지 사사건건 트집을 잡고 있어 . 그래서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘당하셔서 매우 성가시겠어요 . 구체적으로 어떻게 괴롭히나요 ?",
        "answer":"내가 의견을 이야기하면 그것은 잘못됐다고 이야기해 . 근데 나중에 그 의견이 맞는 거야 ."
    },
    {
        "question":"십 년이나 다녔는데 업무 파악을 아직도 못하는 대리가 성가시나요 ?",
        "answer":"귀찮지 . 그러니까 아직도 대리라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"고혈압과 고지혈증으로 인해 많이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"조금씩 낫고는 있는데 그 과정이 쉽지 않네 ."
    },
    {
        "question":"친분이 두텁지 않은데 연락을 자주 해서 성가신 기분이 드시나 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 친하지도 않은데 시시콜콜 연락하는 게 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 집착하시는군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"휴대폰의 연락처를 모두 지워서 친구와 연락이 끊겼어 . 아무도 나랑 연락하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"다른 팀 사원이 자꾸 나를 따라 한다는군요 .어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"처음에는 몰랐는데 주변에서 자꾸 비슷하다고 말하니까 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 성가신 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"성가신 정도를 넘어서 나랑 모든 걸 공유하려고 해서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황이 그렇게 생각하게 만드나요 ?",
        "answer":"잘 알아보지도 않고 가지 말라고 하는 것 같아서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 힘들게 하는 직원이 있군요 . 어떠한 점에서 개선의 여지가 안 보이나요 ?",
        "answer":"업무능력이 떨어지는데 직원들과의 관계도 원활치 못하고 현 직급 업무량보다 급여도 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"집 문제가 있으시군요 . 더 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"현실적으로 집값이 너무 상승해서 해결책이 딱히 보이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자꾸 툴툴대서 성가신 것처럼 들려요 .",
        "answer":"나는 싫은 소리 못해서 안 하는 줄 아나 ? 자꾸 징징거리는 말 들으니까 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌려달라는 친구가 있어 성가시시군요 .",
        "answer":"주변에 친구 간에 금전거래를 했다가 사이가 소원해진 경우를 종종 봤어 . 그래서 난 친구와 금전거래를 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 하고 싶어 하지 않으시군요 . 혹시 결혼하고 싶지 않은 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"일단 시댁이라는 존재 자체가 너무 싫고 임신과 출산도 싫어 . 결혼이라는 모든 것이 다 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"여러 번 왔다 갔다 하시느라 성가셨겠네요 .",
        "answer":"왔다 갔다 하는 것도 그런데 일하는 중에 부르셔서 자꾸 흐름이 깨지니까 일 한 건 처리하는데도 시간이 더 걸리네 ."
    },
    {
        "question":"시도 때도 없이 연락을 하시니 불편함이 있었겠네요 . 왜 계속 연락하는지 생각나는 이유가 있으신가요 ? ",
        "answer":"요새 내가 새로 시작한 일 때문에 바빠서 연락을 잘 못 해서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 친하게 지내야하는 이유를 잘 모르겠다고 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"힘든 건 아니지만 그 사람의 기분에 맞춰준다는 것이 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 이후 노후 준비가 신경이 쓰이는군요 .",
        "answer":"각종 보험이랑 저축하면서 준비했는데 이것 관리하는 것도 보통 일이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들의 관심이 부담이 가시나요 ?",
        "answer":"은퇴는 나한테 아직 먼 이야기인 것 같은데 천천히 해도 되지 않나 ?"
    },
    {
        "question":"후배의 행동으로 마음이 편치 않으시군요 .",
        "answer":"그냥 일만 하는 사이로 지냈으면 하는데 계속 사적으로 연락하니 여간 성가신 게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 약을 챙겨 드시나요 ?",
        "answer":"건강 염려증인지 좋다는 약은 다 챙겨 먹고 있어 ."
    },
    {
        "question":"휴가 간 직원 일까지 맡아 하시느라 많이 힘드셨겠어요 . 어떤 점이 힘드셨나요 ?",
        "answer":"정말 심적으로 너무 지쳐가는 것 같아 . 그렇지 않아도 회사 경영이 어려운데 직원들까지 전염되면 나부터 패닉에 빠질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"얼마 전에 취업하셨는데 여자친구분이 결혼을 재촉하셔서 불편하시군요 .",
        "answer":"다행히 정말 심한 것은 아니지만 이 나이에 뜬금없이 아토피 증상이라고 하는데 놀랐어 . 난 생각하지도 못했거든 ."
    },
    {
        "question":"건강검진 결과가 좋지 않아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"운동하면서 관리해야 하는데 운동이 너무 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"부모님 잔소리가 듣기 싫으시군요 .",
        "answer":"내가 다 알아서 할 수 있는 부분인데도 계속 재촉하시니까 듣기 싫고 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"여자친구도 적극적으로 알아보고 같이 준비하고 있는 상황이야 . 일하면서 시간 내어 맞추는 게 쉽지 않네 ."
    },
    {
        "question":"결과가 어떻게 안 좋게 나오셨는데요 ?",
        "answer":"지난번 검사 때보다 지방간 수치가 좀 더 올라갔어 . 술을 끊으라는데 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"사람들 때문에 지치셨나 봐요 . 많이 힘드시죠 .",
        "answer":"사람들을 못 믿겠고 관계 맺는 것도 서툴고 어색해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 요구사항을 요청하시나요 ?",
        "answer":"특별한 것은 아니고 집안일 도와달라고 따라다니면서 잔소리를 해서 성가신 마음이 드네 ."
    },
    {
        "question":"개인적인 질문을 많이 받아서 성가시군요 .",
        "answer":"사실 나도 아직 정하지 못해서 할 말이 없어 . 그래서 더 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 스트레스를 받으시나요 ?",
        "answer":"일을 하나하나 다 알려줘야 말을 알아듣는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지를 신경 써야 하다 보니 많이 번거로우신 가보네요 . 할 일이 무척 많으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 자기소개서도 써야 하고 자격증도 따야 하고 . 너무 바빠 ."
    },
    {
        "question":"몸에 안 좋은 데가 있으세요 ?",
        "answer":"비슷한 나이의 사람들에 비해서는 많이 건강하지 . 그래도 나이 드는 건 못 숨기나 봐 ."
    },
    {
        "question":"엄마와의 갈등이 있군요 . 엄마가 어떻게 해 줬으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"잔소리 안 하고 그냥 내버려 뒀으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"함께 준비하는 과정에서 의견 차이가 있나 보군요 .",
        "answer":"허례허식인 것 같아서 생략하고 싶은데 상대방은 그렇게 하고 싶어 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"안 하다가 하려면 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"처음엔 그랬는데 며칠 하니깐 몸이 가벼워지는 것 같아 좋긴 해 ."
    },
    {
        "question":"공부하시느라 고생하시네요 . 성가신 기분이 들 때는 어떤 행동을 하세요 ?",
        "answer":"주로 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"다시 문서를 작성하셔야 해서 성가시겠어요 . 문서 복구 프로그램은 실행해 보셨어요 ?",
        "answer":"해봤는데 뭐가 문제인지 작성해놓은 게 다 날아가서 안 되네 . 한숨밖에 안 나온다 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 힘이 드시나요 ?",
        "answer":"나는 혼자가 편해 . 그런데 혼자 있으면 주변에서 놀려 ."
    },
    {
        "question":"물건을 팔아달라는 부탁을 거절했음에도 연락을 계속해서 신경이 쓰이고 성가신 거군요 ?",
        "answer":"아예 모르면 생각을 안 하고 말 텐데 그게 아니라서 그래 ."
    },
    {
        "question":"아내의 심부름 부탁이 많이 성가신가 보군요 .",
        "answer":"자꾸 쉬려고 할 때 심부름을 시키니까 더 귀찮게 느껴지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 담배에 관한 잔소리가 듣기 싫으시군요 .",
        "answer":"응 . 저번에 폐 문제로 병원에 갔다 온 뒤로 더 심해졌어 ."
    },
    {
        "question":"불만 사항을 처리하시느라 고생이겠네요 . 이끼 처리가 큰 문제인가 봐요 .",
        "answer":"이끼가 끼는 건 문제가 아닌데 건축주가 용납을 못 하네 . 이끼 처리가 참 귀찮은 일인데 ."
    },
    {
        "question":"후배로 군대 선임이라니 아주 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"말도 마 . 아직도 여기가 군대인 줄 안다니까 ?"
    },
    {
        "question":"후임이 귀찮게 하는군요 . 주로 무엇을 물어보나요 ?",
        "answer":"회사 시스템 관련해서 이거저거 계속 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 중이시군요 . 그렇다면 현재 구직활동을 하는 이유를 얘기해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"집에 있기 눈치 보이니까 . 잔소리만 듣고 . 친구들은 다 일하고 있고 ."
    },
    {
        "question":"병원에 다녀오며 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"속이 안 좋아서 위내시경 받았는데 큰 이상이 없다잖아 ."
    },
    {
        "question":"이번에 새로 들어온 신입직원과 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"누구나 처음에는 서툰 건 알지만 자기 일 모른다고 내가 계속 옆에서 다 알려줄 수는 없잖아 ? 퇴근 시간에 결국 내 일 덜 끝나서 늦게 간다니까 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 챙겨 드시는 것들이 많은가 보네요 ?",
        "answer":"애들이 이것저것 챙겨주는데 난 이런 거 안 먹어도 된다니까 그러다 또 쓰러진다고 난리잖아 . 잔소리 듣기 싫어서라도 챙겨 먹어야지 ."
    },
    {
        "question":"요즘 관계가 귀찮으시군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"인간관계가 귀찮아서 사람들과 점점 멀어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연락을 자주 하는 여자친구 때문에 힘들어하는군요 .",
        "answer":"아무래도 진지하게 대화를 해야겠어 . 그냥 참고 있기엔 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"화내고 지적하는 상사 때문에 회사 생활에 어려움을 겪고 있군요 .",
        "answer":"쉽게 얘기하기 힘든 상대라서 어떻게 이 상황을 벗어날지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료분의 어떤 행동에 집착을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"내가 평소에 무엇을 입는지 먹는지 누구를 만나는지 다 물어봐서 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"부하직원들이 일 처리를 스스로 못하고 자꾸 물어봐서 너무 성가시군요 .",
        "answer":"부하 직원을 도우느라 내 일 처리도 늦어져서 스트레스가 이만저만이 아니야"
    },
    {
        "question":"직장에서 귀찮게 하는 후배가 있으시군요 .",
        "answer":"사소한 질문과 호기심이 너무 많은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자퇴를 생각할 만큼 짜증 나는 상황이 있으셨군요 . 무슨 상황이 그런 기분을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"오늘 팀 프로젝트를 하는데 조원 한 명이 분위기를 계속 망쳐놔서 정상적으로 진행이 안 됐거든 ."
    },
    {
        "question":"무슨 성가신 일이 생기셨는지 편하게 말씀해 보세요 .",
        "answer":"근처에 사시는 시어머님의 친척분이 병원에 입원하셔야 한대서 내가 간호해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"긴 거리를 다니느라 고생하셨어요 . 병원에서 왜 또 오라고 하나요 ?",
        "answer":"그냥 건강검진 겸 피부과도 다녀왔는데 차트가 바뀌었다는 거야 . "
    },
    {
        "question":"취업으로 어려움을 겪고 계신가 봐요 .",
        "answer":"업무에 실질적으로 쓰이지도 않을 텐데 말이야 . 그래도 꼭 해야 해서 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"결혼생활에 걱정이 있으신 것 같군요 .",
        "answer":"우리 사촌 이모를 봐도 결혼이 그리 행복한 것만은 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가사 문제로 아내분과 문제가 있으신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 아내가 요즘 몸이 안 좋아서 도와줘야 하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대한 걱정이 많아지셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 건강 관리를 하려고 운동을 하나 시작하려는데 너무 귀찮아서 시작을 못 해 ."
    },
    {
        "question":"혹시 무난하지 않은 스타일의 동료가 있나요 ?",
        "answer":"내 시간의 자유는 없고 집안일만 집중하는 게 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 남편과 단둘이 가고 싶은데 시부모님이 성가시게 하는군요 .",
        "answer":"응 . 아마 그게 확실시될 것 같아 . 정말 왜들 그러시는지 ."
    },
    {
        "question":"일하셔야 하는데 동기분이 말을 계속 거시면 성가시겠어요 .",
        "answer":"업무시간에 항상 집중을 못 해서 쉬운 업무임에도 불구하고 매번 야근하더라고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 아이처럼 놀아달라고 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"인제 그만 헤어지는 편이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"조금만 더 설명해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 설명한 걸 이해를 못 해서 같은 걸 계속 질문해 ."
    },
    {
        "question":"오빠의 잦은 심부름에 성가심을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 다 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 행동에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일도 안 하나 봐 . 어떻게 그렇게 쉬지도 않고 연락을 해대는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 피하신다니 성가신가 봐요 .",
        "answer":"듣기 싫은 소리도 한두 번이지 대화가 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 사적으로 계속 연락을 하는군요 .",
        "answer":"직장 상사라서 거절하기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 자꾸 결혼하라고 잔소리 하시는군요 . 그래서 마음이 어떠세요 ?",
        "answer":"부모님의 마음도 이해 가지만 결혼하라는 소리 들을 때마다 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 너무 까다로워서 일하기에 성가시군요 . 좀 더 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"일단 시간 약속을 너무 철저히 지켜 . 내가 실수하면 봐주지 않고 계속 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"아직 결혼하고 싶지 않은데 친척들이 결혼을 하라고 해서 기분이 나쁘시군요 ?",
        "answer":"나한테 아직 결혼은 일러 . 친척들이 결혼 얘기를 할 때마다 힘들어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"내가 정중하게 거절했지 ."
    },
    {
        "question":"새로 부임한 부장님이 정말 귀찮게 하시는군요 . 좀 더 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"쓰잘머리 없는 거로 사람을 오라 가라 하잖아 . 정말 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 귀찮으신가요 ?",
        "answer":"나는 술도 안 먹는데 만나면 맨날 술 먹고 놀고 . 돈도 나는 똑같이 내니까 싫지 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 결혼에 대해 물어보셔서 성가시다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"비혼주의자라고 몇 번이나 말씀드렸는데 왜 그러시는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 점이 힘들다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"상사가 별거 아닌 거로 사람을 성가시게 해 ."
    },
    {
        "question":"친하지 않은 사람이 연애사를 캐물어서 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 너무 기분이 나빠 . 대체 왜 남 사생활에 그렇게 관심을 가지는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"신입이 들어오셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"할 줄 아는 게 없어 . 하나부터 열까지 정말 일일이 다 알려줘야 해 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러세요 ?",
        "answer":"그냥 애들이 우는 것도 싫고 떼쓰는 것도 못 봐주겠어 ."
    },
    {
        "question":"비자가 제시간에 나올 것 같지 않아 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"진짜 성가셔 . 왜 일 처리를 기한에 맞춰서 안 해주는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자분이 자꾸 연락하고 화를 낼 때 어떤 기분이셨나요 ?",
        "answer":"왜 이러나 싶고 성가셔 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 업무에 방해를 많이 하나 봐요 ?",
        "answer":"내가 일을 할 때마다 자꾸 놀아달라고 우니까 내가 일에 집중이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 . 집에 가서도 업무 얘기를 하면 난 언제 쉬어 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 계속 안부를 물어서 너무 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"그만 물어봤으면 좋겠어 . 진짜 ."
    },
    {
        "question":"동생분이 건강 보조 식품을 사서 오셨군요 .",
        "answer":"음 매일 같이 성가시게 챙겨 먹는다고 해도 도움은 별로 안 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"일자리 구해달라고 전화가 와서 불편하겠어요 .",
        "answer":"나도 여기에서 버티기가 좀 어려운데 계속 부탁을 하니깐 곤란해지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 전화받으셨군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"건망증이 심해지셨다고 우리 보고 자기 걱정 좀 하라는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"뭐가 그리 귀찮으신 거예요 ?",
        "answer":"나는 괜찮다는데 가족들이 자꾸 병원을 가 보라고 하네 . 별일 아닌 거 같은데 ."
    },
    {
        "question":"하루하루가 왜 이렇게 귀찮으시군요 . 갑자기 왜 그런 생각을 하시는 거예요 ?",
        "answer":"하루하루 낙이 없는 거 같아서 . 사는 게 재미도 없고 ."
    },
    {
        "question":"무릎 관절이 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"젊었을 때 등산을 많이 한 게 무리가 됐나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아프신 데가 없는 데도 나가시는 것이 힘드신가요 ?",
        "answer":"나이가 드니까 예전처럼 돌아다니고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어디 몸이 안 좋으세요 ?",
        "answer":"요새 허리가 안 좋아서 병원에 다니고 있는데 일하랴 병원다니랴 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"요새 취업이 어려운 시기인가 봐요 ?",
        "answer":"그렇지 . 그래도 결혼도 하고 하려면 이제 취업해야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"어디로 누구랑 가시나요 ?",
        "answer":"와이프랑 집 앞에 있는 산에 다녀오려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이랑 같이 있으면 외롭지 않고 좋지 않나요 ?",
        "answer":"그렇긴 한데 . 성가실 때가 있어서 가끔은 혼자 있고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"어디 가시는데요 ?",
        "answer":"친구 아들 결혼식이 있어서 나가야 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 운동 하세요 ?",
        "answer":"그냥 헬스장 다니는데 그만둘까 고민 중이야 . 불친절해 아주 ."
    },
    {
        "question":"그런 주제에 관심이 없으신가 보네요 ?",
        "answer":"어 . 나는 관심도 없고 아는 것도 없는데 . 그렇다고 다른 얘기 하자고 할 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"사교육비가 들긴 하지요 .",
        "answer":"예상했던 금액보다 학원비가 너무 많이 들어 ."
    },
    {
        "question":"피곤하신가 봐요 . 요즘 일이 많으세요 ?",
        "answer":"맞아 . 회사에서 갑자기 새로운 프로젝트를 우리 팀에서 맡으라고 하네 ."
    },
    {
        "question":"생각해 두신 운동 있으신가요 ?",
        "answer":"나가긴 귀찮아서 집에서 운동할까 하는 데 뭐가 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"특별히 어디가 아프신가요 ?",
        "answer":"나이가 드니 무릎도 아프고 고지혈증도 생겼어 . "
    },
    {
        "question":"지금 사시는 곳에서 계속 살고 싶으신가요 ? ",
        "answer":"응 . 도시에 살아야 병원 가기도 편하고 애들 결혼하면 시골보다는 자주 왕래할 수 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"업무에 어떤 변화가 생기셨어요 ?",
        "answer":"그동안 컴퓨터로 하는 업무들을 배우고 이제 적응되어서 편해지려는데 이젠 화상 회의를 준비해야 하니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"평소 친하게 지내던 사이였나요 ?",
        "answer":"아니 . 딱히 그렇진 않아 . "
    },
    {
        "question":"취업을 준비하는데 많은 것들이 해야 해서 성가시군요 . 구체적으로 어떤 것들이 있나요 ?",
        "answer":"어학 성적도 있어야 하고 관련 분야 자격증들도 있어야지 . 그런데 자격증들이 너무 많아서 곤란해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 정말 성가신 일을 겪으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"부장이 내가 견적서를 받아 오면 자꾸 요구하는 게 생겨서 몇 번을 일을 반복했어 ."
    },
    {
        "question":"동료분이 해야 할 일을 다 하지 못하고 있나 보군요 .",
        "answer":"그렇지 . 그래서 매번 뒤치다꺼리하는데 너무 성가시고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나셨군요 . 무슨 일인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 인생은 내 인생이잖아 . 왜들 결혼하라고 난리야 ?"
    },
    {
        "question":"대학 동기와 어떤 일이 있었는지 구체적으로 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"걔가 자꾸 전공과목 과제물을 보여 달래 . 내 과제물을 아무런 노력 없이 얻어 가려고 하는 것 같아서 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"성가신 일이 있으시군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"기존 업무도 많은데 매일 아침 회의에다가 사사건건 보고서 만들어야 하고 힘들어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 조금 더 자세히 알려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 내가 친구들 만나러 가든 시장에 가든 자꾸 따라가려고 해서 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 짜증 나신 것 같아요 . 남편이 어떻게 성가시게 하시나요 ?",
        "answer":"게임기 사달라고 계속 졸라 ."
    },
    {
        "question":"친척들이 결혼을 계속 강요하니 짜증 나실 수 있지요 . ",
        "answer":"난 지금 결혼 생각이 없어서 매번 친척 모임에 가면 결혼 얘기에 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 때문에 스트레스가 많으시군요 . 어떤 점이 가장 힘드세요 ?",
        "answer":"자기소개서 열심히 써서 제출해도 매번 탈락이고 면접 볼 기회도 없는 게 제일 문제야 ."
    },
    {
        "question":"선임님 때문에 많이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"그렇지 . 매번 다 챙겨줘야 하니깐 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 공무원이 되라고 성화시는군요 .",
        "answer":"관심도 없는데 자꾸 그러시니까 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"회사 회식을 하는 이유가 맘에 들지 않는군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"너무 성가시고 귀찮아 . 워라밸도 중요한데 ."
    },
    {
        "question":"연애가 성가시군요 .",
        "answer":"인생의 낭비라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 잔소리하는 것처럼 들려서 성가신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"잔소리도 한두 번이지 정말 듣기 싫어 . 그냥 가만히 냅뒀으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"조원들과 만나는 게 성가신가 봐요 .",
        "answer":"친하지도 않은 사람들을 자꾸 만나야 하니 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"집안일 때문에 쉬지 못해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"쉬고 싶은데 와이프가 자꾸 하고 쉬라잖아 ."
    },
    {
        "question":"귀찮은 마음이 들고 나서 어떤 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"나도 개인적인 시간을 보내고 싶은데 친구들은 뭐든 함께하길 바라는 것 같아 . 매번 거절하기도 미안해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 만나는 시간보다 혼자서 보내는 시간이 더 소중하시군요 .",
        "answer":"그런데 친구들이 자주 만나자고 해서 내시간이 뺏기는 것 같아서 정말 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"본인만의 계획이 있을 텐데 가족들이 간섭해서 힘드셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 하고 싶은 일이 있으면 알아서 할 텐데 무조건 잔소리부터 하니까 의욕이 팍 식는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 비아냥대는 말투에 기분이 상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 엄마랑 말다툼을 했는데 지금 서로 기분이 상한상태야 . 내가 말을 심하게 한 것 같아서 미안하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 걱정은 걱정대로 하고 음식은 음식대로 드시는 모습을 보며 성가심을 느끼셨군요 .",
        "answer":"내가 답답해서 그렇게 하면 살이 빠지겠냐고 했더니 오빠가 괜히 주눅든 것 같아서 미안하네 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매번 옷 사진을 보내서 성가셨을 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 내가 차라리 쇼핑몰 피팅 그대로 입으라고 얘기해줬더니 쇼핑몰 사진들까지 가져와서 골라달라고 해서 진짜 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"늦은 시간까지 통화하는 건 정말 피곤하고 스트레스 받는 일이겠어요 .",
        "answer":"그래서 내가 전화 좀 작작하라고 직설적으로 말했더니 친구가 상처받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"평소에는 연락이 없다가 필요할 때만 연락이 와서 은근히 신경이 쓰이셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 주로 매번 돈 필요할 때만 찾고 제때 갚지도 않아서 매번 받지 않아도 될 스트레스를 받고 있어 ."
    },
    {
        "question":"뭐든 강요받는 기분은 정말 불쾌하죠 . 친구는 왜 그렇게 인스타그램을 하라고 하는 걸까요 ?",
        "answer":"어디 같이 갈 때 그곳에 나도 태그하고 싶대 . 나만 태그할 수 없대 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 사람이 나를 좋아하는 기분이 썩 좋진 않으시군요 .",
        "answer":"전에 안 좋은 일 있었던 건 싹 잊어버리고 반가운 척을 하니까 더 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"옆집 아주머니 정말 남의 일에 관심이 많으시네요 . 성가실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 내가 아줌마가 뭔데 내 결혼에 왈가왈부 하냐고 진짜 무례하다고 했더니 어제 미안하다면서 찾아오셨어 ."
    },
    {
        "question":"싫어하시는 친구가 도와달라고 도움을 요청해서 귀찮았겠어요 .",
        "answer":"옷을 잡아당기니 더 도움 주기 싫었어 . 다른 방법으로 도움을 주는 게 더 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사과만으로도 문제해결이 가능한데 일을 더 키우려고 해서 많이 화가 났겠군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 건 많이 없다고 생각하는데 큰 처벌을 받을까 봐 너무 화나고 두려워 ."
    },
    {
        "question":"도와주겠다고 나서는 애들 때문에 화가 많이 났겠군요 .",
        "answer":"오히려 그런 애들 때문에 피해자가 더 힘들어 지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 말대꾸를 하는 친구 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"더 이상 그 친구랑 대화하고 싶지 않아 . 너무 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"자리를 다 망쳐놓아 전부 정리해야 되는 상황이군요 . 막막하고 화나셨겠어요 .",
        "answer":"혼자 치울 생각을 하니 귀찮고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 움직이기 싫을 때가 있죠 .",
        "answer":"지금이 그런데 동창들은 아닌 거 같아 . 괜히 가야하나 싶기도 싶고 ."
    },
    {
        "question":"박 씨가 귀찮게 왜 그러는 걸까요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 내 자식이지 박 씨 자식이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"장염으로 이불에 실수 했다니 건강은 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"건강이 부쩍 나빠지긴 했는데 아내가 이 사실을 알면 화내거나 실망하지 않을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"큰 수술을 견딘 것 자체가 정말 대단하다 생각해요 .",
        "answer":"내 건강을 친구가 걱정해주는 건 고마운데 계속 물어보는 건 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"가끔은 고기가 먹고 싶을 때도 있는데 잔소리를 하면 서운할 것 같아요 .",
        "answer":"딸이 날 걱정해주는 마음은 알겠는데 가끔은 과하다고 생각이 들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"부녀회장이 계속 눈치를 준다니 은근 신경질 날 것 같아요 .",
        "answer":"허리 수술 때문에 피치 못한 사정이 있던 건데 눈치까지 받으니 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 배신감이 들것 같아요 .",
        "answer":"정말 상상도 못했는데 화가 나서 배신감도 들고 얼굴도 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"치매가 걸린 할머니가 집을 찾아오시니 정말 곤란할 거 같아요 .",
        "answer":"할머니가 맨날 오시니 어떻게 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"수술을 받았는데 괜찮은지 물어보지 않고 일 먼저 물어보다니 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"아직 회복 단계라 무리 있는 활동은 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스마트폰 사용법이 어려운데 단번에 잘하기 힘들 거 같아요 .",
        "answer":"나는 스마트폰에 대해 하나도 모르는데 정말 곤란한 게 한두 번이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"종친회에서 제멋대로 선산의 일부를 팔다니 정말 화가 많이 날 것 같아요 .",
        "answer":"병간호로 자리를 비운 사이 파는 것도 정말 이기적이야 ."
    },
    {
        "question":"종이를 던진 남자애들 때문에 속상하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"이전에도 몇 번 장난을 쳐서 내가 하지 말라고 했는데 선생님이 안 보면 매일 저래 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 도움을 받고자 살가운 척을 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"딸한테 이런 짓은 안 하려고 했는데 할 수 있는 방법이 이거 밖에 없다니 . 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"나이를 먹고도 돈을 벌기 위해 매일 새벽시장에 나가서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"십 년 전에는 자식한테 돈 쓰느라 없고 지금은 나이 때문에 제대로 벌지도 못해 ."
    },
    {
        "question":"도와달라는 사람이 많아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일일이 다 도와줄 수도 없고 피해 다닐 수도 없는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"우연히 만난 아주머니가 대출을 권유해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"무시하고 지나가도 자꾸 대출받으라고 하고 . 그냥 확 대출을 받아 ?"
    },
    {
        "question":"빌린 돈을 빨리 갚으라고 독촉해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"그냥 무시하고 지낼 수도 없고 도망가 버릴까 ?"
    },
    {
        "question":"매달 은행에 가는 게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"돈을 저금하지 않을 수도 없고 누가 대신 해 줄 수도 없는 건데 ."
    },
    {
        "question":"생계를 위해 나이가 들어서도 매일 일해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"생계를 유지하지 않으면 일을 할 필요도 없을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"돈 필요하다고 연락하는 아들 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"그래도 아들인데 연락 무시하다가 무슨 일이 일어나면 어떡해 ."
    },
    {
        "question":"총각이 쫓아다니며 약을 팔려고 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"경찰에 신고해도 자꾸 따라다니고 어떻게 해야 할지 ."
    },
    {
        "question":"월세를 하루라도 밀리면 독촉해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"당장 이사를 갈 수도 없는 상황인데 집주인을 무시할 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"일이 바쁜데 상사가 수시로 경과를 보고하라고 해서 불편하시군요 .",
        "answer":"일을 하다가 계속 상사 사무실에 가서 보고하기 어려운데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"상사가 보고서를 읽지도 않고 직접 불러서 물어봐 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아예 보고서를 제출할 때 설명을 다 하고 돌아갈지 요약표를 만들어서 보여줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"휴가인데도 계속 회사에서 연락이 와 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 맡은 일은 다 해결하고 왔는데 뭐가 문제인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"업무를 분담할 후임자가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"상사한테 지금 상황을 이야기해야 할 거 같은데 언제가 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"회사의 업무 스타일도 알지 못하는 새 직원이 의견을 많이 건의해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"잘하고 싶은 마음은 알겠는데 너무 섣부른 거 같아 . 새 직원한테 어떻게 말해줘야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"부하 직원이 업무를 할 때마다 피드백 요청을 자주 해서 불편하시군요 .",
        "answer":"본인이 다양한 방향으로 해보고 최선의 방안으로 진행해서 가져왔으면 좋겠는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"새 직원이 업무 처리를 잘 못해서 신경이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"업무 가이드를 줬는데도 잘 안 보는 거 같아 . 시간이 더 주고 지켜볼지 조언을 따끔하게 해줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 생각해주셔서 준건데 먹기가 귀찮아서 고민이시겠어요 .",
        "answer":"유산균만 있는 게 아니라 먹어야 할 영양제가 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"운동 시작 전부터 준비해야 할 것들이 많아서 부담스러우시겠어요 .",
        "answer":"준비를 안 하고 할 수 있는 운동을 먼저 찾아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 등산을 가자고 졸라서 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"처음에는 매일 같이 갔는데 요새 다리가 아파서 매일 가기가 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"매일 혈압체크를 하셔야 한다니 정말 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"매일 하는 것이 너무 귀찮고 힘이 드네 . 누가 나대신 해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 보험을 들자고 자꾸 재촉해서 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"지금 있는 보험들도 충분히 많다고 생각하는데 왜 더 들자고 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 예방을 위해 못 먹은 음식들이 너무 많아져서 고민이시겠어요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 음식들을 다 먹지 말라고 하니깐 화가 나네 아무리 당뇨예방을 위해서라고 해도 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이번에 수영을 다니게 되어서 수영물품을 사느라 정신이 없으시겠군요 .",
        "answer":"내 생각보다 사야 할 물건들이 많아서 귀찮더라고 ."
    },
    {
        "question":"내야 될 서류가 많아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"내야 될 서류가 너무 많아서 뭐부터 하면 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 돌아다니며 근무하는 거 지켜보셔서 많이 신경 쓰이시는군요 .",
        "answer":"사장님이 자리에 못 오게 할 수도 없고 스트레스라도 덜 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 집안 얘기가 듣기 귀찮으시군요 .",
        "answer":"나보고 뭘 어떻게 하라는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로 온 낙하산 팀장한테 업무를 일일이 설명해 줘야 돼서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"무엇부터 알려줘야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"윗분들 눈치 보면서 일하는 게 번거로우시군요 .",
        "answer":"불이익 생길까 봐 비위 맞춰주는 게 보통 일이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"퇴사 날이 다가오니까 모든 일이 귀찮고 성가시군요 .",
        "answer":"퇴사 전까지 어떻게 버틸지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"저번에 좋다고 따라다니던 직장 동료가 술 한잔하자고 귀찮게 끈질기게 따라다니는군요 .",
        "answer":"퇴사도 얼마 안 남았고 어차피 안 볼 사인데 왜 자꾸 귀찮게 구는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 어려 아픈 걸 설명한다는 게 쉽지만은 않겠군요 .",
        "answer":"이제 아프다고 말하고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 조금은 귀찮으셨겠어요 .",
        "answer":"요즘 왜 이렇게 말하는 게 성가신지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"매번 약을 챙겨주는 게 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"아내한테 미안하지만 언제까지 이렇게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"번거로운 일이 있었네요 . 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"딸아이가 약을 안 먹어서 그런 건데 나도 이런 내가 미워 ."
    },
    {
        "question":"집에서 쉬고 싶으시군요 .",
        "answer":"왜 이렇게 어딜 가는 게 귀찮을까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 많이 번거로우시겠어요 .",
        "answer":"아내한테 보고까지 내가 해야 하는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 친구들 만난다는데 왜 나서서 막는 건지 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"일상 생활하는데 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"나이가 들면서 몸이 성한 데가 없어서 슬프고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"검사 날짜를 오늘 있는 줄 아시고 병원에 갔더니 휴진이어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"지금 다시 집에 가야 하는데 차가 막히는 시간이라 더 막막하고 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"매일 산책을 나가자고 하는 아내 분 때문에 귀찮으시군요 .",
        "answer":"나도 직장 다녀와서는 쉬고 싶은데 산책을 거절하면 아내가 상처받을 거 같고 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"외출하실 때마다 마스크를 쓰셔야 해서 성가시군요 . ",
        "answer":"일단 마스크를 착용하면 너무 답답해 . 또 오래 착용하면 귀가 얼마나 아픈지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"병원이 아닌 집에서 말년을 보내고 싶으시군요 .",
        "answer":"더 이상 미련도 없고 편안하고 익숙한 집에서 여생을 보내다가 세상을 뜨고 싶다는데 내 의견은 존중해주지 않네 ."
    },
    {
        "question":"불편하고 귀찮은 일이 늘어나셨군요 . 좀 더 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"자식 놈이 조금이라도 젊을 때 영정사진을 찍어야 오래 산다고 하더군 ."
    },
    {
        "question":"새로 온 사원이 말대꾸를 해서 화가 나는군요 .",
        "answer":"그냥 넘어가면 될 말도 자꾸 꼬투리를 잡아 ."
    },
    {
        "question":"동료의 전화까지 받게 돼 불편하겠어요 .",
        "answer":"전화를 연결해준다든가 성가신 일이 자꾸 늘어나 ."
    },
    {
        "question":"이력서에 쓰여 있는 것과 다른 신입 사원 때문에 힘들겠어요 .",
        "answer":"오피스 사용법을 가르쳐주다가 정작 중요한 일을 못하게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"친하지도 않은 친구가 사업 자금을 빌려달라고 계속 전화해서 성가시겠어요 .",
        "answer":"돈을 빌려달라는 일로 전화를 하지 않았으면 하는데 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가계 재정 관리 때문에 아내와 의견 마찰이 있으셔서 성가시겠어요 .",
        "answer":"아내와 의견 마찰 없이 가계 재정 관리를 하고 싶은데 방법을 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"나도 대중교통을 이용하는데 자식들이 내 차를 매일 타고 다녀서 성가시겠어요 .",
        "answer":"자동차 유지비가 부담되는데 자식들에게 솔직하게 말해볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"집이 팔리지 않아서 고민이 되시겠어요 .",
        "answer":"집이 팔려야 작은 집으로 이사를 할 수 있는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"쪽방 사업 규제가 강화된다고 해서 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"규제를 지키면서 쪽방 사업을 해야 할지 다른 사업을 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지출문제 때문에 성가시겠어요 .",
        "answer":"가족들과 지출 문제에 관해 얘기해보려 하는데 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"공부하기가 생각보다 어려워서 성가시겠어요 .",
        "answer":"치킨 가게를 꼭 해야 하나 아니면 다른 사업을 해야 하나 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 잔소리를 해서 성가시겠어요 .",
        "answer":"아내가 나를 믿고 잔소리를 하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"대책을 고민 중인데 너무 막막해서 생각하기도 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"베이비 붐 세대를 위한 정책이 마련되었으면 하는데 방법을 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지인들의 경조사가 너무 많아서 성가시겠어요 .",
        "answer":"지인들의 경조사 참석을 좀 줄이고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"박대리님과 사이가 안 좋아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 나를 그렇게 싫어하는지 모르겠어 . 무슨 이유라도 있나 ."
    },
    {
        "question":"매일 약을 챙겨 먹어야 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"약을 챙겨 먹으려고 하니까 다른 것에 신경을 쓰기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"낫지 않는데 약값이 들어서 괴로우시군요 .",
        "answer":"낫는 병이면 모르겠는데 약을 뭐 하러 먹는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 모은 연금을 빌리러 와서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"병원 가서 치료받아야 하는데 거절하기도 곤란한 상황이라 난감하네 ."
    },
    {
        "question":"수술이 의미가 있을까 싶어서 마음이 불편하시군요 .",
        "answer":"수술을 해서 낫는다는 확신도 없어서 내 돈을 다 투자해도 될까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 쓸 수 없는 게 속상하시군요 .",
        "answer":"자식들이 신경 써서 챙겨준 용돈인데 몸이 잘 안 따라주네 ."
    },
    {
        "question":"열심히 돈을 모았는데 몸이 아파서 속상하시군요 .",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 젊었을 때 아끼지 말고 쓸 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"남은 게 없고 병만 남아서 속상하시군요 .",
        "answer":"이렇게 아플 줄 알았으면 병원비라도 좀 모아놓을걸 ."
    },
    {
        "question":"모은 돈도 없어지고 몸만 아파서 속상하시군요 .",
        "answer":"더 살아봤자 무슨 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족해서 속상하시군요 .",
        "answer":"오래 살수록 병원비가 계속 들어가니까 돈을 많이 모아놓을 걸 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"가식적인 말 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"오래 살려면 병원비가 필요한데 말만 오래 살라고 하니까 겉치레 같아 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많아져서 많이 고달프신 것 같네요 .",
        "answer":"완치가 되는 것도 아니고 신경 써서 꾸준히 관리를 해주어야 하는 게 참 성가신 일이지 ."
    },
    {
        "question":"아나가 잔소리가 심해서 한쪽 귀로 듣고 흘려버리시는 군요 .",
        "answer":"예전에는 그렇지 않았는데 요즘은 아내의 잔소리가 너무 듣기 싫고 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"은행 대출금이 연체되어서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"은행 대출금을 갚으라고 독촉 문자가 하루에 열 번씩은 와 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 정리로 일이 많이 생겨서 성가시군요 .",
        "answer":"뭐부터 해야 할지 감도 안 오는데 ."
    },
    {
        "question":"연락도 없던 친척들이 복권 당첨금을 달라고 해서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"당첨된 건 친척들이 어떻게 알아가지고 . 핸드폰 전화 좀 그만 왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 폐업신고를 떠맡아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남편은 사업이 망했다고 낙심하고 자리에 누워버려서 아무것도 안 하려고 하니 ."
    },
    {
        "question":"친구가 수업시간 중에 핸드폰 게임을 하셔서 신경 쓰였군요 .",
        "answer":"얘가 핸드폰 게임 하니까 나까지 멘탈이 흔들리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시험시간에 배가 아파서 짜증나는군요 .",
        "answer":"아직 시험이 더 남아있는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"매일 잠을 설치시면 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"아이 우는 소리에 깨는 일상이 너무 힘들고 남편이 원망스럽기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 면에서 아이 같은지 자세히 설명해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"철이 없어서 행동이 꼭 어린아이 같아서 손이 많이 가 ."
    },
    {
        "question":"왜 스트레스를 받는지 좀 더 자세히 설명해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"시부모님을 뵈러 가기 위해 운전하는 게 너무 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"육아와 일을 병행하느라 정말 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"특히 요즘 일이 너무 정신 없이 바빠서 더 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 결혼에 대해 질문해서 귀찮으셨군요 .",
        "answer":"오래 연애해서 언제 결혼할지 궁금한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"불편하신 분을 보살피다니 많이 힘드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"게다가 남편이 나 말고는 아무에게도 도움을 받으려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 이야기를 너무 많이 해서 많이 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"그것도 들은 과거 이야기를 자꾸 해서 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"꼭 들러붙어 있다면 정말 귀찮겠어요 .",
        "answer":"친구가 별로 없어서 참고는 있는데 내가 노인정에 가면 내 옆에 착 달라붙어 있으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"매일 일수를 찾으러 다녀야 해서 많이 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"매일 같이 찾으러 다니는 게 다리도 아프고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"마흔이 넘은 아드님이 성가시게 하는 군요 .",
        "answer":"너무 귀찮아 . 그리고 마흔이 넘는데 저렇게 행동하는 게 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"매일 손자를 맡기고 딸은 놀러 다니니 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"서운하지는 않아 . 그런데 하루 이틀 보는 것도 아니고 매일 손자를 보니 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 툭하면 동생을 보라고 해서 귀찮고 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"나도 친구들과 놀고 싶고 맘 편히 공부도 하고 싶어 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험공부 중인데 계속 아빠가 방에 들어와 방해해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"아빠한테 이야기해봐도 장난인 줄 알고 더 방해해 . 어떻게 얘기하면 좋을지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 숙제를 많이 시키시는군요 . 조별과제라 더 힘드시겠네요 .",
        "answer":"어 . 나만 혼자 잘하면 되는 것도 아니라서 신경 쓸 것도 많은데 자꾸 시켜 !"
    },
    {
        "question":"시끄러운 학생들 때문에 많이 곤란하시겠어요 .",
        "answer":"쉬는 시간에도 짜증나는데 수업시간에도 선생님한테 버릇 없이 굴어 . 불편해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님 때문에 기분이 좋지 않으시군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"아니 추우면 패딩 당연히 입는 거지 재킷 위에 입지 말라잖아 말이 돼 ?"
    },
    {
        "question":"학년 주임 선생님이 힘들게 하나요 ? 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"십 분 쉬는 시간인데 그걸 안 봐주고 돌아다니면서 애들을 잡네 . 답답해서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구가 있어서 스트레스받으시는군요 .",
        "answer":"눈치도 없이 맨날 따라와서 거절도 못하고 짜증 나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"언제 발표하게 될지 몰라 매번 준비하게 되니 성가시겠군요 .",
        "answer":"다 공부가 되는 거지만 시간을 너무 뺏기니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자율성을 보장받지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"나는 집에서 공부가 더 잘 된단 말이야 시간 아까워 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로와 진학 문제로 스트레스받으시는군요 .",
        "answer":"모든 사람이 대학을 가야 하는 게 아니잖아 ? 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매번 얘기해서 귀찮음을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"가끔은 괜찮지만 저녁도 먹고 매일 야식 먹자고 하면 좀 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"아내가 교회를 같이 가자고 해서 괴로우시군요 .",
        "answer":"한두 번은 괜찮지만 계속 같이 가자고 할까 봐 더 화가 난거지 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구의 방해로 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"예전에도 그렇고 게임하는 거 잘 알면서 꼭 그럴 때만 괴롭히니까 귀찮지 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구의 행동으로 성가신 느낌이군요 .",
        "answer":"아니 밥을 어떻게 먹는지 아주 마구 흘려서 치우기도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"쉬는 데 일을 하려니 성가신 기분이군요 .",
        "answer":"쉴 때 그렇게 성가시게 하니까 갑자기 짜증이 나면서 화가 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"취객이 자꾸 말을 걸어서 성가셨군요 .",
        "answer":"하마터면 너무 귀찮게 해서 싸울 뻔했는데 여자 친구가 말려서 자리를 피했지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 요청에 성가신 기분이군요 .",
        "answer":"아니 오늘 같이 쉬는 날에는 낮에는 음식도 좀 시켜먹고 저녁에 해도 되잖아 ."
    },
    {
        "question":"더운데 아내가 붙어 있으려고 해서 성가셨군요 .",
        "answer":"더워서 떨어지라고 하는데도 싫다고 붙는 아내의 행동에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"음악 감상에 방해가 되어 화가 나셨군요 .",
        "answer":"쉬고 싶은 마음에 노래를 들으려고 하는데 저렇게 방해하니까 성가시고 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"아내가 채널을 바꿔 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"분명 내가 먼저 보고 있었는데 말도 없이 자기 멋대로 채널을 바꾸는 행동이 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"여자친구 행동 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내가 알아서 할 수 있는데 옆에서 이것 저것 지적하니까 너무 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"업무에 집중하시는데 동기가 매번 말을 걸어서 귀찮고 성가시군요 .",
        "answer":"집중할 때마다 말을 걸어서 집중력이 깨져 ."
    },
    {
        "question":"혼자 점심을 먹고 싶은데 사람들이 다 같이 모여드는 것 때문에 성가시군요 .",
        "answer":"너무 성가셔 . 나는 그냥 혼자 핸드폰 보면서 밥 먹는 게 편하거든 ."
    },
    {
        "question":"알려줘도 같은 것을 몇 번이고 되묻는 신입 사원이 성가시군요 .",
        "answer":"아예 외울 생각을 안 하는 것 같아서 더 화나 ."
    },
    {
        "question":"동기 분께서 서류 파일을 계속 보여 달라고 그래서 성가시셨군요 .",
        "answer":"자기가 정리할 생각을 안 하고 나한테 보여 달라는 게 어이없어 ."
    },
    {
        "question":"매번 탈락 이유를 묻는 것이 지겹고 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"빨리 취업을 해서 탈락 이유를 묻는 일에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 잔소리가 성가시게 느껴지시겠어요 .",
        "answer":"가장 속상하고 답답한 건 나인데 자꾸 재촉하시니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"일자리 관련해서 자꾸 물어보는 친척들 때문에 성가시고 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"내가 구직할 때는 도움 준 것도 없으면서 자신들이 필요할 때만 부탁을 하니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"모든 일을 따라다니면서 물어보는 신입 사원 때문에 성가시시겠어요 .",
        "answer":"직속 사수에게 물어보면 될 텐데 매번 가르쳐주기가 좀 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하시는데 부장님께서 자꾸 참견하셔서 짜증이 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"그래서 업무에도 더 집중이 안 되고 일하는 내내 성가신 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주말에 회사에서 연락이 와서 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"회사는 주말에도 업무를 꼭 나에게 연락하고 진행해야 하는지 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"조퇴하는 절차가 복잡해서 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"병원이나 은행 업무는 생각도 하기 어려울 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"집과 회사가 가까워서 이런 일이 발생하다니 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"기분이 안 좋기도 하고 괜히 상사에게 집과 회사가 가까운 걸 말했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"퇴근 후에도 제대로 쉬지 못해 화나시겠어요 .",
        "answer":"상사라 뭐라 말할 수도 없고 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"항상 총무를 맡게 돼서 화나시겠어요 .",
        "answer":"왜 다른 친구도 있는데 내가 총무인지 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"계속 잔소리하는 상사 때문에 화나셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 업무에 집중할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리가 성가셔서 자리를 피하셨군요 .",
        "answer":"별일도 아닌데 큰소리치니까 나도 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"고등학생 아들 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"왜 자꾸 학교에서 문제를 일으키는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"더운 날씨에 붙으려고 하는 남편 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"하지 말라고 하는데도 자꾸 해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"모임에 다녀오면 자꾸 이것저것 물어보는 남편 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"남편이 나를 의심하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"큰 딸의 고등학교 입학 준비로 정신이 없으시군요 .",
        "answer":"성적뿐 아니라 봉사랑 수상내역 등 챙길 게 많은데 정보가 없어서 막막해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 영화를 보는데 남편이 계속 전화를 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"오랜만에 혼자만의 시간을 즐기는 건데 그 시간도 내버려두지를 않으니까 화가 풀리지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"집안일로 바쁜데 귀찮게 구는 딸 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"옆에서 도와주지는 못할망정 심심하다고 그러는 게 이해가 안가 ."
    },
    {
        "question":"이혼준비 중 많은 준비서류 때문에 지치고 힘들었군요 .",
        "answer":"남편은 변호사를 통해 준비하는 것 같은데 나만 혼자 고생하는 게 억울하기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"쉬고 싶은데 등산 가자고 하는 남편 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"나는 등산에는 전혀 취미가 없어 . 주말엔 그냥 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 컴퓨터를 바꿔 달라고 해서 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"아직 쓸만한 일 년도 안 된 컴퓨터를 바꿔 달라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 많이 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 아들 때문에 세탁기를 또 돌리는 경우가 많아 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 못하시니 모든 것에 의욕이 없고 분노가 생겨 힘드시군요 .",
        "answer":"남편과 아이들도 자기 일이 바쁘고 나를 돌봐주지 않으니 외로워 . 해달란 것은 많으니 짜증도 나고 ."
    },
    {
        "question":"시골에 가서 조용한 생활을 하고 싶으신데 가까운 사람들이 반대하니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"도시에서 누리던 편의 시설이 없어지니 적응하기 어려울 거라고 해 . 내 마음은 고려해주지 않고 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 영양제를 매일 챙겨드려야 해서 성가시고 화도 나시겠어요 .",
        "answer":"스스로 챙겨먹을 수 있는 상황인데도 나에게 의지하려고만 하는 것 같아서 더 화가 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잠이 드는 것도 쉽지 않은데 이른 아침에 따님을 깨워드려야 해 피곤하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"딸이 알람을 잘 듣지 못하는 건 알지만 불면증이 있는 나에게 부탁만 해 화나 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 귀찮으시군요 .",
        "answer":"남편은 내가 챙겨주지 않으면 건강을 전혀 신경 쓰지 않아 ."
    },
    {
        "question":"힘든데 딸이 밥을 해달라고 해서 성가셨군요 .",
        "answer":"왜 혼자서 요리를 해 먹을 수 있는데도 건강도 좋지 않은 나에게 자꾸 부탁하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든데 놀러 가자고 해서 화가 나시는군요 . 무엇이 화가 나도록 만들었나요 ?",
        "answer":"건강이 좋지 않아 장시간 외출은 무리인데 왜 아무도 내 입장은 생각하지 않는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 . 무엇이 당신을 화가 나도록 만들었나요 ?",
        "answer":"화장실에 자주 가니 내 할 일을 제대로 하지 못해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 건강 문제로 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"건강 문제로 힘들다는 내 말은 무시하고 계속 자기 고민만 털어놓는 친구 때문에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"건강을 챙기지 않는 남편 때문에 성가시군요 .",
        "answer":"자기 건강관리를 온통 나한테 떠맡기는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"늦잠 자는 아드님 때문에 성가시군요 .",
        "answer":"학교에 가려면 일찍 일어나야 하는데도 항상 밤늦게 자는 아들 때문에 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"본부장님 때문에 많이 힘드시겠어요 . 이야기를 더 해주실래요 ?",
        "answer":"말도 안 되는 걸 요구하시는데 거절하기가 힘들어 . 더 이상 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"주말에 부장님께 연락이 왔군요 . 귀찮으실 것 같아요 .",
        "answer":"엄청 귀찮고 짜증나 . 급한 일도 아닌데 꼭 주말에 연락을 해야 하는지 ."
    },
    {
        "question":"야근하느라 고단하시겠어요 . 많이 힘드시죠 ?",
        "answer":"삼 일째 야근 하고 있고 지난주도 야근을 했어 . 답답하고 지쳐서 그만하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"조금만 더 자세히 알려주시면 감사하겠습니다 .",
        "answer":"김 과장이 나에게 계속 사생활을 묻는 것이 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"박 과장의 변명 듣는 것이 지겨우시군요 .",
        "answer":"잘못을 인정 안 하고 변명만 늘어놓는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 자꾸 돈 얘기를 꺼내서 마음이 많이 불편하셨겠어요 .",
        "answer":"자꾸 신경 쓰지 않아도 알아서 내가 잘할 텐데 잔소리를 하니 더 대답하기 귀찮아지지 ."
    },
    {
        "question":"약값으로 따로 챙겨야 하는 비용이 있어 신경 쓰이겠네요 .",
        "answer":"금액이 적지 않아서 더 힘들지 . 버는 만큼 약값이 더 늘어나는 기분이야 !"
    },
    {
        "question":"용돈을 받아서 쓰시느라 귀찮고 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"용돈 금액이 너무 적어서 좀 더 많이 받고 싶은데 말이야 !"
    },
    {
        "question":"퇴직금을 안 준다니 화나겠어요 .",
        "answer":"매일 전화하는 것도 귀찮아 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 재산과 빚을 알려달라고 하는군요 .",
        "answer":"자식들이 재산에 집착하니 정이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"재정 상황을 알려줘야만 한다니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"아내는 알아서 소비하는 방법을 몰라 ."
    },
    {
        "question":"임대료가 밀려들어온다니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"밀려들어온 임대료 정리하기가 너무 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"돈을 아끼기 위해 가격을 일일이 비교해 구매하는 것이 귀찮으시군요 .",
        "answer":"사고 싶은 물건이 따로 있는데도 일부러 값싼 제품을 찾아야 하는 게 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못했던 지출 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"이번 일 때문에 돈이 부족할지도 모르는 미래가 너무 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"카드를 사용하실 때마다 질문을 받으셔서 귀찮겠어요 .",
        "answer":"내가 카드를 이용해 무엇을 했는지 의심하는 것 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 고마워하지 않아 성가시기도 하고 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"자식들이 나를 너무 당연하게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"명절에 자식들을 한 번에 보지 못해 성가시군요 .",
        "answer":"그런데 어쩔 수 없다는 걸 알아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비로 차린 가게에 친구들이 찾아와 가격을 깎아달라고 해서 성가시군요 .",
        "answer":"나도 먹고 살려고 하는 일인데 계속 그러니까 화가 나게 돼 ."
    },
    {
        "question":"며느리의 잦은 전화로 인해 귀찮으시군요 .",
        "answer":"이렇게 시아버지를 챙기는 것은 좋은데 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 태도에 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"이어서 해 줄까 싶었는데 하지 말자니 ."
    },
    {
        "question":"친구분들의 태도 때문에 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"성가시더라 . 내가 잘 알아서 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 계속 계 모임에 들라고 하셨군요 .",
        "answer":"계 모임이 나랑은 안 맞던데 왜 자꾸 들라고 하는 건지 ."
    },
    {
        "question":"만나기만 하면 땅값 자랑을 하는 친구 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나는 땅값 때문에 고민이 많은데 왜 내 앞에서 이러는지 모르겠어 . 정말 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"보험 들어달라고 자꾸 얘기하는 것에 성가시겠어요 .",
        "answer":"보험에 관심이 없는데 자꾸 물어봐서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"회비 내기를 미루는 친구 때문에 성가시겠어요 .",
        "answer":"매번 말하는 것도 이젠 그만하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"훈수를 두는 친구 때문에 성가시겠어요 .",
        "answer":"이제는 돈도 갚아서 끝난 일인데 자꾸 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"비교를 당하기 기분이 나쁘시겠어요 . ",
        "answer":"친구 남편은 생활비를 많이 주는데 나는 적게 준다고 하잖아 . 열심히 일하는데 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조금만 더 자세히 알려주시면 감사하겠어요 .",
        "answer":"이래라저래라 사사건건 내 일에 트집 잡고 명령하려고 하잖아 . 분노가 치밀어 ."
    },
    {
        "question":"집안에서 입지가 좁아지니 것 같아 불만족러우신가봐요 . 조금 더 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 은퇴하고 돈벌이가 없으니 그런 건지 부인이 간섭해 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 알려주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"내가 은퇴가 코앞인데 아직까지도 거래처 찾아가서 해마다 인사해야 돼 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"상사의 잔소리에 시달려 성가시겠어요 .",
        "answer":"나도 잘하고 싶은데 마음처럼 되지 않아 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"함께 비용을 부담하기로 한 친구가 화장실에 가서 오지 않는군요 .",
        "answer":"더치 페이를 하지 않으려는 마음이 너무 티가 나서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사용자님을 성가시게 구는군요 .",
        "answer":"난 주식 생각이 정말 없는데 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"임종을 앞두고 있는데 다투는 자식들 때문에 골치가 아프시군요 .",
        "answer":"응 . 안 그래도 몸이 안 좋은데 정신적으로도 너무 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"항암치료가 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 항암치료 힘든 건 알았는데 막상 받으니 우울해 ."
    },
    {
        "question":"어깨 건강이 좋지 않아 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나이가 들어서 그런지 조그만 움직여도 그러네 ."
    },
    {
        "question":"성인용 기저귀를 착용하셔야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 성인용 기저귀를 안 차면 정상적인 생활이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 때문에 조미료 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"고혈압에 걸린 것도 서러운데 식사도 마음대로 할 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"간식이 유독 더 생각나는 날인가 봐요 .",
        "answer":"입원하는 것도 서러운데 간식까지 못 먹어서 너무 속상해 . 몰래 먹으면 괜찮지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"운동을 강제로 하려니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당뇨인 것도 짜증 나는데 왜 운동까지 해야 해 ? 그냥 누워서 과자나 먹고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"많이 우울하시군요 .",
        "answer":"우울증으로 살게 된 지 오래되었는데 가족들이 내가 오면 눈치 보면서 신경 쓰니까 왠지 가족들과 멀어지는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"시어머니가 계속 방문해서 성가시군요 .",
        "answer":"나도 아기 보고 싶은 마음은 이해 가는데 매번 오시니 불편해서 제대로 쉬지도 못해 ."
    },
    {
        "question":"직속후배 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"나름대로 잘하려고 하는데 아주 세세한 것까지 다 나에게 체크하고 검토 받으려고 하니 가뜩이나 바쁜데 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 귀찮은 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"남편이 요즘 허전하다며 반려견을 키우고 싶어 해 ."
    },
    {
        "question":"나를 귀찮게 하는 친구가 있군요 . ",
        "answer":"그렇게 어렵지도 않고 정말 검색 버튼만 누르면 나오는 거라 더 짜증 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 무슨 일이 있었나요 ? 어떤 일인지 자세히 말해줄 수 있으세요 ?",
        "answer":"팀장님이 퇴근 시간 이후로 일 외적인 걸로 자꾸 연락하셔서 성가셔 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"구역관리가 성가시군요 .",
        "answer":"매주 출석률 체크를 해서 보고를 하는 게 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 할 일이 많아서 스트레스 받으시는군요 .",
        "answer":"응 . 준비할 게 얼마나 많은지 . 성가신 일 투성이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비가 복잡해서 귀찮으신가 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ? ",
        "answer":"하나하나 내가 다 처리해야 하니까 너무 귀찮아 . "
    },
    {
        "question":"성가신 기분이군요 .",
        "answer":"응 . 우리 결혼식인지 어머님 결혼식인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"항상 도움을 청하는 친구 때문에 많이 힘드시군요 . 많이 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"친구라서 그동안은 아무 말도 하지 않았지만 이젠 나도 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"매번 도움을 청하는 친구 때문에 많이 힘드시군요 . 많이 귀찮으시겠어요 .",
        "answer":"친구라서 그동안은 아무 말도 하지 않았지만 이젠 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 짜증이 나신건가요 ?",
        "answer":"아니 글쎄 내가 싫다는데 친구가 자꾸 좋은 당뇨 보험 있다고 가입하래 ."
    },
    {
        "question":"근심이 많아 보이시네요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"옆집 박 씨가 쓰러져서 내가 강아지를 돌봐주기로 했어 . 근데 똥을 막 싸네 ."
    },
    {
        "question":"머릿속이 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 걱정은 고마운데 짜증도 나 ."
    },
    {
        "question":"억지로 다니시느라 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"힘들기도 힘든 건데 짜증도 나 ."
    },
    {
        "question":"당뇨라니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 인슐린 주사도 꼬박꼬박 놔줘야 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"내가 천식이 있어 창문을 열어놓는데 옆집이 담배를 피울 때면 우리 집에 연기가 들어와 ."
    },
    {
        "question":"듣기만 해도 코가 간지러워지는 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 엄청 간지럽고 기침은 얼마나 나오는지 ."
    },
    {
        "question":"가게가 잘 안된다니 속상할 것 같아요 .",
        "answer":"가게에 돈도 많이 들었는데 은근 착잡한 기분도 많이 들어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없는데 아들의 빚까지 갚으려면 꽤나 힘들겠어요 .",
        "answer":"아들에게 도움이 되지 않는 부모 같아서 죄책감도 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나시는군요 .",
        "answer":"쟤들은 걸신들린 사람들처럼 새로운 반찬만 있으면 난리를 피워 . 나만 힘들어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 왜 그런 행동을 하시는 건지 궁금해요 .",
        "answer":"쟤들은 소리 지르는 낙으로 사는 애들이란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"돼지코라는 말에 슬프셨군요 .",
        "answer":"안 그래도 내가 코에 콤플렉스가 있어서 예민한데 애들은 사람 놀리는 게 즐거운가봐 ."
    },
    {
        "question":"마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"쟤들은 선생님이 계시면 착한 척하고 나가면 바로 폭력 휘두르는 나쁜 애들이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴로우신가 봐요 .",
        "answer":"소리도 못 지르고 매일 당하고만 사니까 너무 무기력한 거 같아 . "
    },
    {
        "question":"곤란한 일에 빠지게 되다니 많이 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 솔직히 말할 능력도 없고 그 애들과 상대하며 대적할 힘도 없어 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 혀가 둔해져서 예전처럼 간을 맞추기 힘든데 남편은 투덜대기만 해 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 자기 잘난 맛에 집안을 다 주무르려고 해서 아주 거슬리시는군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 경험을 이야기하면 며느리는 듣는 둥 마는 둥 자기가 대장인 것처럼 행동해 ."
    },
    {
        "question":"소외되는 느낌을 받으셨겠어요 .",
        "answer":"남편이 내 말은 들어주지도 않고 며느리 말만 맞다면서 다 들어주고 있어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 강하게 느끼시는군요 . 그렇게 생각하시게 된 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"자식들도 연락을 자주 안 하고 부모님은 돌아가신지 오래고 . 근처 사는 친구들도 없거든 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"암 진단을 받아서 너무 혼란스러우시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 좀 안정이 될까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 일단 생각할 시간을 오래 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠어요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"모르는 척 하다가 나중에 슬쩍 손자에게 알려야겠지 ."
    },
    {
        "question":"입고 가실 괜찮은 옷이 없는 상황인가요 ?",
        "answer":"있긴 한데 사람들 만나는 자리니까 아무거나 입고 갈 수 없지 . 보는 눈도 있는데 ."
    },
    {
        "question":"부끄러운 일이요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 너무 아는게 없다보니 말귀도 못알아듣고 사오정같았어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들과 잘 지내시는군요 . 즐거우시겠어요 .",
        "answer":"내일도 옆집 정원이 할머니랑 놀러 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"시력이 어렸을 적부터 안 좋으셨나요 ?",
        "answer":"응 . 나는 시력이 안 좋아서 장애인등급을 받았어 ."
    },
    {
        "question":"만성편두통을 앓아오시고 계시군요 .",
        "answer":"너무 아플 땐 그냥 죽어 버리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"깜짝 놀라신 이유가 무엇인가요 ?  .",
        "answer":"그 사이에 혈압약 가격이 두배가 올랐어 . 자꾸 가격이 오르면 어쩌지 ?  ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"그래 . 어떻게 해서든 돈을 아껴야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 정말 생활이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"기본적인 생활이 어려워서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 마감기한이 남았는데 재촉을 하셨군요 .",
        "answer":"지금 바로 해서 내야 되는데 뭐부터 하면 좋을지 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"팀장이 본인 일을 다 떠넘겨서 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"저 인간 저 버릇 어떻게 고쳐줄지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"얼마 전 상견례를 한 후에 마음에 들지 않으셨나 봐 ."
    },
    {
        "question":"거절하기 어려워 동기 분이 성가시겠어요 .",
        "answer":"내가 만만해 보이는 건 지 좀 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트해야 하는데 친구들이 옆에서 놀자고 보채서 화나셨겠어요 .",
        "answer":"아르바이트를 안 할 수도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"매일 반복되는 같은 일상에 지치셨나 보군요 .",
        "answer":"몸도 예전 같지 않아서 그런지 더 지치고 짜증이 나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스팸 전화가 자주 오는 것이 귀찮으시군요 .",
        "answer":"일을 하다가 스팸 전화가 울리면 흐름이 끊기는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"우리 애들이 아직 어려서 등하교 시켜줘야 하고 숙제도 옆에서 봐줘야 하고 준비물도 챙겼는지 확인해야 하고 어휴 신경 쓸게 왜 이리 많은지 . "
    },
    {
        "question":"평소에 운동은 하세요 ?",
        "answer":"하루에 삼십분 이상 걷기를 하려고 노력하는데 잘 안되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"여러 해째 치료 중인데 병원 다니기도 지치고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 하시는 운동이 있으세요 ?",
        "answer":"걷기라도 해야 하는데 꼼짝하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 걱정이 있으세요 ?",
        "answer":"임대하는 것도 관리하고 신경 쓸 게 너무 많아서 다 정리하고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"모임에 나가기 귀찮으신 모양이에요 .",
        "answer":"이제는 누굴 만나는 일에는 흥미가 없거든 . 근데 모임을 너무 자주 하니까 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"친구가 통화를 길게 해서 귀찮으시군요 . 주로 어떤 대화를 하나요 ?",
        "answer":"연애 이야기만 해 . 했던 말을 반복해서 들어서 너무 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"친척들의 결혼 이야기로 힘드시군요 .",
        "answer":"결혼은 언제 할 건지 만나면 항상 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 부정적인 생각을 하시는군요 . 구체적으로 왜 그런 생각을 하시게 되었나요 ?",
        "answer":"연애와 달리 결혼을 하게 되면 여자가 희생해야 하는 부분이 많다고 생각해 . 출산과 자녀 양육 경력단절도 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"연애하는 것이 불편하시군요 . 이유가 있나요 ?",
        "answer":"누군가를 만나러 나가려면 씻고 화장하고 꾸며야 하니까 시간이 아까워 . 연애하면 주말마다 꼭 상대를 만나야 하는 것도 귀찮고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나는 게 귀찮으시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"그냥 내 성향이 혼자 있는 시간이 더 좋고 밖에 나가면 힘들어 . 남자친구랑 만나는 것도 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"왜 귀찮다고 생각하시는지 얘기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"아내와 나는 아이를 낳지 않기로 했는데 아내가 요새 자꾸 아이를 낳을 생각은 없냐고 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"아내분과 자주 다투시는군요 . 왜 귀찮다고 생각하시는지 얘기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"아내와 나는 아이를 낳지 않기로 했는데 아내가 요새 자꾸 아이를 낳을 생각은 없냐고 물어봐 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 귀찮고 성가시군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"친구들이랑 노는데 자꾸 걱정된다면서 전화를 해 ."
    },
    {
        "question":"헤어지라니 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"얼마 전 상견례를 한 후에 마음에 들지 않으셨나봐 ."
    },
    {
        "question":"가게 운영이 잘 안된다니 속상할 것 같아요 .",
        "answer":"가게에 돈도 많이 들었는데 은근 착잡한 기분도 많이 들어 ."
    },
    {
        "question":"다음에 어떻게 괴롭힐지 걱정이시군요 .",
        "answer":"쟤들은 걸신들린 사람들처럼 새로운 반찬만 있으면 난리를 피워 . 나만 힘들어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"문구점으로 도망가려고 하시는군요 .",
        "answer":"쟤들은 소리 지르는 낙으로 사는 애들이란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"가족끼리 여행을 갔는데 안 좋은 일이라니요 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"여행을 가던 도중에 타이어에 펑크가 나버렸지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 강아지를 돌봐주지 않아서 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"사실 지금 화가 났어 . 딸이 강아지 키우고 싶다고 했는데 막상 강아지를 돌보지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이번에 졸업을 하셨다니 졸업 축하 드려요 .",
        "answer":"근데 대학교를 가지 않겠다고 자꾸 고집을 부려서 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 상여금이 나와서 친구들과 술자리에서 내가 산걸 들켰어 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 교육에 대한 부분이 고민이시군요 . 어떤 이유에서 고민이 되시나요 ?",
        "answer":"자기가 원하는 것을 얻기 위해서 심하게 떼를 써 ."
    },
    {
        "question":"아내가 바람을 피웠다고 오해해서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"이럴 때마다 어이없어 . 기분이 안 풀려 ."
    },
    {
        "question":"따님이 손에 가시가 박혔는데 빼달라고 떼를 쓰는 군요 .",
        "answer":"혼자 하는 습관을 들여야 하는데 만날 해달라고 해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 공놀이를 하다가 창문을 깨버렸군요 걱정이겠어요 .",
        "answer":"혼내야 하는데 아들을 혼내려니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"가족외식에서 아들이 안 가겠다고 해서 화나셨군요 .",
        "answer":"아들이 사춘기 인지 요즘 자꾸 다 같이 있는 자리에서 빠지려고 하네 ."
    },
    {
        "question":"운동하시는 곳이 거리가 멀군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 그곳이 이 동네에서 제일 시설이 좋고 운동기구들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 영양제의 종류를 더 늘리셨군요 .",
        "answer":"영양제라도 너무 많은 양을 먹으면 몸에 좋지 않을 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"약 드시는 문제로 술을 못 드시는군요 .",
        "answer":"나는 술자리를 정말 좋아하는데 다 못 가게 되어버리니 우울하고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"마감기한이 남았는데 부장님이 업무 재촉을 하셨군요 .",
        "answer":"지금 바로 해서 내야 돼 ."
    },
    {
        "question":"팀장이 본인 일을 나에게 다 떠넘겨서 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"저 인간 저 버릇 어떻게 고쳐줄지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"귀찮게 하는 사람이 있어서 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"싫다는 사람 왜 자꾸 귀찮게 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들 때문에 성가신 감정을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"왜들 그렇게 나만 보면 뭐 맡겨 놓은 것처럼 힘들게 하나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 귀찮으신건지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"주변에서 모든 문제를 다 나한테 물어봐 . 성가시게 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 일이 많이 들어왔나요 ?",
        "answer":"거기다가 신입 교육까지 해야 되서 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 오해를 하셔서 상담을 하자는 말씀을 들으셨군요 .",
        "answer":"상담이 필요 없다고 했는데도 자꾸 선생님한테 솔직하게 말해보래 ."
    },
    {
        "question":"어린 동생이 놀아달라고 보채니 좀 귀찮으신가봐요 .",
        "answer":"맞아 . 난 학교에 학원에 숙제까지 하려면 바쁜데 안놀아주면 울고 불고 난리가 나 ."
    },
    {
        "question":"취업 과정이 까다로워서 성가시게 느껴지는군요 .",
        "answer":"차라리 복권에 당첨 됐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"명절에 집에 갔는데 취업 언제 할 거냐고만 물어봐서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"잘 지냈니 밥은 잘 먹니 친구들은 잘 만나니 이런 질문들을 해도 되잖아 . 근데 직장은 구했니 취업은 언제 할 거니 공무원 시험 볼 거니 이런 질문만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 잠버릇이 고약하군요 .",
        "answer":"귀엽긴 하지만 잘 때만큼은 너무 성가신 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자 상사 때문에 힘들어 하시는군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이도 많으신데 회식 자리에서 자꾸 술을 권유하고 약간의 터치도 있으시고 하네 ."
    },
    {
        "question":"아이 돌보는 것이 힘드시군요 . 어떤 부분이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"밤에 잠을 잘 수 없어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"업무 분담이 되지 않아 성가신 일이 많군요 . ",
        "answer":"회사에 가서 똑 부러지게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들 중에 성가신 사람이 있으시군요 . 그 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 말이 이랬다저랬다 해서 만날 때마다 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"마음에 없는 직원이 자꾸 접근해서 성가시고 귀찮으시군요 . ",
        "answer":"그 사람은 예의상 하는 대답과 행동에도 의미를 두고 혼자 착각하는 것 같아 . 그렇다면 내 생각이 어떤지 확실하게 답해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 요즘 떼쓰고 있나 봐요 .",
        "answer":"안된다고 해도 막무가내로 졸라 ."
    },
    {
        "question":"친구의 반복되는 부탁이 성가신 거군요 .",
        "answer":"친한 친구라 안 해줄 수도 없고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 성가시군요 . 병원에는 다녀오셨나요 ?",
        "answer":"병원에 가봤는데 허리디스크래 . 어쩐지 허리가 아파서 일어나기 귀찮더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 단점때문에 여자친구가 맘에 안드실까요 ?",
        "answer":"여자친구가 마음을 자주 바꿔 . 게다가 내가 편해서 나한테 더 그러는지 모르겠는데 약속을 하도 자주 바꾸니까 너무 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"관계를 개선하고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"사과만으로도 문제해결이 가능한데 일을 더 키우려고 해서 많이 화가 났겠군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 건 많이 없다고 생각하는데 큰 처벌을 받을까 봐 너무 화나고 두려워 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 일어난 일은 혼자 해결할 수 있는데 자꾸 가족이 개입하려 해서 많이 귀찮고 성가셨겠어요 .",
        "answer":"그래서 집에서 만날 잔소리만 들어 . 집을 나가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부에 방해가 돼서 많이 화가 나고 시끄러웠겠어요 .",
        "answer":"조용히 해달라고 말하고 싶은데 그럴 용기는 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"선생님 없이 해결할 수 있는데 선생님이 끼어들어서 많이 귀찮았겠어요 .",
        "answer":"우리끼리도 충분히 잘 해결할 수 있는데 사이가 더 안 좋아진 것 같아 답답해 ."
    },
    {
        "question":"도와주겠다고 나서는 애들 때문에 화가 많이 났겠군요 .",
        "answer":"오히려 그런 애들 때문에 피해자가 더 힘들어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 말대꾸하는 친구 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"더 이상 그 친구랑 대화하고 싶지 않아 . 너무 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"자리를 다 망쳐놓아 전부 정리해야 하는 상황이군요 . 막막하고 화나셨겠어요 .",
        "answer":"혼자 치울 생각을 하니 귀찮고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"계속해서 학폭위를 취소해달라고 비는 친구 때문에 귀찮고 화나셨겠어요 .",
        "answer":"그 친구가 나를 따돌렸기 때문에 취소하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"아니 글쎄 조용히 자고 싶은데 옆 사람이 코를 고네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"노인정 김 씨가 결핵을 옮기는 바람에 몇 달 동안 약을 먹게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"박 씨가 귀찮게 하는군요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 내 자식이지 박 씨 자식이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"매달 회비를 빨리 내라고 재촉해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"돈이 있어야 빨리 내지 . 그냥 옆집 영감을 피해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"빌린 돈을 빨리 갚으라고 독촉해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"그냥 무시하고 지낼 수도 없고 도망가 버릴까 ?"
    },
    {
        "question":"은행에서 어렵게 금융상품 가입을 권유해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나이 많다고 무시하는 것도 아니고 자기들 승진하려고 이용하는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"업무 외에 외부 활동이 너무 많아서 힘드시군요 .",
        "answer":"회식을 줄이고 미팅을 분담했으면 좋겠는데 상사분께 어떻게 말해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"상사가 자꾸 의견을 바꿔서 일정이 꼬이는군요 . 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 의견을 바꾸면 기간 내에 못 한다고 말하고 싶은데 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"수능이 얼마 남지 않아서 신경이 예민해지셨군요 .",
        "answer":"응 남은 시간을 잘 쓰려고 요즘 학교 쉬는 시간에도 공부하는 분위기인데 눈치 없이 떠드는 애들이 있어서 정말 거슬려 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 요구를 듣고 어떠셨나요 ?",
        "answer":"아빠는 어렸을 적부터 용돈 한번 준 적 없으면서 내가 돈을 버니 계속 달라고 해 . 드리기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"어린 동생이 놀아달라고 칭얼대니 좀 귀찮으신가봐요 .",
        "answer":"맞아 .난 학교에 학원에 숙제까지 하려면 분주한데 안놀아 주면 울고 불고 난리가 발생해 ."
    },
    {
        "question":"엄마랑 함께 다니는게 불편하신가요 ?",
        "answer":"나는 집에서 쉬고 싶은데 계속 같이 외출하자고 하니까 귀찮고 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"동생분을 맨날 챙기시느라 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 걔가 뭘 빼먹고 가면 성가시게 계속 내가 가서 줘야한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 오해를 하셔서 면담을 하자고 하시는군요 .",
        "answer":"상담이 불필요하다 했는데 자꾸 선생님한테 진솔하게 말해보래 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 어떤 식으로 관여하시나요 ?",
        "answer":"매번 치과의사가 돼야한다고 하시면서 나한테 질문도 않고 학원만 몇개를 등록해놨어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 행동에 귀찮음을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 이미 충분히 놀아준 것 같은데 부족한가봐 ."
    },
    {
        "question":"성적 묻는 건 정말 스트레스죠 .",
        "answer":"아주 짜증나고 성가시고 다 싫어 ."
    },
    {
        "question":"벗이 따돌림에 시달리고 계시군요 . 도와드릴건가요 ?",
        "answer":"아니 . 나도 친구가 없어서 어려운데 그럴 힘이 없어 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 어떤 대화를 나누었나요 ?",
        "answer":"같은 대학에 가자고 제안하더라구 나는 지망 대학교가 있는데 ."
    },
    {
        "question":"그 사람이 그렇게 행동하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"나는 처음보는 사람이야 그래서 내일 왜 그랬는지 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 상세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"조만간 시험이라 공부하는데 옆에서 계속 시끄럽게 하면서 훼방놓잖아 . 화를 내 봐도 소용이 없어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건인가요 ?",
        "answer":"잘못도 없는 애들이 욕을 먹잖아 ."
    },
    {
        "question":"찾아오는 사람이 없어 고립된 느낌이시겠어요 .",
        "answer":"최근 몸이 안 좋아 돌아다니지 못해서 그런가 봐 . 누구도 나를 찾아오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"공부를 계속해야 해서 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어서 이 시간이 종료되면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 참견을 하신 편이신가요 ?",
        "answer":"정말 별거 아닌 일 까지도 전부 간섭한다니까 ."
    },
    {
        "question":"어찌 하셨어요 ?",
        "answer":"나는 참 민망하게도 신발끈을 묶으면서 계산을 하지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"감정이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"형편이 나아지면 좋겠지만 이미 늦은것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일 있으세요 ?",
        "answer":"친구들이랑 노는데 매번 걱정된다면서 전화를 해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 안좋은 감정이 있으시군요 .",
        "answer":"나는 떨어지고 그 친구는 합격할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노동력을 상실했다는 것에서 오는 슬픔이 크시겠어요 . ",
        "answer":"나 자신이 무능하고 가치 없는 인간으로 보일까봐 걱정이야 . "
    },
    {
        "question":"부인께서 옛날부터 잔소리가 심하셨나요 ?",
        "answer":"그렇게 심한 편은 아니었는데 더 늙어가니 잔소리가 심해지네 . 잔소리만 들으니 내가 무가치한 사람인 것 같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지금의 삶은 어떠신가요 ?",
        "answer":"이상과는 괴리감이 크지 ."
    },
    {
        "question":"재산도 없고 아내와도 사이가 안 좋으시군요 .",
        "answer":"재산도 재산이고 생활비조차 제대로 못 버는 내가 무기력한 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"무슨 생각을 하셨어요 ?",
        "answer":"아픈 남편한테 아무것도 못 해서 내가 무가치한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸과 옛날얘기를 하셨군요 .",
        "answer":"딸이 사춘기 때 우리 부부 모두 일을 하지 못해서 경제적으로 힘들었거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"부양가족도 돌볼 사람도 많은데 형편이 여의치가 않네 ."
    },
    {
        "question":"왜 싸웠다고 하던가요 ?",
        "answer":"나중에 더 나이 들어 자기가 아프면 어떻게 할 거냐고 남편에게 물으니 요양원에 보낸다고 하더래 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 아픈 남편을 돌보시는군요 .",
        "answer":"내 친구는 자신이 능력이 없어 아픈 남편이나 돌본다고 하지만 그렇게 가치 있는 일이 또 어디 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 속상한 일이라도 있으신가요 ?",
        "answer":"남편은 목욕탕에서 넘어져서 세수하는 것까지 돌봐줘야 하고 손녀딸도 어린이집 다녀오면 봐줘야 하고 내 시간이 전혀 없어 ."
    },
    {
        "question":"할아버지가 아프신가요 ?",
        "answer":"치매 걸려 자기 스스로 대소변도 못 가려 . 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 부족한 부분이 있나요 ?",
        "answer":"아주 소득이 뚝 끊겨 생활에 쪼들리니 무기력해지고 큰일이지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"자식들과 따로 살다보니 너무 편하고 좋았는데 많이 고민이 돼 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴로우시겠네요 얼마나 마음이 아프시 겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해볼수도 없이 당했어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문인지 알려 주시겠어요 ?",
        "answer":"병에 걸려서 거동이 불편한 상태야 . 내가 정성을 다해서 돌보고 있는데 나도 몸이 좋지 않아서 돌보는 게 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나도 곧 죽을 수도 있다는 생각에 내 삶이 무가치해지는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구인데도 어쩜 이렇게 다르지 ? 아픈 남편을 돌보는 친구의 태도가 다른 친구와는 너무 달라서 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 어떻게 지내시던가요 ?",
        "answer":"계속 우울한 모양이야 . 혼자 무료하게 지낸다고 해 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 일을 당했군요 ! 교통사고가 어떡하다 났는지 얘기해 줄수 있나요 ?",
        "answer":"내가 운전하고 집사람이 옆자리에 앉았는데 뒤에서 트럭이 받았어 . 나만 살아남아서 죄책감이 들어 . 자녀들도 나를 원망 하고 정말 살아갈 기운이 없어 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이혼하셔서 정말 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 우울증이 있어서 이혼당한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노년기 이혼을 하셨나 보네요 .",
        "answer":"이혼한 이후 마음이 편하다 하니 그간 마음고생이 얼마나 심했는지 짐작이 가 ."
    },
    {
        "question":"아내가 대하는 태도가 예전과 같지 않아서 그러시는군요 . 어떤 원인인지 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"내가 실직하고 나서 집 안에 있을 때부터 그런 태도를 보이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"생신 축하드려요 . 주변에 다른 사람은 없나요 ?",
        "answer":"있어 . 남편은 그런 거 기억 못 해 . 나만 보면 돈 벌어오라는 말만 해 ."
    },
    {
        "question":"부친이 투병 중에 돌아가셔서 마음이 아프고 슬프고 후회되시는군요 .",
        "answer":"살아계실 때 아버님 뜻대로 행하지도 않으면서  제대로 효도 한번 못한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 있으신데 아직도 가족들을 돌보고 계시는군요 .",
        "answer":"그래 . 나 영감이 중병에 걸려서 간호해야 하고 병원에도 데리고 갔다 와야 하고 일도 하러 다녀야 해 . 나도 사실은 신경이 예민해서 쓰러진 적도 있어서 정신과 약을 먹고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"남편이 이혼하고 자유롭게 살고 싶어 하는 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분 남편이 병 중이신가 봐요 .",
        "answer":"오래 투병 중인 남편을 돌보느라 힘이 든 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 고민이 많으신 거로 보이네요 .",
        "answer":"이십 대였던 나의 진로 선택부터가 잘못됐던 거 같아 . 내 아내도 금전적으로는 도움이 별로 안 되기도 하고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 안 좋은 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자식들과의 관계가 점점 멀어져가고 있어 . 늙어서 경제적으로 도움이 되질 못 하니까 날 대하는 태도가 예전 같지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼시게 된 계기가 있으신가요 ?",
        "answer":"응 자식들을 너무 떠받들며 살아오니 안하무인이 되어 이제 내가 늙고 병들어 일도 못 하게 되었는데 자식들이 나 몰라라 하네 . 힘들어도 헌신하며 키워왔는데 . 내가 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"남들의 이야기에 많이 자책하고 계시는 모양이죠 .",
        "answer":"주말이면 모임을 한다고 나가 버리는 마누라를 보면 늙어서 잘못된 결혼이 아니었던가 라고 자꾸 생각해 . 그래서 처가 행사에도 가지 않고 같이 어울리기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"비난받은 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"아르바이트하는 곳에서 약간의 사고가 있었는데 위로하거나 다친 곳을 살피기 전에 왜 그랬냐며 소리를 높이는 것을 보았어 ."
    },
    {
        "question":"이혼하고 마음이 안 좋겠네요 .",
        "answer":"참고 살려고 그렇게 노력했는데 계속되는 남편의 폭언과 폭력을 더는 참지 못하겠더래 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 크시겠네요 . 왜 체력이 떨어지셨나요 ?",
        "answer":"아무래도 요즘 잘 챙겨 먹질 않아서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"아내도 나 때문에 평생 고생만 했다고 불만이고 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프니 부정적인 생각이 드나 보네요 .",
        "answer":"집에서 투병 중이라 일하지 못한다고 가치 없는 사람은 아니라고 얘기해 줘도 잘 받아들이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"경제활동이 중단되어 무시를 받는다고 느끼시는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"와이프가 이젠 대화도 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"이 나이에 나도 몸이 아파서 병원 다니는데 병든 남편 부양해야 되고 수발까지 해야 하니까 너무 비참해 ."
    },
    {
        "question":"급여가 적어서 속상하셨군요 . 카드빚이 많았나요 ?",
        "answer":"별로 많지도 않은데 봉급이 적어서 그래 . 근근이 생활하고 노후준비는 하질 못해 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 부부 사이에 금이 간 것 같다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 오래전부터 있는 당뇨 때문인지 성에 대해 자신감이 없어졌어 . 그러니 스스로 마누라가 멀어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비참함을 느끼신 것 같네요 . 무슨일이세요 ?",
        "answer":"나이 드니까 몸도 약해지고 직장에서도 일을 그만두라고 해서 퇴사했어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세하게 말해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"노년기가 되니 남편이 치매가 생겨서 이혼하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아이들한테 안 좋은 말을 들으셨나 보군요 .",
        "answer":"첫째와 둘째가 말다툼을 하길래 둘이 앉혀 놓고 차분하게 얘기를 해 보려고 했는데 엄마가 뭘 아냐고 대들잖아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"나이가 들어서 그런지 자긍심도 자기애도 사라지는 기분이 들거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 쓸모없다고 여겨지시나요 ?",
        "answer":"나이가 들수록 내 자신의 존재가 무의미한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아프시군요 . 남편분의 간호로 무엇을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"남편이 열이 나서 며칠 집에서 쉬었는데 내가 돌봐주겠노라 큰소리치고는 약 먹는 시간을 어겼지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어들면서 생활이 힘드시군요 .",
        "answer":"나가는 돈은 일정하고 소득이 없다면 근심은 크네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유에서 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"요즘 집사람과의 관계도 소홀해지고 유대감이 없어진다고 해야 하나 ."
    },
    {
        "question":"몸이 성치 않으신 상황에서 남편분까지 큰 질환이 오셨으니 얼마나 힘이 드실까요 .",
        "answer":"아이들은 나 몰라라 하고 우리 둘이서 해결해야 하는데 나도 몸이 안 좋다 보니 자꾸 화가 나고 남편한테 성질을 내 ."
    },
    {
        "question":"힘들어 보이시네요 . 무슨 일이 있으신가요 ? ?",
        "answer":"이 나이 먹어서 이혼하게 생겼네 . 아이들 다 키워 놓고 허전하니 우울증이 오더라고 남편은 못 살겠다고 이혼하자고 하네"
    },
    {
        "question":"남편이 편찮으셔서 병간호해야 할 상황이 되셔서 무척 힘드실 것 같네요 . 혹시 병간호를 나누어 할 수 있는 자녀분은 없으신가요 ?",
        "answer":"남편이 워낙 자식들에게 엄하게 해서 아들딸 모두 아버지에게 정이 없으니 내가 도맡아 할 수밖에 없어 . 그런데 이제 나도 힘에 부쳐서 영 쓸모없는 인간이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 누구 말씀이신 건가요 ?",
        "answer":"남편 말이야 . 젊으나 늙으나 이건 뭐 자기 손으로 할 줄 아는 게 하나 없으니 쫓아다니며 다 해 줄 수도 없고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"젊었을 때 뭐 했나 라는 생각이 들며 나 자신이 한없이 초라하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"생각이 바뀌신 건가요 ?",
        "answer":"주변 가까운 친지의 죽음을 보면 무너져내리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"네 . 틀림없이 옳으신 말씀인데 현실은 부정적입니다 .",
        "answer":"경제력은 개선되도록 노력하고 가정은 애착을 가지고 사랑하는 사람이 되어야 한다 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러시는지 말해주세요 .",
        "answer":"안 그래도 벌이가 시원치가 않아서 집사람 볼 낯이 없는데 이제 나이마저 드니 완전히 소득이 없어져 버렸잖아 . 무위도식하는 것이 부끄러워"
    },
    {
        "question":"어떤 부분으로 후회하시나요 ?",
        "answer":"고등교육을 받지 못해서 급여도 낮게 받았고 결과적으로 노후준비도 제대로 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"교육을 받지 못했던 일로 무슨 일이라도 있으신지요 ?",
        "answer":"배운 것이 없으니 할 수 있는 것도 거의 없고 벌이가 변변하지 않으니 당연히 노후준비가 부족할 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"누구에게 그런 말씀을 하시는지요 ?",
        "answer":"나 말이야 . 나 자신에게 하는 말이지 . 어찌 이리 못났는지 ."
    },
    {
        "question":"더 자세한 이야기를 들어 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가장으로 열심히 일하며 살려고 노력을 했는데 경제력을 상실하니 외면당하면서 살 게 되어 처량하네 ."
    },
    {
        "question":"본인의 학벌에 대해 원망하는 감정을 갖고 계시나 봐요 .",
        "answer":"현실적으로 늘 비관하면서 살고 있어 . 결과적으로 노후준비도 안 된 채 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일이 없다고 느끼는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"배운 게 많지 않아서 할 수 있는 일이 없어 . 먹고살 것도 없고 . "
    },
    {
        "question":"부인이 돌아가셔서 힘드시고 외로워 보이시네요 .",
        "answer":"자식들이랑은 서먹했어도 아내랑은 사이가 좋았지 . 이런 좋은 사람을 무슨 복에 만났나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부인의 기일이었군요 ! 산소에는 혼자 갔다 오는 건가요 ?",
        "answer":"응 . 자식들은 따로 갈 꺼야 . 내가 집사람 속을 많이 썩였다고 나를 원망하고 있으니 다 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"스스로 그렇게 말씀하실 계기가 있으신지요 ?",
        "answer":"내가 가장과 남편 구실을 변변히 못 해서 아내가 불만에 가득 차서 우리 관계가 안 좋거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으시길래 그렇게 자신이 밉다고 느끼시는지요 ?",
        "answer":"아들과 사이가 안 좋았어 . 올 때마다 문전박대하고 안 좋은 사이로 지내다가 그만 먼저 앞세웠지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"요즘은 많이 그런 것 같아요 .",
        "answer":"요즘은 내가 죽거나 처가 먼저 가면 누가 뒤처리를 감당할지 매우 걱정스러워 ."
    },
    {
        "question":"매니저 때문에 연예인들은 아묵서도 할 줄 아는게 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"연예인도 아닌 내가 그런 상태야 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 걱정이시군요 ?",
        "answer":"맞아 . 미리미리 준비해 놓지 않고 배운 것도 없어서 갈 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"중졸이라고 사람들이 무시하고 그래 . 아직 노후준비도 못 했는데 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 많이 도와주셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 막상 남편이 아프면 내가 종일 그렇게 곁을 지키며 간호할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"둘째 따님이 결혼 생각이 없으셔서 걱정되시나 보군요 .",
        "answer":"내게는 둘째 딸 말고도 몸 아픈 영감이 집에만 계속 누워 있어서 환갑 훨씬 더 지난 내가 영감 간병을 해야 하고 둘째 딸이 공부하는 것도 도와야 해서 너무 힘들고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"자녀 관계가 악화하여서 걱정이시군요 .",
        "answer":"너무 나빠져서 어떻게 해야 할지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"노년에 이혼한 친구분을 만나셨군요 . 친구분은 어떻게 지내시나요 ?　",
        "answer":"그렇게 바라던 이혼이었는데 경제적 뒷받침이 되지 않아 힘이 드는가봐 .　"
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 어떤 일인지 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구가 황혼 이혼을 했다네 ."
    },
    {
        "question":"가치 있는 사람이 되고 싶으시군요 .",
        "answer":"그런데도 자꾸 자신감이 하락하고 뭔가 해놓은 게 눈에 보이지 않아서 답답할 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"치매에 대한 어떤 증상이 있으셔서 걱정하시는 건가요 ?",
        "answer":"아직은 없는데 앞일은 알 수가 없고 치매면 나 자신이 아무 쓸모도 없고"
    },
    {
        "question":"친구분이 이혼을 하신 건가요 ?",
        "answer":"남편과 같이 살 때는 자신이 무가치한 것 같아 침울해하더니 이제는 아니야"
    },
    {
        "question":"힘든 일이 있으셨나 보네요 .",
        "answer":"몸이 아프니 자신이 쓸모가 없다고 생각하는 것 같아 . 나도 수발하느라 좀 힘들고 ."
    },
    {
        "question":"왜 자신이 쓸모없다고 느껴지시나요 ?",
        "answer":"몸이 안 따라 주니 아무것도 할 수 없으니 쓸모가 없는 것 같아 . 남편에게도 짐만 되고"
    },
    {
        "question":"왜 한심하다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"친구들과도 사이가 안좋아지고 내 자신이 너무 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"아들이 아파 걱정이시군요 .",
        "answer":"평소에 잘해줬어야 했는데 이제 와서 괜히 후회되네 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 잘 하지 못한 본인을 후회하고 계시네요 .",
        "answer":"괜히 주위 사람들과 비교하게 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후자금을 준비못하셨나요 ?",
        "answer":"노후자금을 미리 준비하기가 어려웠어 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 자신이 쓸모없게 느끼시는군요 . 자세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"남편이 아픈데 나도 아파서 도움을 줄 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어 일도 못 하고 수입도 없고 그 어디에도 도움이 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"우울하고 슬프다고 느끼시는군요 . 왜 그런 생각을 하게 된 이유를 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"혼자가 되니까 홀가분할지 알았는데 더 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려워 지니 자신감을 잃고 계시군요 .",
        "answer":"자녀들하고도 마음을 터놓지 못하니"
    },
    {
        "question":"앞으로 생활을 걱정하시는군요 . 그중에서 가장 걱정이 되는 점을 말씀해 주세요 ?",
        "answer":"소득은 줄지만 매달 나가는 돈은 하나도 줄지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남편분을 제대로 돌보시려면 건강하셔도 모자랄 판에 편찮으시기까지 하시니 얼마나 힘드실까요 ?",
        "answer":"자식들이 어쩌다 코빼기를 내밀긴 하지만 내가 없으면 아무것도 안 되니 난 고생이나 하라고 태어난 존재인가 봐 . 덕분에 정신질환까지 얻었으니 미친 거나 다름없지 머 . "
    },
    {
        "question":"마음이 아주 아프시겠어요 . 은퇴하시고 제 이 의 직장은 가져보시지 않으셨습니까 ?",
        "answer":"사무직 삼십 년을 하고 퇴직했는데 나이가 많다고 써주는 데가 없어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 한심하다고 느끼시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"퇴직 후에 일하지 않고 집에 있으니 내 스스로가 가치 없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는 이유를 말씀해보시겠어요 ?",
        "answer":"가족들과 잘 지내고 싶은데 내가 먼저 다가가도 반응이 없어 ."
    },
    {
        "question":"한심하고 증오스럽다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"얼마 전 어머니가 돌아가셨는데 어머니의 임종을 지키지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 죽음에 아주 슬프시겠네요 . 무슨 일로 돌아가시었나요 ? ",
        "answer":"암으로 고생하다 갑자기 악화하여서 . 바빠서 임종도 못 보고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ? 말씀해 \n주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"와이프 건강이 이렇게 될 때까지 알아채지도 못하고 죽을 때까지 손도 못 써봤어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러세요 ? 무슨 일 있으신 거예요 ?",
        "answer":"아니 . 지금까지 노후준비도 안 해놓고 뭐 하고 살았나 싶어서 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 관계가 왜 숙제와 돌봄으로 느껴지시나요 ?",
        "answer":"가족과의 유대감과 끈끈함도 없어 . 가족 속의 나의 존재는 무가치한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노년이 되어 육체적 정신적으로 나태해 지는 게 느껴지시나 보네요 .",
        "answer":"요새는 인공시대라서 우리하고는 맞지 않아서 갈등이 생기고 ."
    },
    {
        "question":"이혼하고 싶으셨나요 ?",
        "answer":"그럼 . 생각하고 인내하고 또 인내하고 그랬지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하게 되셨어요 ?",
        "answer":"이기주의는 유대감이 부족하면 자기 제일주의가 된다 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 큰 수술을 하셨네요 . 어머님도 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"수술한 날 빼고는 병원에 가지도 못하고 있어 . 내가 무릎이 안 좋아서 걷지도 잘 못하니까 간병을 아예 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"이혼이 결정된 사실에 대해서 무척 부당하게 느끼시나 봅니다 . ",
        "answer":"내가 감정 기복이 심해서 남편이 오래 힘들어 했었는데 결국 이혼을 하게 됐네 .  "
    },
    {
        "question":"예전같지 않은 수입이 무척 불안하신가 봅니다 . ",
        "answer":"예전에는 적금도 원없이 붓고 지출에도 큰 제약이 없었는데 정말 까마득한 옛일이 됐어 ."
    },
    {
        "question":"멀어진 이유가 있나요 ?",
        "answer":"허리가 안 좋아져서 이제 무거운 밥이나 국은 못 해 가겠다고 했더니 싸움이 났어 . "
    },
    {
        "question":"아내분이 돌아가셔서 많이 힘드시겠어요 . 어떤 부분이 가장 후회되시나요 ?",
        "answer":"아내를 자주 구박했었는데 그때는 왜 그렇게 못났던 건지 . 자꾸 생각나서 내 자신이 밉고 살 가치가 없다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 많이 힘드시군요 . 최근 상황에 대해 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"저축해 놓은 게 없으니 하루 벌어 하루 먹고 사는데 일하는 것마다 실수 투성이야 . 배운 게 없으니 제대로 할 줄 아는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"사모님과 다툼이라도 하신건가요 ?",
        "answer":"요즘 들어 말만 하면 무시하는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"사모님과의 사별이 무척 아쉬우신가 봅니다 . ",
        "answer":"몸이 아프다는 것을 혼자만 오래 알고 병을 키우게 두었더니 아이들 원성이 자자해 . "
    },
    {
        "question":"남편분이 아프시니 힘들고 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"병원비며 생활비며 드는 돈은 많은데 내가 돈을 벌 능력도 없고 ."
    },
    {
        "question":"따님이 출산을 앞두고 있나보네요 . 못하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"어깨가 아파서 물건도 못 들고 내 한몸 움직이기도 힘들거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그런 마음이 드시는지 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내는 내가 맨날 집에서 삼식하는 게 귀찮다고 하는데 어디에도 쓸모없는 밥만 축내는 사람이 된것 같아 ."
    },
    {
        "question":"인생을 헛살았다는 생각이 드신다고 하셨는데 왜 그런 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"직장 다닐 때에는 주변에 친구도 많고 여기 저기 모임도 많았는데 이제는 아무도 나를 불러주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"동생분이 돌아가셨으니 마음이 얼마나 아프실까요 . 지금 많이 힘드시죠 ?",
        "answer":"막내동생인데 암에 걸렸대도 곧 괜찮아질 줄 알았는데 이렇게 빨리 가 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 바보같이 살았다고 말씀하셨는데 왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"배운 것도 없어도 성실하게만 살면 되는 줄 알았는데 그게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"스스로의 처지를 굉장히 비관하고 계시는군요 . ",
        "answer":"남편은 십 년째 대장암으로 집에만 누워있고 아들도 게임방에서만 먹고 자네 ."
    },
    {
        "question":"타인과의 삶이 비교되어 무척 불만족감이 높으시군요 . ",
        "answer":"어린 시절에 새엄마 밑에서 학대받으며 무관심 속에서 컸어 ."
    },
    {
        "question":"첫사랑인 사람을 만나 사시는데  무슨 일이라도 생겼나요",
        "answer":"암에 걸려 얼마 살지 못한대 . 나는 왜 이렇게 팔자가 센지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"필요한 치료를 받지 않아서 혼자된 것을 무척이나 후회하시는군요 . ",
        "answer":"평생 나만 바라봤던 남편을 너무 의심해서 그 사람이 지쳐버렸어 . "
    },
    {
        "question":"아드님과 요즘 문제가 있나요 ?",
        "answer":"내가 결혼하겠다는 여자가 마음에 안 든다고 했더니 그 다음부터 대꾸를 안 하네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점을 후회하신다는 건가요 ?",
        "answer":"가정폭력을 견디면서까지 가정을 지키려고 했던 스스로가 한심해 . "
    },
    {
        "question":"두 달이나 병원에 계셔야 한다면 많이 다친 것 같은데 도움받을 만한 자녀는 가까이 있나요 ?",
        "answer":"아들부부는 택배일을 하고 있어서 도움받기가 힘들어 . 혼자 목발짚고 움직일 수 있어 . "
    },
    {
        "question":"남편분이 우울증이 심하시군요 .",
        "answer":"잠을 못자고 밤새도록 거실에서 오가는 소리 듣고 있으면 나도 잠을 못자서 우울해지는 것 같애 ."
    },
    {
        "question":"시대마다 선호하는 진로가 있는 걸까요 ?",
        "answer":"그런가 봐 . 나는 예전에 배운 거로 먹고 살다가 시대의 변화를 정통으로 맞았지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"젊었을 때는 나는 남들과는 다르다는 자부심에 가득 찼지만 지금은 남들과 잘 융화되지 않는 것 같다고 느껴 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 까마득하신 걸까요 ? 좀 더 구체적으로 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"경제적인 문제가 걸리네 . 앞으로 병이 없이 건강하게 살다가 죽는다고 가정해도 여윳돈이 모자라 ."
    },
    {
        "question":"그런 슬픔이 있었군요 . 숙부님과 많이 친했던가 봐요 ?",
        "answer":"마지막 남은 웃어른이고 나에게 아주 잘해주시던 분이라 더 안타깝지 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시겠어요 노환으로 돌아가셨나요 ?",
        "answer":"연세도 있지만 폐암으로 고생하시다 돌아가셨지 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족을 책임지는 처지인데 소득이 적어서 풍족하게 해주지 못해 . 내가 가치 없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"나이 때문에 일자리를 잃고 생계를 유지하기 어려워지셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"몸 쓰는 일이 아닌 머리 쓰는 일을 했다면 노년에 이렇게 고생하지 않았을 텐데 . 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"돈 때문에 힘든 일을 그만두시지 못하시는군요 .",
        "answer":"좀 쉬면서 내 시간을 갖고 싶은데 그럴 수 없어 . 내가 능력이 없어서 그런 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아직 성숙하지 않아 아이한테 미안하시군요 .",
        "answer":"차라리 다른 부모한테 태어났으면 지금 보다 더 행복할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분의 자존감이 낮은 것이 사용자님 때문인 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"딸이 자신의 가치를 인정하지 못하는 게 내 강압적인 양육방식 탓인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지난날들이 후회돼서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"아내가 가고 난 뒤로 자식들과도 소원해졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 놀려서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 이렇게 태어난 걸 누구를 탓하겠어 . 나는 쓸모없어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음과 자녀 양육 문제로 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"생각해보니 이제까지 내가 한 건 없더라고 . 아이도 거의 남편이 혼자 키웠다고 할 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 미안한 마음이 드시나 봐요 .",
        "answer":"다 내 잘못이야 . 불쌍한 내 아들은 엄마를 잘못 만난 거지 ."
    },
    {
        "question":"회사 일과 관련해서 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"젊은 애들에 비해 머리도 안 돌아가고 점점 쓸모없어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸려 많이 놀라고 두려우셨겠어요 .",
        "answer":"남편에게는 고맙지만 너무 미안해 . 나는 남편에게 도움은커녕 짐만 되고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 무능력하다고 생각돼서 우울하시군요 ?",
        "answer":"이게 다 내가 무능력해서야 . 돈도 못 벌어서 가장으로써 우리 가족들에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"자신이 부족하다고 생각돼서 우울하시군요 ?",
        "answer":"가족들에게 이정도밖에 해줄 수 없는 것이 정말 미안하고 나 자신이 부끄러워 ."
    },
    {
        "question":"매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나 자신이 너무 쓸모가 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 안 되어서 힘드시군요 .",
        "answer":"난 살 가치도 없다 . 이제 죽을 때가 다 됐나 봐 ."
    },
    {
        "question":"나이를 먹으면서 삶이 무가치하게 느껴져서 더 슬프시군요 .",
        "answer":"몸이 성한 데가 없는 거 같아서 더 젊었을 때 자기 관리 못 한 게 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"본인이랑 맞지 않는 업무로 인해 스트레스를 많이 받으시겠어요 .",
        "answer":"과장인데도 대리보다 못한 나 자신을 보면서 이 회사에서 나는 더는 가치가 없다고 느껴 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 돈을 벌 수 없게 된 현실에 많이 마음 아파하시는군요 .",
        "answer":"남편도 일찍 보내고 겨우 아이들을 키웠는데 이제 어렵게 사는 자식들에게 짐이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무릎 인대 파열로 그동안 이루려고 노력했던 것이 엉망이 되어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"조금만 더 조심했더라면 이런 부상을 입지 않았을 텐데 나 자신이 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"노후도 준비되어 있지 않고 자녀분들도 찾아오지 않아 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아내가 떠나고 자식들을 돌보지 않고 술과 함께 지낸 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"무기력하고 자존감이 낮아 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"우울하고 되는 일도 없어 . 내가 사회에 쓸모 있는 사람일까 ?"
    },
    {
        "question":"경제적 불안함 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"돈도 못 벌고 이젠 나 자신이 쓸모없다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 장점이 무엇인지 알 수 없어서 많이 실망스러운가 봐요 .",
        "answer":"친구들은 다들 앞으로 어떻게 할 건지 계획이 있는 것 같은데 나만 이러고 있어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼 후 많이 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"앞으로 혼자 어떻게 살아가야 할지 모르는 나도 너무 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"일을 못 하고 자녀에게 경제적 도움을 받으며 사는 스스로가 무가치하게 느껴져서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게도 내가 그저 짐으로 느껴질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 좋은 옷을 사주지 못해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 되면 잘할 줄 알았는데 너무 큰 꿈이었나 봐 . 내가 너무 못난 아빠 같아 ."
    },
    {
        "question":"할머니께서 아픈데 병원에 갈 수 없어 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 남편 자격도 없어 . 늙어서까지 고생만 시키고 할멈한테 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"아주 어릴 때 아이를 가졌고 좋은 아빠가 되고 싶은데 현실은 그렇지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"아이한테 잘 못 해줘서 한심해 . 멋진 아빠가 되고 싶은데 너무 능력이 없는 것 같아 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"갈등이 매번 생겨서 사용자님이 비참하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"이런 상황이 계속되니까 내가 가치가 없는 사람으로 느껴지기도 해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 안 되어서 사용자님이 한심하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 얼마나 가치가 없으면 취업도 안 되는 건가 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"가족 갈등을 해결하지 못한 것에 대해 자기 비난을 하고 있군요 .",
        "answer":"가족 구성원 중에서 내가 제일 무가치한 것 같아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계가 멀어져 본인의 가치가 떨어진다고 느껴 힘드시겠어요 .",
        "answer":"언제까지나 나에게 꼭 붙어있을 것만 같았는데 . 모두 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋은 남편을 돌보시느라 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"남편 병간호밖에 못 하는 가치 없는 사람처럼 느껴져서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 인한 기억력 상실로 스스로 무가치함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"나이 들어서 아픈 것도 서러운데 남편이 이혼하자고 해 . 모든 게 내 탓이겠지 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘되지 않아 부모님께 짐이 되는 것 같아 많이 괴로우시군요 .",
        "answer":"뭐 하나라도 잘하는 게 없어 . 난 아무짝에도 쓸모없는 인간이야 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 아무도 도와주지 않아서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"집에서 일만 하니까 나의 가치가 없어진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서의 업무가 어렵게 느껴져서 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"승진도 못 하니까 남들만큼 돈도 못 벌고 난 아무짝에도 쓸모없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"경제적 상황 때문에 마음이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"내가 경제적으로 아무 도움을 줄 수 없어서 자신에게 화가 나 . 내가 쓸모없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 방문하지 않아 스스로 무가치하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"남편이 살아 있었을 땐 우리 가족 참 행복했는데 이젠 연락 한 번 하기도 쉽지 않네 ."
    },
    {
        "question":"난처한 상황에 당황한 자신이 바보같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"이론에 따라 아이를 돌보아도 아이가 울기 시작하면 내가 너무 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"남편과 대화 중에 화를 내셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"남편은 소득이 있지만 나는 퇴직해서 수입이 없으니 아무 가치도 없는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성과를 내지 못해 스트레스를 받지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"다음 프로젝트에도 성과가 나쁘면 승진에 좋지 않은 영향을 미칠 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 외모로 놀림을 받아 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 외모는 어떻게 생겼든 상관없는데 내 딸이 놀림을 받았다고 하니 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아내의 기일을 맞게 되어 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"아내한테 더 잘해주지 못할망정 자주 화를 냈던 내가 미워 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민이 있는데 부모님의 무관심 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 가치가 없는 건가 생각이 들고 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 돌보는 게 너무 힘드셨군요 .",
        "answer":"내가 해야 하는 일이지만 나도 가끔은 내 할 일을 하며 쉬고 싶다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"은퇴를 앞두고 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"젊었을 때 돈을 너무 막 쓴 것 같아서 후회돼 . 그때 조금만 아껴 썼으면 ."
    },
    {
        "question":"딸이 원하는 걸 못 사줘서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"난 왜 이렇게 무능력한 걸까 ? 딸에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 고민되어서 심란하시겠어요 .",
        "answer":"부모님도 나에게 관심이 없으신 것 같아 . 나는 구제 불능인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 갈등이 심해져 우울하시군요 .",
        "answer":"돈도 못 버는 내가 무가치하게만 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 관심을 주지 않아서 속상하셨군요 .",
        "answer":"진로를 모르겠는데 부모님도 관심을 안 주니까 진짜 난 쓸모없는 사람이 맞나 봐 ."
    },
    {
        "question":"나이를 먹어가면서 이룬 일들이 없다는 사실 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 누워만 있는 걸까 ? 아무 가치도 없는 아저씨일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"가정에 헌신하면서 살았는데 아내가 이혼을 원하셔서 힘드시겠군요 .",
        "answer":"노력한다고 했는데도 난 좋은 남편이 아니었나 봐 . 가족이라는 틀이 깨지니까 유대감도 사라지고 ."
    },
    {
        "question":"가족들을 책임질 능력이 부족하여 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 쓸모없고 아무것도 하지 못하는 사람으로 느껴지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 죽고 나서 자녀들이 찾아오지 않아 허탈하고 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"내가 아내보다 자식들한테 못 해줘서 그런가 봐 . 난 자식들한테 가치 없는 사람처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 딸한테 의존하는 모습에 한심함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나이가 들어서 나를 뽑아주는 곳도 없으니 내가 무가치한 사람으로 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"돈을 적게 번다고 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"돈을 적게 버니 가족들도 날 무시하는 것 같고 나 자신의 가치가 없다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족에 대한 책임 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"나는 가장인데도 이 정도의 능력이 최대인 게 속상하고 나 자신이 너무 무가치하다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀들과 사이가 멀어지고 있다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자녀분들과 싸울 때마다 이유가 내 탓 같아서 날 비난하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 사별로 매우 슬프시겠어요 .",
        "answer":"떠나기 전 조금이라도 잘해줄걸 생각하며 잘해주지 못한 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민으로 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 뇌는 아무짝에도 쓸모가 없어 . 왜 나는 이렇게 태어났을까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께서 관심이 없다고 느껴지셔서 속상하겠어요 .",
        "answer":"나도 이제 고등학교에 올라가서 진로를 정하고 해야 하는데 정작 부모님은 날 신경 써주지 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"남편이 세상을 떠나신 것도 슬프고 자녀들의 태도 때문에 마음 아프고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이런 대접 받으려고 아이들을 열심히 키웠나 모든 게 내 잘못 같아 ."
    },
    {
        "question":"수입이 없어서 가족들이 힘들어하는 것에 미안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"가장인데 가족들도 책임지지 못하는 내가 한심하고 쓸모없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼해서 마음이 많이 괴롭겠네요 .",
        "answer":"막상 이혼하니 너무 외롭다 . 있을 때 잘해주지 못한 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 경제적인 문제로 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"내가 젊었을 때 더 배우고 했다면 지금보다는 낫지 않았을까 생각해 ."
    },
    {
        "question":"정년퇴직 후 소득이 없어 마음이 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"남편이 돈을 벌어와야 하는데 말이야 . 남은 노년이 걱정이지 ."
    },
    {
        "question":"소중한 사람이 떠나서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다 나 때문인 것만 같아 . 자녀들도 나를 멀리하는 듯한 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어린 아들의 입양으로 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"여유 있지 않은 형편 때문에 그럴 수밖에 없었어 . 난 무능력한 엄마야 ."
    },
    {
        "question":"남편을 안 좋은 몸으로 내조하셔야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"건강관리도 못 하고 남편 내조도 못 하는 나 자신이 너무 형편없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 도박을 막지 못해서 가족 간의 갈등이 발생했군요 . 잘 해결되지 못해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"돈이 필요해 . 돈이 없으면 우리 남편이 감옥에 가게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"반 친구들의 짓궂은 장난에 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"다리가 아파서 아무것도 할 수 없는 나 자신에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자신을 가치 없는 사람이라고 생각해서 취업이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"자신감도 없어서 면접도 제대로 볼 수 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"맞지 않는 직무와 낮은 월급에 아주 힘드시겠군요 .",
        "answer":"그러다 보니 의욕도 안 생기고 회사에 나가기 싫어 . 내가 점점 작아지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"아이를 가지고 싶지만 키우기 힘든 현실 때문에 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"내가 능력 있고 돈이 많았다면 이런 걱정은 안 해도 됐을 텐데 . 너무 한심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비로 인해 불안하고 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"주변 사람들은 다들 취업하고 멋지게 살아가는데 나만 이런 거 같아 자존감이 너무 낮아졌어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 경우에 우울감을 많이 느끼시나요 ?",
        "answer":"몸이 하나둘씩 고장 나고 내가 할 수 없는 일들이 생겨날 때마다 나 자신이 쓸모없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 인한 우울증 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"일이 잘 안 되니까 내가 회사에서 쓸모없는 사람 같이 느껴지고 한심한 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 싸움 때문에 마음이 불편하군요 .",
        "answer":"딸뿐만이 아니야 . 남들은 행복하게 살아가는데 서럽고 자꾸 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 사용자님의 고생을 몰라주어서 속상하시군요 .",
        "answer":"자식들한테 인생을 바치고 이런 취급을 받는 내가 쓸모없고 가치 없는 사람처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"아이들을 열심히 사랑으로 키웠다고 생각했는데 애들은 그게 느끼지 않았나 봐 . 모두 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"자신이 무가치하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"공부도 못하고 잘하는 것도 하나 없고 도대체 왜 이렇게 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스레 그런 이야기를 하시니 매우 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"최근 들어 조금 많이 싸우긴 했어도 이혼까지 이야기할 줄은 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"대출을 받으셨군요 . 가족들은 왜 비난하나요 ?",
        "answer":"내가 돈을 많이 못 벌어서 이런 일이 생긴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자가 건강이 안 좋아져서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"나는 부인이나 엄마로서 가치가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사별한 배우자분과의 지난날이 자녀분께 안 좋았던 모습이어서 힘드시군요 .",
        "answer":"아이들에게 남은 건 매일 부부싸움 했던 부모 모습만 기억될 테니까 . 좀 더 남편을 이해해볼걸 ."
    },
    {
        "question":"치매와 이혼으로 마음이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"이 나이에 이혼하니까 공허하고 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"자신이 할 수 있는 것에 한계를 느껴 힘들어 보이네요 .",
        "answer":"아직 어린아이들에게 좋은 아빠가 되어주지 못하는 것 같아 미안하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"키 때문에 친구에게 피해를 주어서 속상하셨군요 .",
        "answer":"반 대항 농구 시합에서 나 때문에 지고 친한 친구랑 다툼까지 하게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 안 되어서 아주 속상하셨군요 .",
        "answer":"내 나이면 벌써 차장은 돼야 하는데 아직 대리라니 . 난 정말 소질이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"수학 점수가 잘 나오지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나는 열심히 공부했지만 나는 이것밖에 안 되는 사람이었어 ."
    },
    {
        "question":"진로 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"나는 쓸모없는 존재인가 ? 부모님이 관심을 안 주시니 서러워 ."
    },
    {
        "question":"축구를 하고 싶으셨군요 . 마음이 아프겠어요 .",
        "answer":"축구뿐만이 아니라 뭐든 난 제외돼 . 내가 너무 쓸모없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"갱년기가 오셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"다들 갱년기를 어떻게 극복하는 걸까 몰라 ."
    },
    {
        "question":"전쟁으로 인한 학업 중단으로 인해 자신이 무가치하다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"공장에서 정리해고 당하고 난 뒤로는 더 가난해졌지 . 노후자금도 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업 실패로 어려움을 겪고 있군요 .",
        "answer":"게으르고 나태한 생활에서 벗어나야 하는 걸 알면서도 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"경제 사정이 좋지 않아 가장으로서 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"이것밖에 안 되는 내가 바보 같고 무가치한 인간이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"막막함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"노후준비를 미리부터 했으면 좋았을 것을 내가 한심하고 무가치하게 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"지금 이혼으로 힘든 시기를 지내고 계시는군요 .",
        "answer":"돈도 없고 이렇게 살 거면 왜 사는지 모르겠어 . 난 별 볼 일 없는 존재야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 세상을 떠났는데 아무것도 못 해준 것 같아서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"아들 녀석이랑도 관계가 소원해졌어 . 차라리 쓸모없는 내가 아팠더라면 좋았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 되셔서 힘드시겠군요 .",
        "answer":"나는 대학을 못 갔거든 . 고졸이라 취업이 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"같이 시작한 사람들이 다른 위치에 있는 것을 보니 힘드셨군요 .",
        "answer":"내가 너무 능력이 없는 사람인 거 같기도 하고 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는군요 .",
        "answer":"점점 업무 속도도 느려지고 나중엔 아무것도 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편을 잃으셔서 참 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편을 떠나보낸 것도 내 잘못이고 애들이 나를 무능력하다고 느끼는 것도 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"공황장애 때문에 매일의 일상을 살아가는 것도 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"취업은 해야 하는데 사람들 많은 곳에만 가도 숨이 안 쉬어지거든 . 난 쓸모없는 사람인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 미안하시군요 .",
        "answer":"자식들에게 손 벌리는 내가 너무 싫다 . 늙은 나 자신이 미워 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 사용자님 때문에 일도 못 하고 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"나 돌보느라 시간을 다 쓰게 되면 아무것도 못하지 뭐 . 내가 짐만 되고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 남편의 부양을 마다해서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"다 내가 자식 교육을 잘 못 한 탓이겠지 ."
    },
    {
        "question":"무기력해서 우울하신가 봐요 .",
        "answer":"젊었을 땐 안 이랬는데 세월이 무상해 . 내가 쓸모없는 사람인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신의 모습이 마음에 들지 않아 고민하시는군요 .",
        "answer":"남들은 다 잘 사는데 어쩌다 나만 이렇게 됐는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드는 것으로 인해 불안함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 아무것도 없는 것 같아 . 날 필요로 하는 사람이 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 키 작다고 놀려서 우울하시군요 .",
        "answer":"괜히 키 작은 내가 너무 싫고 스스로가 무가치하다고 느껴 ."
    },
    {
        "question":"손목을 무리하게 사용하면 안 돼서 자신이 무가치하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"그림 그리는 게 내 일인데 손목을 안 쓰면 내 미래는 어떻게 될까 ? 더 조심했어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"취업시장이 좋지 않은데 고졸로 취업을 할 수 있을지 걱정이시군요 .",
        "answer":"왜 대학교를 가지 않았을까 나 자신이 한심해 . 나 자신이 가치 없는 사람처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 힘들어하는 모습을 보시고 마음이 아주 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 아직도 살아서 뭐 하나 싶고 난 존재 가치가 없는 것 같아 . 아이들 힘들게만 하고 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 떨어지셔서 너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 대학 사 년을 다니며 도대체 뭘 배운 건지 나는 쓸모없는 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 계속해서 떨어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다른 건 다 좋은데 말이 어눌해서 채용하기 힘들데 . 나는 왜 이렇게 태어난 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기 증상으로 인해 몸과 마음도 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남들은 은퇴하고 나서 더 충만한 생활을 한다는데 나는 왜 이 모양일까 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민이 되시는데 부모님이 관심이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"내 말에 귀 기울여 주지도 않고 미래에도 관심이 없어 . 내 존재 자체가 싫은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 암 진단을 받아서 충격받으셨군요 .",
        "answer":"병이 깊어지면 치매인 남편도 책임지지 못하는 쓸모없는 사람이 되어버릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 무관심하실 때마다 우울감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"모든 부모님이 이렇게 자식에게 무관심하실까 ? 정말 우울하다 ."
    },
    {
        "question":"가족의 죽음으로 마음이 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"혼자 남은 내가 앞으로 세상을 살아갈 수 있을까 ? 나 정말 너무 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"지금 나이에 번듯한 직장을 찾기도 어려울 텐데 앞으로 어떻게 살아야 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 실종됐다니 많이 힘든 상황이겠어요 .",
        "answer":"난 너무 무가치한 사람이야 . 아무리 공부가 중요하다지만 정신장애가 있는 동생을 내팽개치다니 ."
    },
    {
        "question":"남편을 여의시고 많이 힘든 상황이시겠어요 .",
        "answer":"아들이 이제 여섯 살인데 나 혼자 남편 없이 어떻게 아이를 키우겠어 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하고 세월이 야속하게 느껴질 것 같아요 .",
        "answer":"내가 늙어가는 걸까 . 다들 날 그렇게 볼 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 갈등으로 마음이 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구와의 잦은 갈등으로 나 자신을 자꾸 비난하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 유대감이 사라져 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"다 내 탓이겠지 . 나 자신이 가치 없는 사람처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳐서 원하는 대학에 가지 못할까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"원하는 대학에 못 가면 난 정말 쓸모없는 사람이 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편을 부양하는 것에 관한 걱정을 하고 계셨군요 .",
        "answer":"남편 하나도 못 챙기고 왜 이리 무능력할까 ?"
    },
    {
        "question":"슬픈 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"이제 내가 살아갈 이유도 없고 너무 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려워지셔서 아내가 일을 하게 된 것이 가슴 아프시겠어요 .",
        "answer":"나는 이제 쓸모가 없는 사람이야 . 경비하고 있지만 벌이가 작아서 아내한테 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"항상 같이하던 아내와 떨어져 지내시게 돼서 상실감이 크시겠어요 .",
        "answer":"아내가 이렇게 된 건 다 내 탓이야 . 남편이 되어서 아내를 살피지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 때문에 마음이 많이 우울하셨군요 .",
        "answer":"요즘에는 내가 너무 한심해 보이기만 해 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 이혼 문제 때문에 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 무가치하고 쓸모없는 인간으로만 생각돼서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"취직 문제로 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"요즘은 정말 내가 한심하고 무가치하게 느껴져서 견딜 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"이혼 얘길 꺼내고 싶으시군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남편은 날 무시하기만 하고 평생을 부려먹었지 . 내가 바보 같았어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로가 깜깜하다고 생각하는군요 .",
        "answer":"젊었을 때 술만 마시지 말고 한 푼씩이라도 모아둘 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"사고로 남편이 돌아가셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"안 그래도 너무 슬픈데 내가 무리해서 가자고 했던 여행이라 아이들이 나를 원망하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"가지고 계신 장애 때문에 취업에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"그래서 내가 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 친구를 배려하지 못해 갈등이 생기셨군요 .",
        "answer":"안 그래도 힘든 친구를 더 힘들게 만든 난 친구로서 가치가 없어 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 역할에 대해 스스로 잘못하는 것 같아 많이 불안하시군요 .",
        "answer":"아이를 키우는 게 너무 힘들다 보니 나 스스로가 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"남편이 돌봐주는 것 때문에 미안하고 어려운 마음이시군요 .",
        "answer":"내 몸 하나 돌보지도 못하고 내가 뭐 하는 건지 몰라 . 나 자신이 가치 없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 기대야 하는 사용자님이 한심하고 바보 같으시군요 .",
        "answer":"다시 일을 구할 수 없을 것 같고 나 자신이 한심하고 쓸모없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 기대에 못 미쳐 무시당하신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 능력으로는 갈 수 없는 대학이었는데 너무 높게 잡았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자 부양으로 대부분의 시간을 보내느라 삶이 무가치하다고 느끼시나 보군요 .",
        "answer":"그동안 가정을 위해 고생해온 남편에게 이러면 안 되는데 다 내가 못난 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 사는 거에 비해 가난을 면치 못해서 가족들에게 미안하고 속상하시군요 .",
        "answer":"내 가족만큼은 돈 걱정 시키지 않고 편하게 살게 해주고 싶었는데 가족들 볼 면목이 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 되어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남들보다 더 노력하고 더 열심히 했는데 결과가 좋지 않아서 속상하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"거동이 힘든 남편을 도와줄 수가 없어 마음이 어려우시겠어요 .",
        "answer":"자식들도 우리 내외 치료비 때문에 버거워하고 나까지 이러니 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편 병간호 때문에 딸에게 소홀했던 것 같아 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"힘든 상황이 다 겹쳐져서 나를 못 챙기다 보니 내가 가치 없는 사람처럼 느껴져서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 어려우시군요 . 어떤 이유에서 그런 생각을 하게 되었나요 ?",
        "answer":"면접을 봐도 계속 떨어지기만 해 . 그럴 때마다 나는 내가 어떤 사람인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"냄새를 잘 맡지 못해 직업을 고르는 데 있어 어려움을 겪으시는군요 .",
        "answer":"하고 싶은 일을 내 장애 때문에 못 하니 나 자신이 너무 가치 없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"치매인 남편을 돌보아야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"딸이 남편을 요양원에 보내자는데 내가 할 수 있는 게 없으니까 무가치한 것 같고 고통스러워 ."
    },
    {
        "question":"살아가는 의미도 고민이 될 정도로 무기력해지셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"퇴직할 때는 좋았는데 지금은 일상이 너무 허무해 . 내가 너무 쓸모없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 병환을 돌보는 중이시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"놀러 가지도 못하고 남편만 돌보니깐 너무 우울해 . 내가 사라지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 사별해서 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"이렇게 보낼 줄 몰랐지 . 내 탓만 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에 많이 힘드셨군요 .",
        "answer":"내가 무가치하게 느껴지고 왜 살고 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 무관심하셔서 자신이 무가치함을 느껴져서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내가 너무 못나서 그런 걸까 ? 내가 싫으신 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"진로 찾기가 힘들어서 많이 고생하시는군요 .",
        "answer":"딱히 잘하는 거나 하고 싶은 게 없으니 아무 생각도 들지 않는 게 문제거든 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 비난을 받아 괴로우셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 집 형편이 안 좋아 결혼자금을 지원해줄 수가 없었거든 . 딸은 시댁 눈치가 보이나 봐 ."
    },
    {
        "question":"불편한 다리 때문에 스스로가 무가치하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"운동에 참여하지 않으면 따돌림당할 것 같은데 이대로 가면 나는 영영 혼자가 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐이 된 것 같아서 자책감이 드시는군요 .",
        "answer":"허리 건강이 더 악화되어 할 수 있는 일이 없으니 무가치한 인간이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 원하는 학원을 보내주지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"아비 노릇도 못 하는 것 같아 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자신 때문에 생긴 것 같은 가족 간의 갈등에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다 내 탓이야 . 우리 애들이 사소한 돈 문제로 그럴 애들이 아닌데 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"틱 장애가 있어서 정상적인 행동이 안 되거든 그래서 걱정이야 . 내가 너무 무가치한 인간 같아 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 고민으로 마음이 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 못나서 그래 . 취업도 안 될 테고 어떤 길을 선택해야 하는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"상황을 더 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"항상 늙었다고 뭐라 하더니 어린 여자랑 눈이 맞아버렸어 . 난 너무 늙었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아이를 제대로 먹이고 입히지 못해서 사용자님 스스로를 한심하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"철저하게 계획해서 아이를 낳을 걸 감당하지 못할 때 낳은 게 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 불화를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"너무 짜증 나 . 일을 안 나가는 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"건강과 진로문제에 대한 스트레스로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"응 . 신체장애가 있어서 취업이든 뭐든 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 신세 지는 자신이 한심하다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"자식들도 넉넉한 형편이 아닌데 내가 뭐라고 자식들에게 신세 지는지 . 난 쓸모가 없어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 계속 들어가서 몸도 얼굴도 예전 같지 않아서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"젊을 때 관리도 안 하고 다 내 탓이지 . 이제 정말 내가 아무것도 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 떠나서 많이 슬프고 고독하시겠어요 .",
        "answer":"너무 허탈해 . 주변에 아무도 없어서 나 자신이 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"주식 실패가 빚으로 이어져 힘든 상황이로군요 .",
        "answer":"내 월급으로는 생활비를 감당하기 벅차서 시작한 건데 그냥 이대로 어디론가 사라지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편께 그동안 잘해주지 못해서 미안하시군요 .",
        "answer":"잘 울지도 않는 아들이 울기까지 하고 . 아무것도 못 해주고 부족한 엄마라 미안해 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 일로 정말 속상하고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"내가 아이들과 잘 지낼 수 있을까 ? 내가 쓸모없는 아버지였던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 사랑받지 못하는 느낌이 들게 했나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나이가 들고 더 돈독할 줄 알았던 아내가 나한테 신경도 안 쓰고 인생이 너무 허무해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 무시하는 거 같아서 외롭고 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 일할 때는 밥도 잘 챙겨주고 늘 지지해줬는데 이제는 챙겨주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"사모님과 각방을 쓰면서 대화가 단절되어 고독하고 허탈하시군요 .",
        "answer":"집에 있어도 혼자 있는 것 같아 외롭고 내가 왜 살고 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"주변인과의 관계가 줄어들어서 무가치하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"사는 게 바빠서 주변인들을 못 챙긴 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 우울하시군요 .",
        "answer":"아무 일 안 하는 나 자신이 비참하고 고독하게 느껴져 . 아내도 날 그렇게 보겠지 ?"
    },
    {
        "question":"일을 할 수 없게 되어 생활비가 문제시군요 .",
        "answer":"이런 상황에 놓이니까 내가 쓸모없는 사람이 된 것 같아서 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움이 생겨서 내가 너무 무가치하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"배우자랑 먹고살아야 하는데 경제적인 부분이 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"유대감을 상실해가며 자신이 무가치하다고 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"혼자 있는 시간이 많아지고 유대감도 없어지면서 이젠 가족 내에서도 자신감이 없어져 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 관계에서 유대감을 상실하셔서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"자식들은 결혼해서 떠나고 아내는 내 말을 무시하기 일쑤야 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌지 못해서 무가치함을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"나이가 들었으니 재취업이 쉽지도 않고 인생을 헛살았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움 때문에 고민이 크시겠어요 .",
        "answer":"이제 무가치한 나를 써줄 곳도 없고 나는 이제 무엇을 하며 살아갈지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어 자신이 하찮게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"아내에게 면목이 없어 . 스스로가 점점 작아지는 것 같아 슬프군 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제 때문에 막막하시군요 . 마음이 편치 않으시겠어요 .",
        "answer":"아무것도 할 수 없는 내가 무가치하게 느껴지고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 사이좋게 지내라는 말에 왜 화가 났는지 조금 더 자세하게 이야기해 주세요 .",
        "answer":"이미 따돌림받고 있는 애한테 그런 얘기하는 게 무슨 소용이람 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 화를 내서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"학교에서 따돌림당하고 있다고 얘기하면 엄마가 더 마음 아파할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"이제 와서 관심을 갖는 친구들의 태도 변화에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"괴롭히는 애 앞에서는 아무 말도 못 하면서 걔한테는 괜찮냐고 묻는 게 위선을 떠는 것 같아서 싫어 ."
    },
    {
        "question":"형한테 화낸 게 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"따돌림당하고 화를 풀 곳이 없어서 엉뚱한 데다 화를 낸 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 놀 친구가 없어서 어머니께 투정을 부리셨군요 .",
        "answer":"학교에 가도 짜증만 나니까 괜히 엄마한테 그걸 풀게 되나 봐 . 이런 나한테 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 따돌림을 모른 척해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"남의 고통을 보고도 가만히 있는 게 너무 화가 나 . 자기 일이 아니라는 거지 ."
    },
    {
        "question":"도움을 주려는 친구들에게 화를 냈군요 . 조금 더 이야기해 주세요 .",
        "answer":"학교 폭력을 고작 선생님께 말하자는 게 다인데 그걸 누가 몰라서 안 하고 있었겠어 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 놀아 주지 않아 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 무슨 피해를 주는 것도 아닌데 자꾸만 피하고 말도 안 섞으려고 하니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 도움에도 필요 없다고 이야기했군요 . 자세히 이야기해 주세요 .",
        "answer":"아빠는 선생님이 개입하면 아이들끼리 잘 지낼 수 있다고 생각하니까 너무 어이없어서 짜증 나더라 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 아이들 앞에서만 조용해지는 친구에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"힘센 애 앞에서만 입을 다물고 평소에는 반 애들 뒷말을 서슴없이 하잖아 . 비겁해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 뒤늦은 사과에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생님이 수행평가에 안 좋은 영향이 있다고 하니까 이제 와서 사과하는 모양새가 너무 꼴 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 갈등으로 괴로워하시는군요 .",
        "answer":"대화를 나눠도 더 화만 나고 미운 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"일을 잘 못 하는 아르바이트 때문에 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일이 너무 힘들어서 인건비를 감수하면서도 아르바이트를 고용했는데 도움이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"상장한 주식의 주가가 많이 올라  회사 동료들은 대박이 터졌다고 난리인데 나는 실업자로 전락한 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"성적에 욕심이 없으시군요 .",
        "answer":"근데 사람들이 다 공부를 하라고 해서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"꿈이 연예인인데 외모 때문에 걱정하시는군요 .",
        "answer":"연예인이 되려면 얼굴이 예뻐야 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"과외를 받아 성적을 올리고 싶은데 그러질 못해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"돈을 어떻게든 구해서 과외를 받아볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"수학 점수를 높게 받고 싶었군요 . 아쉽고 속상했겠어요 .",
        "answer":"친구한테 툴툴거린 게 마음에 걸리네 . 사과를 해야 되는데 어떻게 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"운동을 잘하는 친구에게 질투가 나셨군요 .",
        "answer":"안 그러고 싶은데 자꾸 짜증을 내서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 들어서 기분이 상했겠어요 .",
        "answer":"나는 늦게 해도 머리가 좋아서 친구들보다 더 잘할 텐데 스트레스를 주니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마보다 자기 남자 친구 건강을 더 챙기니 몹시 서운하시겠어요 .",
        "answer":"서운함도 들고 배신감도 들어 . 고작 감기 걸렸다고 남자 친구 걱정은 그리하면서 ."
    },
    {
        "question":"따로 살고 있는 아들이 연락을 자주 안 하니까 무척 서운하시겠어요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 엄마한테 수시로 연락을 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 몸으로도 아침을 차려줬는데 남편분이 반찬 투정을 하니까 화가 나셨군요 .",
        "answer":"왜 어린아이처럼 반찬 투정을 할까 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋은 남편분이 과음하시니 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"몸이 예전 같지 않다고 스스로 걱정하면서도 늘 술만 마시고 다니잖아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 못 끊어서 많이 화가 나고 짜증도 나시는군요 .",
        "answer":"걱정이 태산 같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 . 정말 스트레스 받아 ."
    },
    {
        "question":"남편 혼자서만 영양제를 챙겨 먹는다고 하니 상당히 섭섭하시겠네요 .",
        "answer":"원래 몸에 좋은 것은 자기 혼자만 챙기는 스타일이지만 나도 좀 챙기지 서운해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 집안일을 잘한다고 주장해서 황당하시군요 .",
        "answer":"남편이 일도 서툴게 하면서 생색은 정말 잘 내 . 짜증이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 나와 아내를 대하는 태도가 다른지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"저녁 메뉴 고를 때 내 의견만 안 물어봐 . 이런 취급을 받아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 생일밥을 사주려고 했는데 딸이 화를 내서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 오랜만에 얼굴을 보려는데 너무 서운하네 . 바쁘면 오지를 말지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 필요할 때만 연락해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그렇다고 거절할 수도 없고 해주긴 싫은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 어떻게 해야할지 몰라서 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"주민센터 직원들이 불친절해서 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 . 제대로 응대해야 할 것 아니야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내와 일찍 사별하고 정성껏 키웠건만 자식들이 내 말을 들은 체도 안 해서 화나 ."
    },
    {
        "question":"여행 가자고 제안했는데 거절당해서 많이 서운하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"지금 너무 분노가 치밀어 오르고 아내만 보면 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"칠순을 해주지 않아 속상하고 화가 나시는군요 . 특히 어떤 점에서 속상하고 화가 나는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"환갑도 안 했으니까 칠순은 꼭 하고 싶은데 아무도 신경을 안 써줘서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 가장 속상하고 화가 나시나요 ?",
        "answer":"그렇게 이사 가지 말라고 했는데도 이사를 간다고 하는 게 화가 나지 . 내 말을 무시하잖아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 자식들이 나한테만 관심이 없다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"아내한테는 이것저것 갖고 싶은 것 없냐고 물어보는데 나한테는 일체 그런 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 다른 애들만 챙기더니 뒤늦게야 나를 챙겨 주셨군요 .",
        "answer":"미리 좀 도와주시지 이제 와서 챙겨 주니까 괜히 원망스러운 거 있지 ? "
    },
    {
        "question":"같이 징계를 받았을 때 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"나하고 친구는 당한 입장인데 왜 징계가 오는지 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 모습에 크게 실망하셨군요 . 어떤 점이 서로에게 불만인가요 ?",
        "answer":"나는 관광지를 아주 세세하게 시간을 나누어가며 계획을 세웠는데 애들은 따라주기 힘들대 ."
    },
    {
        "question":"맞지 않는 옷을 입은 것처럼 불편하셨겠어요 . 어떤 업무를 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나는 물류 관련 업무를 하고 싶은데 마케팅 관련 일을 하니 업무 효율이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매니저가 보낸 업무 톡에 어이가 업으셨군요 . 더 자세히 설명해줄 수 있으신가요 ?",
        "answer":"말도 안 되는 요구만 잔뜩 늘어놓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 짜증이 나시나 봐요 .",
        "answer":"무능한 상사 말고 실력 있는 사람에게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"소개팅을 하지 못해서 아쉬우시군요 .",
        "answer":"응 . 연애도 하고 결혼도 해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 친목회에 나가는 것이 꺼려지셨는지 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"응 . 다들 남편 자랑 자식 자랑하는 게 무척 거슬려 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 운동을 못 하셨군요 . ",
        "answer":"응 . 먹고 움직이지 않으니 살이 엄청나게 쪘어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 너무 많아서 힘드시겠어요 . 스트레스를 푸는 방법이 따로 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 스트레스 받을 때 춤추고 마음이 맞는 사람들과 시간을 보내는 것을 좋아해 . "
    },
    {
        "question":"충격이 매우 크시겠어요 . ",
        "answer":"인사담당자에게 왜 떨어졌는지 물어봤는데 알려줄 수가 없대 . 괜히 분하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 시선을 의식하는 듯한 친구가 마음에 들지 않나요 ?",
        "answer":"나도 타인을 의식하는 부분이 있는데 그 부분이 친구를 통해 보이니 내가 괜히 속상한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해를 못해 줘서 많이 서운하시겠어요 .",
        "answer":"아직도 내가 젊을 때 했던 것처럼 자기들 뒷바라지만 하기를 바라네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아직 집 장만을 하지 못하셔서 속상하고 조바심도 나시는가 봐요 . 사용자님은 어떤 생각이세요 ?",
        "answer":"그럴수록 건강만 나빠지고 머리만 빠지니 좀 느긋하게 마음먹고 최선을 다해 살면 언젠가는 우리에게도 기회가 오지 않을까 그렇게 생각하지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 부담스러워할 만한 행동을 하신 게 있으신가요 ?",
        "answer":"아무래도 저번 모임에서 내가 툴툴대서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 문제로 속상하셨겠어요 . 어떻게 된 일인지 자세하게 이야기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"작년에는 고지혈증으로 고생하더니 이번에는 당뇨약 처방을 받고 왔어 . 내가 평생 병시중하는 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"누가 노후준비하라고 말을 많이 하시나요 ?",
        "answer":"난 그렇게 피곤하게 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 하는 걸 다 따라 하네 . 옷도 비슷하게 입고 ."
    },
    {
        "question":"아기 돌보는 게 어떨 때 가장 힘이 드시나요 ?",
        "answer":"잠도 제대로 못 자고 화장실도 못가니까 내가 늙는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"무릎 통증이 생기셨군요 . 원인을 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"특별히 무리하게 움직인 것은 없는데 체중이 늘어서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않아 보이시네요 .",
        "answer":"내가 커피 타러 직장 다니는 건 아닌데 담당 업무도 있고 ."
    },
    {
        "question":"영화 볼 계획이 틀어져서 기분이 좋지 않은 것 같네요 .",
        "answer":"다른 직원도 많은데 왜 하필 나인지 . 모처럼 마음먹은 일인데 김새지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제인데 다른 팀원들이 참석하지 않아서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"아니 누구는 할 일이 없어서 조별 과제 하고 있냐고 . 나도 아르바이트 가야 한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 상사 때문에 속상한 일이 있으셨나 보군요 .",
        "answer":"나이 많다고 일을 많이 안 하고 다 시켜도 된다고 왜 그렇게 생각하는지 모르겠어 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 자주 툴툴대서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 장거리 연애를 할 생각을 하면 눈물이 나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점 때문에 기분이 상하신 건가요 ? 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"다들 은혜를 갚을 줄 모르고 바라기만 해 . 나는 좋은 마음에 대가 없이 도움을 줬는데 고마운 걸 몰라주니 좀 서운해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 느끼고 계신가요 ?",
        "answer":"곧 결혼할 건데 시부모님이 강남에 아파트 해준다고 부담스럽다면서 말하는데 자랑하려고 하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 짜증이 나는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"그냥 다 그래 . 상사도 정말 예민하고 고객도 이상한 사람 많고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 느셨군요 . 어떻게 느끼고 계신가요 ?",
        "answer":"그래서 이주 전부터 운동을 본격적으로 시작했어 . 그런데도 몸무게가 쉽게 줄어들지 않더군 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 모으셨는데 이자가 적어서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그나마 잃지 않고 모은 것만으로도 다행인가 ?"
    },
    {
        "question":"조별 과제 때문에 짜증이 나셨군요 . 혹시 어떤 이유 때문인가요 ?",
        "answer":"나에게만 어려운 걸 시켜 . 나는 할 줄 아는 것도 없는데 자꾸 나에게 자료 정리를 시키잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 서로 자랑하는 분위기였군요 .",
        "answer":"아무리 할 이야기가 없어도 그렇지 . 누가 누가 잘 나가나 경기하는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"여기저기 지출해야 할 곳이 많아서 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"대출 잔액도 아직 많이 남았고 . 그 생각만 하면 머리가 아프다니까 ."
    },
    {
        "question":"만나기가 꺼려지는 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"만날 때마다 어찌나 불만이 많은지 이건 이래서 별로 저건 저래서 안 좋다 매번 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생각이 아직 없는데 자꾸 재촉하시면 아주 곤란하시겠어요 . ",
        "answer":"나는 연애만 하고 싶은 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"어떤 주제를 가지고 이야기를 하셨는데요 ?",
        "answer":"여행을 가기로 했는데 가려고 하는 장소가 서로가 달라 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 상의 없이 큰돈을 시댁에 보내서 서운하신 건가요 ?",
        "answer":"내가 상의했으면 싫다고 했을 사람도 아니고 존중하는 마음이 있었으면 당연히 먼저 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"학원에 다녀도 성적이 안 올라 걱정이신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 학원에 다녀도 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교 일 때문에 많이 힘드셨군요 . 나중에 무엇이 되고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 요리사가 되고 싶어 . 평소에 집에서 요리하는 걸 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"자세히 이야기해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"자주 먹을 걸 나눠준다고 그러는데 한밤중에도 그러는 게 문제이지 . 가족 간의 시간을 즐기고 싶은데 자꾸 저러니까 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 외로운 감정이 드시겠어요 .",
        "answer":"응 그래서 요즘 심심해 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 너무 힘든 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"친구들 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노트북이 필요하신데 사주지 않아 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"나 빼고 다른 애들은 다 갖고 있어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하셨나요 ? 좋지 않은 일을 겪으셨나 봐요 .",
        "answer":"요즘은 취업도 안 되고 올바른 직장도 없어 . 노력해도 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 화나는 일이 있으셨군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"남자친구가 바보처럼 남들이 몸을 만지고 괴롭혀도 별 반응을 안 하는 거야 . 가만히 당하기만 하니까 화나 ."
    },
    {
        "question":"어린애들이 예의 없는 행동을 해서 기분이 좋지 않으신 거군요 .",
        "answer":"이 회사에서 일해온 지가 얼마인데 업무적으로 대우는커녕 신입 애들이 하는 일을 시키네 ."
    },
    {
        "question":"친한 분이 모바일 청첩장만 보낸 게 마음이 안 드셨군요 .",
        "answer":"완전 별로야 . 그런 취급 받으니 결혼식도 안 가고 싶어 . "
    },
    {
        "question":"아내분 때문에 지치신 것 같아요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"갱년기인지 너무 짜증을 많이 내 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 마찰을 빚게 되어 속상하신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"마음을 다시 긍정적으로 표현해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 부모님 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"요즘 집에만 가면 부모님께서 결혼하라는 말씀을 하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이 원하는 것을 딱 맞춰서 못 해주는군요 .",
        "answer":"내가 초밥을 좋아하는 것을 알면서 왜 본인이 원하는 곳으로 데이트 장소를 예약할까 ?"
    },
    {
        "question":"나이를 먹는 게 서러우시군요 .",
        "answer":"예전과 달리 피로 해소도 늦고 잠을 자도 피곤하고 몸이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어디가 많이 아프신 거예요 ? 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"허리도 아프고 어깨도 아프고 무릎도 아프고 종합 병원이야 ."
    },
    {
        "question":"취업의 어려움으로 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"더군다나 여자라서 더 취업하기 어려워 . 여자들은 유리 천장이란 말 실감할 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 어려워서 걱정이군요 . 취업이 안 돼서 어떤 것이 가장 힘든가요 ?",
        "answer":"집에서는 눈치 보이고 나이는 들고 결혼도 해야 하고 경제적인 어려움도 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무량으로 혼란스러우시군요 .",
        "answer":"코로나 때문에 일하는 사람들이 많이 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"상사 때문에 힘든 일이 있으신가 봐요 . 자세히 얘기해 주세요 .",
        "answer":"별거 아닌 일로 자꾸 트집을 잡아 ."
    },
    {
        "question":"지나친 업무량으로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"연말이 다가오니 일이 한 번에 몰려 정신이 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 여자라고 무시하는 거 같으시군요 .",
        "answer":"같이 입사한 남자 동료보다 월급이 작아서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직장 스트레스 때문에 이직을 하려고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 작성한 보고서를 상사 이름으로 올렸어 . 잘한 것은 다 자기가 가로챈다니까"
    },
    {
        "question":"열심히 운동했는데 몸무게가 똑같으시군요 .",
        "answer":"젊을 때는 자기 전에 먹어도 살이 안 쪘는데 지금은 조금만 먹어도 배가 나와서 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 가정에 있어서 무책임한 모습을 보여 속상하신가 봐요 . 어떤 모습이 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"우리 엄마는 돈도 안 벌어오고 집안일도 안 하시거든 . 정말 가족 일은 나 몰라라 하시는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"강의를 듣고 보니 나의 노후 준비가 덜 된 것 같다고 생각하시는군요 . 어떤 점이 그런 생각을 들게 했을까요 ?",
        "answer":"부동산 투자가 가장 돈을 불릴 방법이라고 하시는데 난 부동산 투자를 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"사장님이 내가 해야 할 일 말고도 다른 일을 시켜서 기분이 안 좋으시군요 . ",
        "answer":"한 두 번이면 모르겠는데 반복되다 보니 매번 퇴근 시간도 늦어져서 문제네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ? 어떤 일인지 말씀해 주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"남편이 집에서 자기 일도 안 하고 먹고 남은 쓰레기까지 안 버려서 치울 때마다 속 터져 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 얄미우시군요 . 어떤 특별한 이유가 있는지 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"집 정리는 하지도 않고 오히려 더 어지럽히고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"요즘 짜증이 많이 나시는군요 . 무엇 때문인지 얘기해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"그냥 남편이 하는 일이 별거 아닌데 괜히 짜증 부리게 돼 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 흡연 때문에 기분이 많이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"내가 요새 기관지가 약하니 간접 흡연하기 싫다고 얘기해도 자꾸 피워대잖아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 툴툴거리시는 게 기분이 나쁘신 것 같아요 . 언제 따님이 그러시나요 ?",
        "answer":"이제 다 컸다고 말만 하면 듣기 싫어하고 자기주장만 내세워 ."
    },
    {
        "question":"일하는데 몸도 아프셔서 속상하시겠어요 . 건강은 챙기고 계시나요 ?",
        "answer":"일하느라 챙길 시간도 없어 . 약 챙겨 먹는 날짜만 달력에 표시해두고 살아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 잡곡밥을 안 드셔서 불편하시겠어요 .",
        "answer":"응 쌀밥만 먹으려 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 장사가 안될까요 ? 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"코로나 전염병 때문에 타격이 크지 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠네요 . 회사가 요새 많이 바쁘신가 봐요 ?",
        "answer":"머리가 터지기 직전이야 밥도 못 먹어 ."
    },
    {
        "question":"김 과장이 일을 매번 미뤄서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 공들인 시간을 생각하면 너무 화가 나 . 나만 생고생 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 게 불공평하다고 느끼신 건가요 ?",
        "answer":"내가 매력적이지 않아 남자친구가 안 생긴다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 기분 나쁜 일이 있으셨나요 ? 화가 좀 나 보이세요 .",
        "answer":"그 인턴이 일 처리를 잘 못 해서 내가 수습하느라 어제 시간이 두 배로 들었다니까 ."
    },
    {
        "question":"친구가 살쪘다고 놀려서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"그래 . 자기도 나랑 비슷하면서 맨날 놀려댄단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분과 결혼한 것에 대해 후회하시나요 ? 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"남편은 집안일에 손 하나 까닥 안 하고 나만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"자세한 상황을 부탁드려도 될까요 ?",
        "answer":"잦은 야근에 지쳤어 . 신입이라고 무시하는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 의견이 맞지 않아 기분이 언짢으시군요 .",
        "answer":"내 생각이랑 친구들 생각이 맞지 않아 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 답장이 늦어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 답장을 꼬박꼬박 해줬는데 이해가 잘 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 힘드신 일이 있으시군요 . 왜 그러신가요 ?",
        "answer":"직장에서 하는 일이 너무 바빠 . 들어간 지 한 달밖에 안 됐어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 치사함을 느끼셨군요 . ",
        "answer":"친구가 밥을 먹으면 십 원 단위까지 반으로 나눠서 계산하려고 하는데 그게 별로였어 ."
    },
    {
        "question":"동료분이랑 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 믿고 업무를 맡겼는데 오늘까지 해결해야 할 일을 안 했다고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분이랑 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 감기에 걸렸는데도 자기가 냉면이 먹고 싶어서 차가운 냉면을 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 이상하다고 생각이 드시는군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"맨날 나랑 같이 노는데 그 친구만 성적이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인가요 ?",
        "answer":"내가 친구네 집에서 과자를 좀 먹었는데 그걸 먹었다고 엄청나게 화내더라 . "
    },
    {
        "question":"차장님이 귀찮은 잔심부름을 시키셔서 화가 나셨군요 . 어떤 잔심부름을 시키셨는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나보고 자기 집 김장 담글 때 와서 도우라고 한 적 있는데 화가 나 . 내가 자기들 머슴인가 ?"
    },
    {
        "question":"주로 어떤 일로 부딪히시나요 ?",
        "answer":"나 혼자만 집안일하고 나 혼자만 아기 보고 난 내 시간도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 부딪히시나요 ?",
        "answer":"난 하고 싶은 일이 있는데 부모님은 안정적인 일만 하라고 하셔 . 내 마음대로 하지도 못해 ."
    },
    {
        "question":"집안일과 육아를 나만 도맡아 하고 있을 때 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"정말 짜증 나지 . 내가 일 안 하는 것도 아닌데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 짜증 난다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"자기가 데려온 반려견이면서 똥오줌도 제대로 안 치우잖아 . 어휴 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"인턴들을 관리할 때 가장 신경 쓰이는 부분이 무엇인가요 ?",
        "answer":"근태 관리가 너무 어려워 . 사람이 많아서 ."
    },
    {
        "question":"지난주에도 하셨는데 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"응 계속 왜 나만 시켜 짜증 나게 ."
    },
    {
        "question":"그것참 난감한 친구분이시네요 .",
        "answer":"자기 말만 하려 하고 내 말은 아예 안 들으려 하네 ."
    },
    {
        "question":"언니가 뭐라고 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"자기 친구들한텐 엄청 잘해주면서 나한텐 왜 그래 ?"
    },
    {
        "question":"다른 나라로 가서 취업해야 하나 생각 중이시군요 . 어떤 일 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"한국 사회생활이 나랑 너무 안 맞는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"툴툴대는 모습이 싫으신 거네요 .",
        "answer":"그런 툴툴거리는 모습 좋아할 사람이 어딨나 ."
    },
    {
        "question":"재정 때문에 툴툴거리시나 보네요 .",
        "answer":"그렇지 . 아니 그동안 번 돈은 생활비로 교육비로는 안 쓰나 ."
    },
    {
        "question":"회사가 짜증 나게 하나요 ?",
        "answer":"출장을 가는데 교통도 불편한 곳을 . 짐도 많은데 대중교통 이용해서 가래 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 힘드시길래요 ?",
        "answer":"마치 넘어진 사람 다시 때리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"최근에 아버지가 돌아가셨는데 돌아가신 아버님께서 어머님이 아프실 때마다 과하다 싶으실 정도로 화를 내셨어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기요 ? 어떤 상황이었나요 ?",
        "answer":"좁은 길을 걸어가고 있었는데 당연히 부딪힐 만한 거리였거든 . "
    },
    {
        "question":"남자 친구가 데이트 중에 게임만 하시는군요 . 이 문제에 대해 남자 친구와 대화해 보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 얘기했는데도 같이 한 공간에 있는 거면 충분한 거라고 오히려 나를 이해 못 해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 하면 관계가 좋아질까요 ?",
        "answer":"별거 아닌 일로 시비가 생긴 거 같아서 오해를 풀고 친근하게 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 어떤 말을 잘 들어주지 않았나요 ?",
        "answer":"날씨가 추우니 옷을 따뜻이 입으라고 해도 기어이 얇은 옷을 입고 나왔지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 문제로 마음이 상하셨나요 ?",
        "answer":"남편은 돈 문제나 일으키지 않으면 좋겠고 딸은 말썽이나 안 부리면 좋겠고 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 언제 종식될까요 ?",
        "answer":"안 그래도 호흡기가 약해서 나 같은 사람은 코로나에 감염될 위험이 더 커서 남들보다 더 조심하는데 그것도 스트레스네 ."
    },
    {
        "question":"매일 고민 들어줘야 해서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 벌써 이 년째 듣고 있어 . 나도 고민이 산더미인데 걔한테는 얘기도 못 해 . "
    },
    {
        "question":"관계에 많이 지치신 것 같아요 . 그럴 때는 극복하기 위해 어떻게 하세요 ?",
        "answer":"다른 생각을 하려고 노력하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 싸우셨나 봐요 .",
        "answer":"지금까지 툴툴대는 것을 보면 화가 단단히 난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구 때문에 속상하셨군요 . 어떤 일 때문에 화가 나셨나요 ?",
        "answer":"결혼 날짜와 장소를 정해야 하는데 의견이 달라 . 누군가는 양보해야 하는데 남자친구는 자기만 생각해 ."
    },
    {
        "question":"취업 시장에서 불이익이 있는 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"남자 지원자한테 가점을 너무 많이 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 돈이 없는 게 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"좋은 사람이면 뭐해 . 돈은 없으면서 매일 남들에게 사주고 다녀 ."
    },
    {
        "question":"엄마와 트러블이 있었군요 . 어떤 일 때문에 그러나요 ?",
        "answer":"엄마는 내가 시험 점수를 더 잘 받아 오기를 바라 ."
    },
    {
        "question":"취업이 힘들어 화가 나시는군요 .",
        "answer":"요즘 자리도 없고 내 마음에 드는 곳도 없어 . 취업하라는데 억지로 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"로또가 매번 안 되어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"매번 로또를 사고 있는데 오 등도 당첨이 안 돼서 좀 그러네 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 짜증나는 일이 있었군요 . 무슨 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"밥을 해주는 데 자꾸 지적하잖아 ."
    },
    {
        "question":"누군가 말을 기분 나쁘게 했나 보군요 .",
        "answer":"같이 사는 룸메이트인데 매번 그래 . 어제도 나한테 화를 내는 거 있지 ."
    },
    {
        "question":"직속 선배님 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"그래 진짜 짜증 나서 회사도 그만두고 싶다니까 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잔소리하시니 싫으시겠어요 .",
        "answer":"그런 잔소리 그만 듣고 싶어 정말 . 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기가 계속 나와서 곤란하신가 봐요 .",
        "answer":"또 물어보면 확실하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 놀려서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"친구들이 나만 계속 가지고 놀아서 속상하고 화 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 나를 괴롭혀서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"일부러 밀치고 가기도 하고 막 괴롭혀 . 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가기 싫게 만든 일이 있었나요 ?",
        "answer":"애들이 나를 무시하는 행동을 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"학교에 남아 공부를 하는 게 불편하시군요 .",
        "answer":"공부가 잘되는 것 같지도 않고 자유롭게 돌아다니지도 못하고 불편하지 ."
    },
    {
        "question":"밤 새서 만든 서류인데 정말 화나시겠어요 .",
        "answer":"졸려도 참아가면서 밤 새고 만든 건데 정말 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"과장님의 행동 때문에 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"응 평소에 다른 업무를 할 때도 마찬가지야 . 꼬투리만 잡으려고 해 !"
    },
    {
        "question":"조금만 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"직원들을 위한 복지는 없으면서 업무만 과도하게 시키니까 조금 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럴 때마다 어떤 기분이 드세요 ?",
        "answer":"힘들다보니 가끔 지칠 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"애인이 데이트 비용을 잘 안내시군요 . 그럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"내가 주로 내지 . 근데 나만 계속 내니까 감당이 안 되고 힘들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"애인이 귀찮아해서 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"속상하고 마음이 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"걱정되시는 마음 이해가 가요 .",
        "answer":"미래를 위해 준비를 해야 하는데 남편은 경각심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"금융상품이 마음에 들지 않으셨군요 .",
        "answer":"얼른 노후준비를 시작해야 하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 핀잔을 줘서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"평생을 일해 왔는데 잠깐 쉬는 걸로 뭐라 하니 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 삐치셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"하루 종일 입이 댓 발 나와서 구시렁거리는 게 꼴 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 신경을 쓰지 않아 화나시는군요 .",
        "answer":"스트레스 받아서 남편에게 화를 냈다가 싸웠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 부양을 해주지 않으려 해 몹시 서운하시군요 .",
        "answer":"인생은 역시 혼자라는 것을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 곧 잘릴 위기라 걱정이 많으시겠군요 .",
        "answer":"나같이 나이 든 사람은 다른 일자리 구하기 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 덜 되어 불안한 마음을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"남편은 은퇴하기로 마음을 먹은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시골로 내려가서 살자 해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"난 시골이 적성에 안 맞아 . 가면 적응 못 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 자꾸 돈을 달라고 해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내 노후준비도 벅찬데 자식들까지 감당이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"노후대비로 모아둔 돈이 적어 심란하시군요 .",
        "answer":"자식들 결혼 비용도 보태줘야 하는데 너무 부담이야 ."
    },
    {
        "question":"한숨이 나올 만큼 힘드신 상황이군요 .",
        "answer":"끝이 안보여서 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하기 위해 관리하는 사용자님에게 남편이 불평이 많아서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"나는 남편과 오래 같이 살고 싶어서 건강관리를 하는 건데 남편을 그걸 몰라주니 속상해 ."
    },
    {
        "question":"늙어서도 할 수 있는 일이 있는데 사람들은 늙으면 아무 것도 못 한다고 말해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"날 약자 취급하는 세상이 너무 싫어 . 난 아직도 팔팔해 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 쓸데없는 걸 사왔다는 소리를 들어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그 말을 듣고 무작정 화를 내고 나왔는데 조금 후회하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 영양제를 챙겨줘도 남편 분은 귀찮아하셔서 서운하시겠어요 .",
        "answer":"내가 남편 건강을 위해 나도 귀찮은데 매일 챙겨주는 건데 . 괘씸해져 ."
    },
    {
        "question":"남편이 매일 등산을 하는 사용자님을 보고 비아냥거려서 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 얄미워 . 내 건강을 위해 등산하는 건데 왜 비아냥거리는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"시댁 가는 걸로 문제가 있으셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"위로 한마디면 힘든 게 풀렸을 텐데 그게 어려운가 봐 . 다음번에는 위로를 해달라고 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"성격으로 인하여 고민이 있으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"한두 번이 아니라서 큰 문제야 . 남편에게 직접 방법을 물을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"과장님이 계속 구박을 하는 것 같아서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테만 자꾸 구박을 하는 걸까 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속해도 안 줄어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"왜 일은 해도 해도 줄지를 않을까 ? 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 일을 많이 요구를 해서 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 나한테 일을 더하기를 바라는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"상사가 예고 없이 매번 야근을 시켜서 싫으셨군요 .",
        "answer":"왜 나한테 예고 없이 일을 시킬까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"주말에 일을 하느라 친구들을 못 만나서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 주말에도 일을 해야 하는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"기업이 요구하는 서류가 많으셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"왜 기업들은 면접을 볼 때 요구하는 서류가 많은 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"중소기업의 환경이 좋지 못하여서 별로이시군요 .",
        "answer":"왜 중소기업의 환경이 열악할까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"상사가 밖에서 쌓인 스트레스를 직장에서 풀어서 화가 나시군요 .",
        "answer":"왜 밖에서 받은 스트레스를 직장에서 푸는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"시키는 일이 많은데 월급을 적게 주어서 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"왜 주는 월급보다 많은 양의 일을 시킬까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해서 뭘 할 수가 없으니 화가 나시는군요 .",
        "answer":"건강을 회복하기 위해서 운동을 할까 하는 데 수영이 좋을지 등산이 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 효과 없는 영양제를 챙겨 주어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"영양제보다 음식이나 운동이 나을 거 같은데 아내한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 약을 챙겨 먹어야 해서 귀찮으시군요 .",
        "answer":"어차피 먹어야 하는 데 매번 챙겨야 하다 보니까 스트레스를 받는 것 같아서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 매번 술과 담배를 끊으라고 말만 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나도 술과 담배를 끊어야 한다는 거는 알지만 매번 실패해서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 전과 같지 않아서 답답하고 힘드시군요 .",
        "answer":"이런 힘든 마음을 아무도 몰라줘서 더 답답한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 잔소리를 해서 머리가 아프시군요 .",
        "answer":"걱정은 고맙지만 잔소리가 심해지는 것 같아서 화가 나려고 해 ."
    },
    {
        "question":"아픈데도 회사에서 억지로 회식에 데려가 술을 마셔서 더 아파져 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"매번 회식을 강요하는데 이대로는 무리야 ."
    },
    {
        "question":"사기를 당하여 사업을 정리하고 시골로 내려오게 되셨군요 .",
        "answer":"믿을 수 있는 사람이라 생각했는데 사기를 치고 도망갔더라고 ! 그때만 생각하면 화가나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 시장에서 나물을 파는 게 싫으시군요 .",
        "answer":"왜 사서 고생을 하는지 모르겠어 . 나는 아내가 지금 하는 일이 마음에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 구해준 집으로 고민이 많으셨겠어요 .",
        "answer":"아니 난방도 안 되는데 월세는 너무 터무니없이 비싸 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 본인에게만 잔소리를 하는 것 같다고 느끼시군요 . 너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"너무 스트레스 받아서 엄마에게 한번 솔직히 말해볼까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족 여행을 가고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나도 다른 가족들처럼 여행가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 또 약속을 안 지키셨군요 . 너무 화가 나겠어요 .",
        "answer":"이렇게 계속 약속을 안 지켜서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"형이 계속 본인만 괴롭혀서 화가 나시는군요 . 형이 괴롭히는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 형은 계속 이유 없이 나를 괴롭혀 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 누나만 계속 챙겨줘서 서운하시군요 . 어떠한 점에서 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"아버지가 누나만 예뻐하는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 계속 심부름 시켜서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그렇다고 심부름 안하면 누나가 계속 화내 ."
    },
    {
        "question":"누나만 좋은 선물을 받아서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"누나만 나보다 좋은 것 사주고 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 어떤 상황을 오해하셨나요 ?",
        "answer":"형은 지금까지 놀다가 공부하고 나는 여태까지 공부하다 쉬는 건데 뭐라고 하셔 !"
    },
    {
        "question":"아버지께서 본인한테만 쓰레기를 버리라고 해서 짜증 나셨군요 . 아버지께서 본인한테만 시키는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"아니 모르겠어 . 왜 나한테만 시키실까 ."
    },
    {
        "question":"아내 때문에 마음이 좋지 않으시군요 . 좀 더 자세히 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"전에는 요리도 곧잘 하던 아내가 이제는 배달음식을 시켜 먹는 걸 보면 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 술을 마시고 밤늦게 들어오셔서 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"계속 그러니까 화만 내고 소리만 치게 돼 . 점점 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"어려운 일을 맡으셨군요 .",
        "answer":"무슨 의도로 내게 그렇게 하신 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연봉을 또 동결하다니 배신당한 기분이시겠군요 .",
        "answer":"이게 벌써 몇 년째인지 몰라 . 언제까지 참아야 하는 거야 대체 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 그런 말을 하셨다니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"내 얼굴이 못생겨서 선생님께서는 그렇게 말씀하셨을까 ? 그런 말씀을 왜 하시는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 걱정할까봐 스스로 해결하시려고 노력하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당뇨 진단을 받고 나니 돈도 많이 들어서 돈이 들지 않는 운동을 하면서 치료해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후 생활비를 마련하는 게 힘드시군요 .",
        "answer":"언제까지 노후 생활비를 마련해야 할지 모르겠고 그만 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서 경제적인 책임에 지치셨군요 .",
        "answer":"회사 다니는 것도 몹시 힘든데 경제적인 것까지 신경 쓰려니 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 위해 일하는 게 힘들다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"힘들고 화가 나는데 다들 이렇게 일만 하면서 사는 걸까 ? "
    },
    {
        "question":"아내 분과 다툼이 있으셨군요 .",
        "answer":"나도 등산을 하고 싶은데 내 건강은 신경도 안 쓰더니 자기 건강은 귀중한가 봐 ."
    },
    {
        "question":"귀가 안 들리는 것에 큰 불편을 느끼고 계시는 것 같아요 .",
        "answer":"누워 있어도 대화라도 나누면 덜 할 텐데 귀까지 안 들리니 성가시기 그지없어 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하지 못해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"연습을 좀 더 했더라면 일등을 했을 거야 . 연습을 방해한 옆집 영감이 미워 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 음식을 드셔야 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 다이어트를 하기 위해서는 싫어하는 음식도 먹어야해 ."
    },
    {
        "question":"아내와 함께 시간을 보내지 못해 아쉬우시겠어요 .",
        "answer":"아내는 주말에 자느라 바빠 . 그래서 나와 함께 등산에 가지 못해 ."
    },
    {
        "question":"위층 소음으로 인해 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"층간소음 때문에 잠을 못자겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 귀찮아해서 서운하셨겠네요 .",
        "answer":"맨날 내가 말만 걸어도 귀찮아 해 . 그냥 내가 다 귀찮은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"막무가내로 욕만 하는 친구가 이해가 안 되시는군요 .",
        "answer":"각자 가치관과 생각이 다른 걸 존중해야 하지만 저 친구는 너무 꽉 막혀 있어 ."
    },
    {
        "question":"빚이 있으면서 명품만 고집하는 친구가 한심하게 느껴지시는 군요 .",
        "answer":"나이가 몇인데 아직도 정신을 못 차리는 모습이 친구로서 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"흡연 시 자기 담배를 들고 나오지 않는 후배에게 화가 났나 봐요 .",
        "answer":"처음도 아니고 자꾸 그러니까 좀 신경이 쓰이네 ."
    },
    {
        "question":"군대 후임이 자기 일만 끝내고 쉬어서 거슬리는군요 .",
        "answer":"자기 일이 끝났으면 남의 일을 돕고 다같이 쉬어야 하는 건데 ."
    },
    {
        "question":"야간 자율학습을 해야 하는데 하기 싫으시군요 .",
        "answer":"어쩔 수 없는 건 아는데 너무 피곤해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적도 좋으면서 툴툴대는 친구 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내가 보기엔 괜찮은데 왜 불평만 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 자격증 따라고 해서 많이 귀찮으셨군요 .",
        "answer":"나중에 해도 될 텐데 선생님은 지금 따 두라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"토요일에도 학교에 공부하러 가야 돼서 너무 지루하시군요 .",
        "answer":"수능이 얼마 남지 않아서 토요일에도 자율학습이 있거든 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 동아리 활동이 없는데 선생님이 무조건 해야 된다고 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 댄스를 배우고 싶은데 우리 학교에는 없거든 ."
    },
    {
        "question":"운동 신경이 없어서 체육시간이 재미없으시군요 .",
        "answer":"나는 몸을 움직이는 것에 흥미가 없거든 ."
    },
    {
        "question":"점심시간 급식에 맛있는 게 나오지 않아서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"요즘 계속 건강식 위주로 나오는 거 같아서 입맛에 안 맞아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 추천해준 고등학교가 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"나는 좀 더 커트라인이 높은 학교를 원하는데 선생님은 내 성적으론 힘들대 ."
    },
    {
        "question":"하교 후에 친구들이랑 놀러 가고 싶었는데 교내 봉사활동이 잡혀버려서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"미리 알았으면 좋았을 텐데 갑자기 봉사활동 이라니 . 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"교장 선생님 이야기가 재미없고 지루해서 시간이 아까우시군요 .",
        "answer":"교장 선생님은 왜 이렇게 길게 얘기하시는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공부에 흥미가 없어서 학교를 다닐지 고민하고 있으시군요 .",
        "answer":"나는 공부보다 음악을 하고 싶어 . 그런데 하루 종일 학교에 있으니까 음악공부 할 시간이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 잔소리가 심해지셨나 봐요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 이대로는 이 사람이랑 못 살 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 가정을 위해 노력하는 거 같아 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"말하자니 또 싸울 거 같아 . 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 자꾸 집안일을 시키는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 일을 많이 하고 와서 힘든데 . 아내는 그것을 잘 몰라주는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"연차 결재가 안 나는군요 . 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"내가 이런 대접 받으려고 열심히 일했나 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 가정형편에 아이까지 갖자고 하니 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 생각해도 아이를 갖는 건 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"같이 걷고 싶을 수 있는데 이해를 못 해줘서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"걸으면 교통비도 아낄 수 있고 얼마나 좋아 ."
    },
    {
        "question":"뒤늦게 아내가 이를 간다는 사실을 알게 되었군요 .",
        "answer":"한숨도 못 자고 있어 . 어떻게 해야 할까 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 일하고 왔는데 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"날 왜 이렇게 배려 못 해줄까 ."
    },
    {
        "question":"아내의 전화가 못마땅하시군요 .",
        "answer":"괜히 나를 의심하는 거 같아서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제로 문제가 생기셨군요 .",
        "answer":"내가 벌어온 돈은 내가 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아이 용품을 사는데 많은 지출이 있었나 봐요 .",
        "answer":"소비가 지나치게 많다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"항상 같은 메뉴에 불만이 있으시군요 .",
        "answer":"같은 식단을 먹는 것이 이젠 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"형의 태도로 인해 불쾌함을 느끼셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 미필이고 본인은 군필이라는 이유로 자꾸 날 애 취급하고 내가 하는 일에 다 간섭을 해 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 비교로 인해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"신입사원이 확실히 일을 잘하지만 대놓고 비교를 하시니깐 너무 부끄럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주말에 회사 사람들 때문에 쉬질 못하여서 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"난 평일에 내 할 일을 다 끝내놓는데 자꾸 주말에도 일을 시키려고 해 ."
    },
    {
        "question":"삶이 불공평하게 느껴져서 슬프셨군요 .",
        "answer":"나는 악착같이 일해도 전혀 형편이 나아지질 않아 . 내 미래는 언제 밝아질지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 작아지는 모습에 마음이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"평소처럼 활발한 모습을 회사에서도 유지하고 싶은데 자꾸 나도 모르게 어두워져서 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아무도 재능을 알아주지 못해 슬프셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"인스타그램에 내 그림을 올려도 아무도 좋아요를 눌러주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"큰맘 먹고 준비한 선물인데 친구가 실망을 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 준비한 정성은 무시하고 투덜거리니깐 진짜 짜증나더라 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도움을 주는 사람이 없어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"도움 없이 나 혼자 이 세상을 헤쳐 나가야 한다는 생각에 막막해 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 부족한 실력으로 인해 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"팀장님이 팀을 제대로 이끌지 못하니깐 팀원들이 모두 힘들어해 ."
    },
    {
        "question":"사수의 잔소리 때문에 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"믿어주면 좋겠는데 자꾸 잔소리하니깐 내 스스로가 작아지게 돼 ."
    },
    {
        "question":"불공평한 출발점으로 인해 불쾌하셨군요 .",
        "answer":"나처럼 가진 것 없는 사람들은 대체 어떡하라고 이렇게 살기가 어려운 걸까 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 많은 일을 떠맡겨서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 무슨 일하는 기계도 아니고 자꾸 나한테만 일을 맡기는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 매일 밥을 사달라고 졸라서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"자기 밥을 자기 돈으로 사 먹어야지 . 왜 남을 돈을 뺏어 먹을 생각만 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"이 팀장이 항상 말을 듣지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"상사가 말을 하면 잘 듣고 실천해야 할 거 아니야 ! 내가 그렇게 만만한가 ? !"
    },
    {
        "question":"부서 사람들이 인턴이라고 없는 취급해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"사람을 직급으로만 판단하고 취급하는 게 너무 열 받아 . 내가 잘못한 것도 없는데 !"
    },
    {
        "question":"직원들에게 진심 어린 조언을 하는데 듣기 싫어해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 마음을 알아주지 않아서 속상하고 답답해 ! 내가 다 겪고 지나왔기 때문에 알려주는 건데 ."
    },
    {
        "question":"박 과장이 매일 자신의 업무를 떠넘겨서 열 받으시겠어요 .",
        "answer":"나는 뭐 시간이 많은 줄 아나 ? 자기 할 일은 자기가 알아서 해야지 !"
    },
    {
        "question":"부서 사람들이 일을 게으르게 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"시간만 때우고 돈 받아먹으려는 게 눈에 딱 보여 . 그렇게 해서 문제 생기면 누가 다 처리하는데 !"
    },
    {
        "question":"김 대리가 자료를 아직도 주지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"어려운 일도 아니고 바쁜 일도 없으면서 이렇게까지 해주지 않는 건 그냥 게으른 거잖아 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 아무도 알아보지 못해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"이해는 하지만 그래도 일한지가 거의 십 년 가까이 돼 가는데 정말 너무한 거 같아 !"
    },
    {
        "question":"회사에서 자꾸 출장을 보내서 화가 나시군요 .",
        "answer":"내가 제일 만만한가 보지 . 출장 다녀오는 게 어디 쉬운 일도 아닌데 한 사람만 돌리는 게 말이 되니 ?"
    },
    {
        "question":"팀 직원들이 열심히 일하지 않아서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"적당히도 아니고 너무 게으르니까 짜증이 나 ! 똑같이 돈 받아먹으면서 창피하지도 않나 ?"
    },
    {
        "question":"직원들이 일할 시간에 일을 하지 않아서 불만이시군요 .",
        "answer":"시끄러워서 일하는 사람한테도 방해가 되잖아 . 그럴 거면 나가서 떠들던가 ."
    },
    {
        "question":"신경 써야 할 일이 많아져 힘이 많이 드셨군요 .",
        "answer":"그런데도 팀원들은 잘 따라오지 않는 것 같아 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"내키지 않는 일을 권해서 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"요즘은 혼자 사는 사람도 많은데 왜 자꾸 만남을 강요하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 친구와 비교해서 기분이 안 좋겠어요 .",
        "answer":"독려를 해줘도 부족한데 비교를 하니까 내 자존감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 하고 싶은데 마땅한 상대가 없으시군요 .",
        "answer":"연애했던 남자들 중에는 결혼을 하고 싶다는 생각을 들게 한 사람이 없어서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶지 않은 회식자리에 어쩔 수 없이 가게 되면 지루하겠어요 .",
        "answer":"회식 자리에서 상사 기분 맞춰주고 그러다 보면 일하는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 자리에서 친구들 자랑만하면 화가 나겠어요 .",
        "answer":"나에 비해 친구들이 잘 살고 있는 거 같아서 듣기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뺏은 휴대폰을 반장한테만 주어서 화가 났군요 .",
        "answer":"긴급한 상황에 연락을 하라고 줬다지만 이건 공평하지 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 사이 좋게 지내라는 말에 왜 화가 났는지 조금 더 자세하게 이야기해주세요 .",
        "answer":"이미 따돌림을 받고 있는 애한테 그런 얘길 하는 게 무슨 소용이람 ."
    },
    {
        "question":"도움을 주려는 친구들에게 화를 냈군요 . ",
        "answer":"학교폭력을 고작 선생님께 말하자는 게 단데 그걸 누가 몰라서 안하고 있었겠어 ?"
    },
    {
        "question":"선생님에게 알리기 싫다고 이야기했군요 .",
        "answer":"아빠는 선생님이 개입하면 해결될 거라고 생각하는 게 어이없어서 화를 냈어 ."
    },
    {
        "question":"술을 마시고 싶지 않은데  주변에서 유혹하는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"술을 정말 끊고 싶은데  주변에서 도와주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"처남이 병상에 오래있어 아내가 고생이라며 투덜대서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"몇 번 그 말을 듣기는 했는데 들을 때마다 너무 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"입원했을 때 연락 한번 없던 아들이 퇴원하고 찾아와서 괘씸하고 얄미우시군요 .",
        "answer":"아들 하나 애지중지 키웠더니 다 소용 없는 짓이었어 . 그렇게 가르치지 않았는데 내가 잘못 키웠어 ."
    },
    {
        "question":"그날 가족사진을 찍기로 한 것을 생각이 없다고 생각했군요 . 무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 위암 진단받은 날 사진을 찍자기에 내 영정 사진 찍는 거냐고 물었더니 아내가 무척 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 보는 손자가 인사만 하고 방에 가 게임을 해서 많이 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"안아 주고 싶은데 손자는 내가 싫은 건지 너무 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 해 온 주식을 당신만 하지 않아 불안해서 분노감이 드셨군요 .",
        "answer":"응 . 내가 노후준비를 너무 부족하게 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마흔 살부터 노후대비를 해야 하니 마음이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"아이들 교육비도 많이 들고 돈 쓸 일이 끝이 없는데 노후대비라니 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"그동안 빚을 갚느라 많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"지금대로라면 다 갚을 때까지 일 년 정도 남은 것 같은데 이 생활이 빨리 끝났으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"발표준비 열심히 했는데 너무 서운하시겠어요 .",
        "answer":"다른 애들은 신경 안 쓰는 거 같아서 더 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"제가 이해를 잘못하겠는데 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"쟤는 머리가 좋아서 맨날 노는데도 백점 맞아서 부러워 ."
    },
    {
        "question":"따로 살고 있는 아들이 연락을 자주 안하니까 무척 서운하시겠어요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 따로 살고 있으면 엄마한테 수시로 연락을 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 끊지 못해서 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"걱정이 태산 같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 말다툼을 하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"어제도 아무 일도 아닌 걸로 싸웠네 . 감정을 자재를 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 집 앞 주차장에 주차를 했군요 . 많이 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"어떻게 해야 주차장 앞에 주차를 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 화가 나시고 서운했겠어요 .",
        "answer":"지금 기분이 너무나도 분노가 치밀어 오르고 아내만 보면 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"기분이 상하셨겠네요 . 부장님께서 왜 그러시는지 이유를 아시나요 ?",
        "answer":"이유를 모르겠어 ! 다른 직원이랑 똑같이 잘못해도 나한테만 차갑게 대하셔 !"
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠네요 . 어머니는 탈락한 걸 모르셨던 게 아닐까요 ?",
        "answer":"모르셨겠지 . 근데 좀 조심스럽게 물어볼 수도 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하시겠어요 . 회사 동료 분들께 도움을 요청하면 어떨까요 ?",
        "answer":"다들 자기 업무 처리하느라 바빠 . 다 같이 야근하는 입장이라 도와달라고 못해 ."
    },
    {
        "question":"이번 달 월급이 충격적이라니 . 월급이 적게 들어왔나요 ?",
        "answer":"월급이 적으면 일이라도 적당히 주던가 . 일은 엄청 많으면서 보너스 한번을 안 줘 !"
    },
    {
        "question":"작년보다 여름휴가 보너스가 줄어들었나 보군요 !",
        "answer":"여름휴가 보너스만을 기다려왔는데 ! 작년보다 매출도 완전 올랐는데도 우리 회사는 구두쇠 같군 ."
    },
    {
        "question":"회사의 어떤 점이 사용자님을 짜증나게 만들었나요 ?",
        "answer":"면접 봤을 때만 해도 경력 인정해준다고 오라고 하더니 이제 와서 삼 개월 수습기간이 있다고 말하더라고 ."
    },
    {
        "question":"주말까지 쉬지 못하고 일하게 되면 너무 피곤할 것 같아요 .",
        "answer":"심지어 월요일부터 금요일까지 야근했거든 ? 이번 주 너무 피곤한데 어떡하나 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠네요 . 옆 사람이 어떤 식으로 산만하게 행동하시나요 ?",
        "answer":"사무실에서 노래를 크게 흥얼거리다가 책상을 내려치고 욕하고 그래 . 내 업무 흐름이 다 깨져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 무시한다는 생각이 들었을 수 있겠네요 . 속상했겠어요 .",
        "answer":"나는 선배가 인수인계 해주실 때 한 글자도 놓치지 않으려고 받아 적고 그랬는데 말이야 . 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"너무 막막하시겠어요 . 취업사이트에 문과 졸업생을 우대하는 곳은 아예 없는 건가요 ?",
        "answer":"있긴 있는데 너무 한정적이야 . 열에 일곱이 이과 우대야 . 이게 말이 돼 ?"
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 스펙을 쌓아서 다시 도전해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"그럼 시간이 너무 오래 걸릴 거 같아 . 중소기업에 지원해서 합격했으니 그냥 다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"형이 그대로 가버려서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"아무리 그래도 같이 하다 그냥 가버리는 게 어디 있어 ? 사람 무안하게 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 화내고 짜증을 내게 돼서 속상하시군요 .",
        "answer":"가족들이 나 때문에 상처받는 건 아닐까 싶으면서도 짜증을 내게 돼 . "
    },
    {
        "question":"주변 사람에게 투덜거리는 일이 많아지다니 걱정되네요 .",
        "answer":"주변 사람들에게 상처를 주는 건 아닐까 걱정 돼 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각이 드는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교에서 친구들로부터 폭력과 따돌림을 당해 늘 불안하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"현재 처한 상황이 불합리하게 느껴져 툴툴거리게 되는군요 .",
        "answer":"학교에서 폭력과 따돌림을 당해 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 상황에도 짜증부터 나는군요 . 답답하시겠어요 .",
        "answer":"친구들과 사이가 좋지 않아 내 자신이 이렇게 되어 버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 많이 나시나 보군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교도 애들도 마음에 안 들어 . 원래는 안 이랬는데 내가 잘못된 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 가식적으로 보여서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"다 착해 보이려고 따돌림 당하는 나한테 말을 거는 것 같아 . 짜증만 나 ."
    },
    {
        "question":"대중교통 이용 시 외투 때문에 불편하겠어요 .",
        "answer":"감기에 걸리기는 싫은데 날씨가 너무 쌀쌀해서 옷을 입기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"치매를 예방하기 위해 수영을 다니기 시작하셨군요 .",
        "answer":"그런데 수영이 생각보다 너무 힘들어 . 내가 왜 이렇게까지 해야 하나 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 결혼을 하면서 용돈을 조금 줘서 서운하시군요 .",
        "answer":"더 달라고 말하면 이기적이고 나쁜 사람이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"일하는 곳에서 시간을 줄이라고 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 나이를 많이 먹어서 일을 잘하지 못한다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"지원금을 신청하고 싶었는데 복잡해서 못하셨군요 .",
        "answer":"나같이 나이가 많으면 이런 것 하기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"장을 볼 때 아끼려고 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"이러면서 사니까 자꾸 회의감이 들어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 돈을 적게 줘서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"나도 돈 벌어오는 사람인데 . 왜 내가 번 돈을 내가 쓰지도 못하지 ?"
    },
    {
        "question":"퇴직금이 너무 적다는 생각에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"은퇴 이후에 이 돈으로 어떻게 살라는 거야 . 화나 정말 ."
    },
    {
        "question":"정년을 앞두고 빨리 퇴사했으면 하는 회사 때문에 마음이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"그래도 내가 이 회사에 들인 노력이 얼만데 . 퇴직금 받지 말라는 거야 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아직까지도 금전적 도움을 청하는 자식들에게 화가 나시는군요 .",
        "answer":"이제 다들 어엿한 사회인인데 돈은 직접 벌어야지 . 아직도 나한테 손 벌리는 게 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구가 옆에서 계속 자랑을 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"친구가 자랑을 할 때마다 짜증나고 얄미워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 놀려 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"놀림 당할 때마다 화나고 자존심 상해 ."
    },
    {
        "question":"검진 비용이 너무 비싸다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"꾸준히 검진 받고 있지만 검진 비용이 조금 아까운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"입맛이 없고 몸이 힘들어서 상황이 짜증나시는군요 .",
        "answer":"당뇨가 와서 식단 조절 때문에 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"식단을 지켰는데 어떤 일이신지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"혈압 수치 때문에 계속 식단 조절했는데 하나도 나아지지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"우울해서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"하나밖에 없는 남편인데 신경도 안 써주고 더 우울해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분에 대해 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"관절염 때문에 아내가 고생인데 데리러 오지도 않고 남편이 쓸모가 없어 속상해 ."
    },
    {
        "question":"무심한 자녀분들의 반응 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 일이 바쁘다지만 내가 입원까지 했는데 정말 속상하고 화가 나기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"치료가 너무 힘들어서 괜히 툴툴대셨군요 .",
        "answer":"생각해보니 내가 간호사에게 너무 했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"영정사진이 마음에 들지 않아서 화가 나고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"마지막으로 남는 사진인데 마음에 들지 않아서 정말 속상해 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 밥도 맛이 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"저염식이니 간이 심심할 수 밖에 없는데 내가 너무한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 걱정해주지 않는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"자기가 밥상을 차리는 것도 아니면서 맨날 반찬 투정만 하는 게 이젠 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 왜 딸이 자주 안온다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나는 딸이 보고 싶은데 딸은 시간이 많으면서도 일주일에 한 번밖에 오지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 불평을 하고 나서 마음이 많이 안 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"사실 크게 먹고 싶진 않았는데 요즘 짜증이 많이 는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 산책을 같이 나가는데 앞으로는 어떻게 거절해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 좋아서 병원에 갔다 왔는데 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"약까지 먹었는데 안 나아져서 의사한테 관절염 약이 잘 안 듣는 거 같다고 불평하고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"병원 직원들이 쌀쌀맞아서 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 기침 때문에 병원에 갔는데 안내하는 간호사가 엄청 쌀쌀맞더라고 ."
    },
    {
        "question":"손주들 때문에 실망하셨군요 .",
        "answer":"내가 아픈데 손주들은 관심도 없고 전화 한 통이 없어 ! 기분이 안 좋네 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께 하소연 할 정도면 그동안 많이 속상하였겠어요 .",
        "answer":"시어머니도 아들이 술 마시는 것에 대해서 걱정하시는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"며느리에게 입맛에 맞게 반찬을 해달라고 하셨군요 .",
        "answer":"건강하기 위해서 이렇게 먹어야 되지만 사실 난 조금 더 맛있게 먹고 싶거든 ."
    },
    {
        "question":"문병을 왔는데 빈손으로 오면 많이 속상하죠 .",
        "answer":"친한 동호회 회원이니까 뭐라도 하나씩 사올 줄 알았는데 지금 보니까 그게 내 착각 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 우울하셔서 가만히 있고 싶으실 텐데 계속 나오라 하니 짜증나셨겠어요 .",
        "answer":"친구가 내 상황을 눈치 채고 다른 친구랑 놀면 좋겠는데 나만 나쁜 사람 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 지내고 계신데 자녀분들이 연락을 자주 하지 않으셨군요 . 속상하고 화도 났겠어요 .",
        "answer":"자식들 안 굶기려고 뼈 빠지게 일해서 힘들게 키웠는데 나에게 연락 한 통 없어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들 모임에서 아픈 것에 대해 지속적으로 들어주시느라 화가 나셨군요 .",
        "answer":"좋은 것만 보고 좋은 것만 듣고 싶은데 부정적인 이야기만 하니까 더 지치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"점점 더 몸이 약해지시는 남편 분을 챙기시느라 지치고 화도 나셨군요 .",
        "answer":"젊은 시절에도 잔병치레를 많이 해서 내가 옆에서 챙기느라 고생을 많이 했어 . 평생 이러니까 불만스러워 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 독립한 후 좀처럼 연락을 하지 않으셔서 속상하고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"함께 살 때에는 엄마를 잘 챙겨주는 아이들이었는데 각자 가정이 생겼다고 소홀한 것 같아서 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 사이가 틀어져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 자기를 욕했다고 오해하는 것 같아 . 내 말은 듣지 않고 무시해서 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 손주를 못 만나서 많이 보고 싶으시겠어요 .",
        "answer":"며느리가 바빠서 자주 데려오지를 못해 . 내 속만 타들어 가 ."
    },
    {
        "question":"경로당에 새로 온 분 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"자기 마음에 들지 않으면 소리를 질러서 나를 괴롭게 해 ."
    },
    {
        "question":"매번 계산을 피하는 남편 친구분 때문에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"만날 때마다 나만 손해 보는 것 같아서 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 답답한 마음이시군요 .",
        "answer":"내 말을 좀 더 귀 기울여 듣게 하는 법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편이 말을 안 듣고 복지관에 간다고 해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"오늘은 좀 안가면 덧나나 ? 내 말 좀 들었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"따님이 자신보다 사용자님을 먼저 챙겨서 속상하시군요 .",
        "answer":"나 말고 자기나 잘 챙길 것이지 . 말도 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"경로당 친구가 말을 안 들어서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"경로당에 놀러 가서 속만 터지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"경로당 잔치에 돈이 많이 들었군요 . 그래서 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"잔치에 먹을거 하나 없고 재미도 없었는데 이번달 예산을 다 썼다 하더라고 . 정말 이해가 안돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들 때문에 기분이 많이 안 좋으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 나이는 먹을 만큼 먹어서 . 아직도 내 재산만 탐내지 일을 전혀 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"일자리가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"노인정에서 만난 김 씨는 얼마 전부터 소소하게 일하고 있다는데 나도 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일을 하기에 충분히 건강하신데 일자리가 없어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"정부에서는 노인 일자리가 늘어났다고 하는데 체감 상으로는 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여성 노인은 경비원을 할 수 없다고 거절당해 화가 나시는군요 .",
        "answer":"여성 노인은 경비원을 하기엔 체력이 안 된다고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘드신데 아무도 관심을 안 가져 주시는군요 .",
        "answer":"옆 집 김 씨도 전담 사회 복지사를 통해 정부지원을 받는다고 하는데 나는 안 줘 ."
    },
    {
        "question":"근래에 대인관계가 쉽지 않다고 생각하게 되신 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"그런 일이 있었으니까 이렇게 말하는 거 아니겠어 ?"
    },
    {
        "question":"어머니와 무슨 일이 있었던 건가요 ?",
        "answer":"어제 동생이 내 옷을 말도 없이 입고 외출해서 싸웠는데 엄마가 나보고만 뭐라고 했어 . 진짜 너무하지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셔서 고마움을 몰라준다는 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"남편이 나 정도면 시댁에 잘하는 편인데 더 자주 연락드리라고 눈치를 줘서 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 언니를 편애한다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나보다 언니가 공부를 잘하니까 용돈도 더 주고 더 챙겨주시는 것 같아 . 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"회사 부장님이 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"본인이 시킨 대로 하면 생각 없이 했다고 하고 알아서 하면 마음대로 했다고 핀잔을 준다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 짜증이 나시나요 ?",
        "answer":"직장 상사가 자꾸 나에게만 트집을 잡는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"대인관계에 있어 다른 사람들이 본인에게 기대를 많이 한다고 느끼시는군요 . ",
        "answer":"다른 사람들에게 많은 것을 퍼주는 것은 옳지 않다고 생각해 . 하지만 남들은 그렇지 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"자기 남자 친구 건강을 사용자님보다 더 신경 써서 서운하시군요 .",
        "answer":"서운하고 배신감이 들어 . 고작 감기 걸린 남자 친구 걱정은 그리하면서 ."
    },
    {
        "question":"아들이 바쁘다는 핑계로 연락을 잘 안 해 속상하시군요 .",
        "answer":"일이 바쁠 수도 있지만 그래도 연락을 할 수는 있는 건데 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아픈데 남편분이 반찬 투정을 하니까 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"왜 어린 아이처럼 반찬 투정을 할까 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 담배를 못 끊어서 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"걱정이 태산같아 . 말로는 담배를 끊겠다고 하면서 정작 끊지를 못하고 있단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 주장에 황당하신 것 같네요 .",
        "answer":"일도 서툴게 하면서 생색은 정말 잘 내 . 짜증이 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"생일 밥을 사주려고 했는데 딸이 화를 내서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 바빠도 그렇지 오랜만에 얼굴을 보려는데 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"자식들 연락이 뜸해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그렇다고 거절할 수도 없고 해주긴 싫은데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"지하철에서 다리 아프게 서 있는데 젊은 애들이 멀뚱멀뚱 쳐다보기나 하고 자리를 안 비켜줘서 화나 ."
    },
    {
        "question":"요즘 말다툼이 잦으신가 보군요 . 친구와 말다툼한 게 어떤 것 때문이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"아무 일도 아닌 걸로 싸웠어 . 감정을 자제 못한 내 탓이야 속상해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 속상하고 화가 나는지 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"환갑도 안 했으니까 칠순은 꼭 하고 싶단 말이야 . 아무도 신경을 안 써줘서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 가장 속상하고 화가 나시나요 ?",
        "answer":"그렇게나 가지 말라고 했는데도 이사를 간다고 하는 게 화가 나 . 내 말을 무시하는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋아 보이시네요 . 왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"아내한테만 이것저것 필요한 거 없냐고 하면서 챙겨줘 . 나에겐 친근감이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강하게 살아있는 것이 자랑스러웠는데 가족들이 사용자님을 귀찮은 존재로 여겨서 허탈하신 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"내 모든 걸 잃은 기분이야 . 너무 당황해서 머릿속이 하얘졌어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 돈을 사용자님이 쓰는 것에 대해 자녀들이 불만이 많아서 화나시겠어요 .",
        "answer":"아마 유산 때문인 것 같아 . 그런데 이렇게 나오면 유산을 하나도 남겨주고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 사용자님 돈으로 가게를 하나 내고 싶다고 말했는데 남편이 꿈 깨라고 말해서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 돈으로 하겠다는데 왜 그렇게 말하지 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 사용자님이 건강하다는 이유로 손자들을 사용자님한테 맡기려고 해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나한테 떠넘기는 것 같아 너무 책임감 없어 보여 . 딸한테 너무 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 건강한 사용자님을 노인 복지 시설에 맡기려고 해서 화나시고 실망스러우신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 가족들은 내가 건강하다는 걸 뻔히 알면서 보내려는 게 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"죽기 전에 모아둔 돈을 다 쓰고 싶은데 가족들은 못 마땅히 여겨서 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 내 돈을 쓰려는데 가족들은 내 유산을 노리고 못 마땅히 여겨 . 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"성격이 바뀌는 것 때문에 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 너무 힘들어 . 그래서 이걸 어떻게 해결해야할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님과의 관계로 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 힘들어 . 그 착했던 아들이 어떻게 이렇게 변하는지 신기하면서도 아쉬워서 어떻게 해야 할지를 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"반찬 투정을 해서 마음이 상하셨군요 . 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"먹는 척이라도 해주면 덜 힘들 텐데 심했어 . 그래서 어떻게 해결할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 일로 짜증이 나셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 남편은 날 힘들게 해 . 그러지 말라고 직접 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"약속 때문에 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"맞아 큰 고민이야 . 직접 말해도 고쳐지지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"잔소리를 하셨군요 . 마음이 많이 쓰이셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 나는 이렇게 마음이 쓰이는 건 알까 아들이 ? 그래도 미안하다고 사과를 할까 ?"
    },
    {
        "question":"따님 말투 때문에 짜증이 나셨군요 . 많이 신경 쓰이시겠어요 .",
        "answer":"응 신경이 많이 쓰여 . 말투를 고쳐달라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분과의 관계로 짜증이 나셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집안일이 뭐가 그렇게 어렵다고 날 힘들게 해 . 그래서 다음부터는 집안일을 분배하자고 말할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"게임기 문제로 다툼이 있으셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나한테 말하고 샀으면 이렇게 힘들 일도 없었을 텐데 이해가 안 돼 . 한번 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"오빠가 사춘기가 와서 속상하시군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 여행가셨고 오빠는 이어폰을 끼고 울고 있어 ."
    },
    {
        "question":"할머니 문제로 부모님이 싸워서 속상하시군요 .",
        "answer":"우리 가족이 다 같은 마음으로 할머니를 사랑하는 건 사실이야 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편은 옆에서 날 위해주지만 자식들은 다 자기살기 바빠 . 나는 자식도 보고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"아마도 손주들은 안아 주지도 못하는 나를 좋아하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"내가 나이가 제일 많거든 ."
    },
    {
        "question":"옆집 소음으로 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"얼마나 싸우는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"고마운 일이라니 . 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 신장 이식이 필요한데 한 친구가 자기도 검사를 받겠다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 김 씨를 믿고 건강 보조제를 구매하셨군요 .",
        "answer":"항상 나에게 좋은 제품들만 소개 해줘서 나도 김 씨에게 보답할까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"십 년 모았으면 정말 큰돈일 텐데 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"법적 대응을 할까 고민 중이야 . 어디서 정보를 얻어야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 아파서 학교도 못 가셨군요 . 아빠가 아프다고 돌아오셔서 죄송했겠어요 .",
        "answer":"아빠가 일을 다른 동료 분께 부탁했대 . 나를 하루 종일 보살펴주셨는데 힘들어 보이셔서 죄송했어 ."
    },
    {
        "question":"누나가 사용자님을 많이 사랑하시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 나도 누나를 많이 사랑해 . 그런데 너무 고가의 물건이라 누나한테 조금 미안하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"마음처럼 안풀려서 속상하시군요 .",
        "answer":"메스껍고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"암기가 잘 안되시나봐요 . 어떤 방식으로 하고있나요 ?",
        "answer":"이면지에 써 가면서 하는데 머리에 안들어와 ."
    },
    {
        "question":"동창모임에서 친구분 때문에 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"학교 다닐땐 조용한 친구였는데 어떻게 그렇게 변했는지 모르겠네 . 모임갔다가 기분만 망쳤어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 나다니 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"노인정 친구가 내 욕을 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구관계에 문제가 있으셨군요 .",
        "answer":"응 뭐랄까 화가 나기보다는 좀 슬프고 마음이 아프네 ."
    },
    {
        "question":"건강을 잘 관리할줄 아는 친구분이시네요 .",
        "answer":"나도 열심히 운동해서 친구처럼 멋진 몸매 만들어야지 ."
    },
    {
        "question":"누군가 뒤에서 이야기하는 것을 들으신 건가요 ?",
        "answer":"딱히 그런 건 아니지만 나도 모르는 사이에 나에 대한 이상한 소문이 돌 수도 있겠다 싶어서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"잦은 기침 때문에 모임에 나가는게 조심스러우시군요 . ",
        "answer":"그러게 말이야 . 코로나 때문에 이래저래 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"배신감이 드셨군요 ? 평상시에 주로 어떤 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"근력운동 위주로 했어 . 트레이너 말로는 유산소도 병행 했어야 한다고 했는데 진짜 뒤통수 맞은 느낌이네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 건강하게 달리는 모습이 부러우신건가요 ?",
        "answer":"그래 나랑 동갑인데 무릎이 안아픈걸까 ? 비법이 뭔지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 들 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"노인정에서 친구한테 말 실수를 했어 ."
    },
    {
        "question":"답변을 달 때 공격적으로 달게 되어 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"이러다 정말 돌이킬 수 없을까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"남에게 친절하기 어려워 괴로우시군요 .",
        "answer":"내 마음은 그게 아닌데 남에게 상처를 주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 많이 속상하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"우리 아들이 마흔도 넘었는데 무슨 사업을 해보겠다고 자꾸 나한테 돈을 빌려달라고 보채 ."
    },
    {
        "question":"아직 젊으시고 열심히 살아가시는데 뭐가 걱정이세요 ?",
        "answer":"그동안 아이들 키우는 재미로 앞만 보고 살았거든 ."
    },
    {
        "question":"땀이 나서 매우 찝찝했겠네요 . 지금은 시원한 곳으로 잘 들어갔나요 ?",
        "answer":"학교는 아까 다녀왔고 지금은 집에서 선풍기 틀어놓고 시원하게 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"그냥 별일은 없는데 기분이 좋다가 안 좋다가 해 ."
    },
    {
        "question":"내가 병상에 오래있어 아내가 고생이라고 처남이 투덜대서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"몇 번 그 말을 듣기는 했는데 들을 때마다 너무 화가 치밀어 올라 ."
    },
    {
        "question":"병문안을 갈 때 마다 큰형이 아프다고 툴툴거려서 신경질이 나셨군요 .",
        "answer":"매번 아프다고 하니까 나까지 지치는 기분이야 . 같이 늙어가는 처지에 그만 좀 말하지 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"중풍으로 누워있는 것을 알면서 친척들이 안부 물으러 들어오지 않아 섭섭하시군요 .",
        "answer":"나만 빼고 가족들끼리 웃는 소리가 들리니까 너무 서럽네 ."
    },
    {
        "question":"병원에 가야 하는데 데려다 줄 사람이 없어 서글프시군요 .",
        "answer":"여태 뭐하며 살았는지 몰라 . 가족도 없고 친구도 없고 내가 잘못 산 거 같아서 스스로에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 위암 초기라고 진단받은 날 가족사진을 찍기로 예약이 되어 있었더라고 . 영정 사진 찍으려고 했냐고 화냈더니 아내가 오히려 더 심하게 화 내는 거야 . 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 만난 손자가 인사만 하고 방에 가 게임을 해서 섭섭하셨군요 .",
        "answer":"안아 주고 싶은데 손자는 내가 싫은건지 너무 서운하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 당신이 간암에 걸렸다는 이유로 모임에 당신을 부르지 않아 괘씸하시군요 .",
        "answer":"아픈 것도 서러운데 친구들마저 환자라고 멀리 하니까 더 서럽고 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"운동해도 건강이 나아지지 않는 것이 불만이시군요 .",
        "answer":"분명히 운동하면 좋아진다고 들었는데 차도가 없으니 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 내 돈으로 가게를 하나 내고 싶다고 말했는데 남편이 꿈 깨라고 말해서 속상했겠어요 .",
        "answer":"내 돈으로 하겠다는데 왜 그렇게 말하지 ? 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"죽기 전에 모아둔 돈을 다 쓰려고 하는데 가족들은 못 마땅히 여겨서 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 내 돈을 쓰려는데 가족들은 내 유산을 노리고 못 마땅히 여겨 . 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 짜증을 내서 힘드시군요 .",
        "answer":"별 것도 아닌 걸로 매일 신경질이야 . 나도 받아주기 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 반찬 투정을 해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"맛이 없더라도 맛있다고 한 마디 해주면 덧나나 ? 이 화를 어떻게 풀어야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금은 얘기하고 싶지 않는데 아버지가 계속 말을 거시는군요 . 아버지가 어떻게 해주셨으면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"내가 대화하기 싫을 땐 아버지가 말을 안 걸어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 내 마음을 잘 몰라주셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"솔직히 말하고 싶은데 할머니가 상처 받을까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편은 옆에서 날 위해주지만 자식들은 다 자기살기 바빠 . 나는 자식도 보고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 혀가 둔해져서 예전처럼 간을 맞추기 힘든데 남편은 투덜대기만 해 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 자기 잘난 맛에 집안을 다 주무르려고 해서 아주 거슬리시는군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"내가 경험을 이야기하면 며느리는 듣는 둥 마는 둥 자기가 대장인 것처럼 행동해 ."
    },
    {
        "question":"내 말을 들어주지 않아서 소외되는 느낌을 받으셨겠어요 .",
        "answer":"남편이 내 말은 들어주지도 않고 며느리 말만 맞다면서 다 들어주고 있어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"집에서 혼자인 것 같아 외로우시군요 . 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"남편한테 내가 서운한 일을 말해도 듣는 척도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 속상한 느낌이었겠어요 .",
        "answer":"좋아하는 반찬 만들어줘도 결국 며느리가 한 밥이 더 맛있다고 하네 . 내 밥은 맛이 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 집중을 안 해주시나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족들이 항상 내 말을 제대로 듣지 않아 . 그래서 나중에 똑같은 말을 다시 해야 해 . 화나 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 말투 때문에 많이 속상하셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 눈도 잘 마주치지 않고 대답은 건성이고 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 짜증나셨는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나 이제 노후 준비하려고 하는데 우리 퇴직금이 이게 뭐야 . 치킨집도 못 하겠네 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 잔소리 들어서 귀찮으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 운동이라면 치를 떠는 사람인데 헬스클럽까지 예약해 놓았다니까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 잔소리를 하시나요 ?",
        "answer":"몰라 . 그냥 계속 뭐라고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 멀어지셨나요 ?",
        "answer":"응 . 예전에는 안그랬는데 요즘 나를 따돌리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장상사가 자꾸 동기를 편애해서 동기마저 미워하게 되셨군요 . 그 동기를 편애하는 이유를 알고계신가요 ?",
        "answer":"일을 잘 하는 것도 아닌데 애교스러운 성격이라서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"초기에는 서로 좋아서 할 것 다 했는데 나중에 가서 단점 늦게 말하는 것 때문에  서로 싸우고 헤어지는 경우가 많더라고 . 그런게 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 무엇인가가 마음에 들지 않으신가봐요 .",
        "answer":"친구가 자꾸 내가 하는 일마다 나쁜 이야기를 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 내에서 상사분과의 인간관계 때문에 힘들고 속상하시겠군요 .",
        "answer":"일부러 나를 괴롭히려고 나한테만 자꾸 트집 잡는 것 같단 말이지 ."
    },
    {
        "question":"매장 근무 환경이 힘드신 건가요 ?",
        "answer":"화장실 갈 시간도 없이 바쁜 데다 진상 고객들 때문에 더 죽을 맛이야 ."
    },
    {
        "question":"명절에 가족들이 결혼을 재촉할 것 같아 벌써부터 기분이 좋지 않군요 .",
        "answer":"명절 뿐만이 아니고 가족행사로 가족들이 모이기만 하면 나한테 잔소리 라니깐 . 너무 반복되니까 지치고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 결혼에 대해 잔소리를 하셔서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"내 의견은 물어보지 않고 일방적이셔 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 속상하군요 . 속상한 이유를 말씀해 주겠어요 ?",
        "answer":"쥐꼬리만 한 월급을 가져다주면서 아껴 쓰라고 종종 잔소리하니 듣기 싫어 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구하고 기분 안 좋은 일 있으셨나 보군요 . 무슨 일인지 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"남자 친구가 친구들이 많거든 . 그것도 여자 . 난 너무 신경 쓰이는데 남자친구는 뭘 그런 걸 신경 쓰냐고 그래 ."
    },
    {
        "question":"아침마다 마음이 너무 힘들겠군요 .",
        "answer":"그렇다고 회사를 그만 둘 수도 없으니 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"아내의 부지런하지 못한 모습이 실망스러운가 봐요 .",
        "answer":"전담이 아니라 아내는 요리와 청소를 하고 나는 설거지 빨래로 나눠서 하고 있는데 자꾸 청소를 미루고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여러 변화로 바뀐 생활이 흡족하지 않은가 봐요 .",
        "answer":"체력도 예전 같지 않고 우울증도 있는 것 같아 . 밥 먹을 시간이나 잠잘 시간 그리고 심지어 어떨 때는 샤워할 시간도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 저녁 식사 계산 문제로 불만이 있으신가 보군요 .",
        "answer":"아니 내가 한번 사줬으면 자기도 한번 사야 공평한 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"취업이 안돼서 걱정이시고 툴툴거리시는군요 .",
        "answer":"하루에 반은 구직사이트만 쳐다보면서 이력서를 내는데도 아무 데서도 연락이 안 와 . 친구는 취직했다는데 어찌나 부럽던지 ."
    },
    {
        "question":"친구분께서 하는 행동이 마음에 안 드셔서 툴툴대셨군요 .",
        "answer":"자꾸 불만을 말하길래 나도 기분이 나빠서 불만을 말하고 툴툴대게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"노후 대비 결과가 안좋으신가 보군요 ? 자세한 얘기를 해볼까요 ? ",
        "answer":"정말 열심히 공부하고 학생부와 생활기록부도 열심히 채웠거든 . 근데 오늘 선생님과 상담했는데 내 기준치의 대학을 못 갈 거 같대 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있으신가요 ? 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"친구들이 계속 내 별명 가지고 놀려서 속상하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"학교에서 괴롭히는 친구들 상대하기 이제 지치고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 가방을 들어달라고 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"예전에 일진 가방을 한 번 들어줬더니 그 이후로 다른 애들도 나한테 짐을 맡기는 일이 많아졌어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 짜증 나셨군요 . 어떻게 괴롭히나요 ?",
        "answer":"계속 의도적으로 밀치고 가서 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"무서운 애들이 내 친구를 장난감처럼 여겨 . 근데 나한테도 그럴까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가기 싫으시군요 . 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"애들이 나를 무시하고 비아냥대는 말을 너무 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"학교 가는 길에 무서운 애들을 만날까 봐 걱정되시군요 . 왜 겁나세요 ?",
        "answer":"만나면 애들이 또 괴롭힐까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"숙제가 많으신가요 ? 무슨 일인지 더 자세히 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이 너무 당연하다는 듯이 숙제를 해 달라고 해서 짜증 나 . 이것 때문에 학교생활도 너무 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨어요 ?",
        "answer":"나만 괴롭혀서 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그럴까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이유 없이 나만 따돌리는 것 같아 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 집의 거리가 너무 멀어서 친구보다 공부할 시간이 부족해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부족한 공부 시간을 효율적으로 쓰고 싶은데 어떻게 해야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 걱정돼서 간 건데 엄마가 화를 내서 화가 많이 났을 것 같아요 .",
        "answer":"나한테는 아픈 친구가 더 중요한데 엄마가 공부가 우선이라고 말해서 너무 속이 상했어 ."
    },
    {
        "question":"아빠의 그런 말 때문에 짜증이 많이 났을 것 같아요 .",
        "answer":"아빠는 내가 뭘 해도 좋은 말을 해준 적이 별로 없고 맨날 공부하라고 강요하니까 마음이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"인 서울 아니면 대학에 갈 필요가 없다고 하셔서 화나시겠군요 .",
        "answer":"내가 가고 싶은 과는 다른 지역이 더 유명한데 알지도 못하면서 자꾸 뭐라 해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 어머니가 성적이 기대에 못 미친다고 하셔서 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"저번 학기보다 열심히 공부해서 성적을 올렸는데 그걸 알아주지 못해서 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"성적이 잘 나와서 보여드리니 꼴등일 거라고 안 보겠다고 하셔서 많이 화나셨겠군요 .",
        "answer":"방황을 끝내고 마음잡고 공부하려고 했는데 다시 공부하기가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"열심히 해서 약속을 지켰는데 어머니는 약속을 지키지 않아서 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"십 등을 올리려고 밤까지 새면서 공부했는데 엄마는 약속을 지키지 않아 ."
    },
    {
        "question":"공부의 노력을 친구가 비아냥대서 기분이 상했겠군요 .",
        "answer":"공부도 못 하면서 비아냥대는데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"목표를 위해 열심히 하는데 친구가 무시해서 기분이 나빴겠군요 .",
        "answer":"지금부터 천천히 공무원 준비를 하고 있는데 친구가 나중에 해도 된다면서 나를 무시해 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 하고 싶은 직업을 무시해서 무척 당황스럽겠군요 .",
        "answer":"돈은 많이 벌지 못하지만 내가 하고 싶은 일이라 행복할 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 내성적이라고 무시해서 무척 서운했겠어요 .",
        "answer":"반장을 해서 친구들을 돕고 싶은 마음이 컸는데 이런 말을 들으니까 약간 주춤하긴 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 성적이 낮다는 이유로 무시를 해서 기분이 나쁘겠군요 .",
        "answer":"성적은 낮지만 다른 상식을 많이 알고 있어서 말을 해줘도 안 믿어서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"따님과 트러블이 있으셨군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"요즘 왜 이리 날 힘들게 하는지 모르겠어 . 그래도 엄마로서 먼저 풀어줘야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"명절에 시댁 가는 거로 문제가 있으셨군요 . 남편은 뭐라고 하셨나요 ?",
        "answer":"위로 한마디면 힘든 게 풀렸을 텐데 그게 어려운가 봐 . 속상했었다고 얘기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편에게 툴툴대는 성격이 고민이시군요 . 언제 그러셨나요 ?",
        "answer":"한두 번이 아니라서 큰 문제야 . 남편에게 고민을 얘기해볼까해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 매일 효과 없는 영양제를 챙겨 주어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"영양제보다 음식이나 운동이 나을 거 같은데 아내한테 어떻게 말해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가도 아픈 게 낫지 않으니 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"의사한테 사실대로 말해서 약을 바꿔 달라고 할까 ? 아니면 병원을 바꿀까 ?"
    },
    {
        "question":"한약을 먹어도 아무 소용이 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"비싼 돈을 줘서 지어왔다는데 그 한의원에 가서 한약을 먹어도 효과가 없다고 말해볼지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"휴식이 필요한데 회사에 다니고 있어 쉴 수 없으니 답답하시군요 .",
        "answer":"회사에 말하고 휴직을 할지 아니면 퇴사를 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 먼저 밥을 먹는 것이 마음에 들지 않으신 거군요 .",
        "answer":"동방예의지국에서 가장이 수저를 들기 전에 먼저 밥을 먹는다니 . 예의 교육을 어떻게 받은 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 태도 때문에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"어릴 때는 존댓말을 했었는데 이제는 점점 반말을 해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 화가 나셨군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"딸과 더 친해지고 싶어 대화를 시도해도 딸은 신경질만 내 ."
    },
    {
        "question":"아들의 태도에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"다른 집 아빠랑 비교할 때마다 내게 화가 나고 무력함을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"강아지만 반겨주는 것 같아 화가 나셨나 봐요 . 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"밖에서 열심히 일하고 들어왔을 때 다들 자고 있어서 섭섭하고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"매일 잔소리를 들어서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"예전에는 예쁘고 상냥했는데 언제서부터 매일매일 잔소리만 해 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 아내 때문에 마음이 편치 않으시군요 .",
        "answer":"전에는 그러지 않았는데 요즘은 점점 돈이나 게임기나 옷이나 나한테 요구하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 고민이 많으시군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"아이가 중학교에 가면서 돈 쓸 곳이 많아지는데 돈은 한정적이고 ."
    },
    {
        "question":"아내 때문에 마음이 좋지 않으시군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"전에는 요리도 곧잘 하던 아내가 이제는 배달 음식을 시켜 먹는 걸 보면 아내에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 스마트폰을 하는 것에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"밥을 먹을 때 좀 더 가족 간의 이야기를 하면 좋을텐데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"딸의 반응에 실망하셨군요 . 좀 더 자세히 설명해 주시겠어요 ?",
        "answer":"딸의 생일을 기념해서 어울릴 만한 옷을 선물해줬는데 이런 걸 어떻게 입고 다니냐고 화를 내더라 ."
    },
    {
        "question":"하교가 늦어지셨군요 . 종례가 늘어졌나요 ?",
        "answer":"응 . 뭐 학교폭력인지 그런 거 알아본다고 사람을 불러 놓고 가지도 못하게 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨어요 ? 조금 더 상세히 말씀해주세요 .",
        "answer":"공부는 한다고 하는데 점수가 잘 안 나와 . 이대로는 어느 대학으로 입학할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 학습하라고 하시는군요 .",
        "answer":"아니 . 가만히 두면 언젠가는 할 텐데 쭉 그렇게 얘기하니까 더 하기 싫고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"하기 싫은 업무인데 하라고 해서 마음이 편치않으시군요 .",
        "answer":"공부도 내가 스스로 하고 방청소도 내가 스스로 할껀데 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 소문을 내다니 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"저번에 발생한 오해 때문인 것 같아 . 그래도 그렇지 심하잖아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가도 친구가 만들어지지 않아서 학교에서 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아니요 어떤 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"내 목표 대학이 서울대학교인데 현재는 약간 모자랄지도 모르지만 앞으로 더 잘할 테니까 날 믿어주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 차별하는 것 같이 느껴지는 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"오빠는 매번 게임해도 뭐라고 안하시는데 나에게는 매번 잔소리 하시잖아 ."
    },
    {
        "question":"바라시는 바 이루시기를 제가 응원할게요 .",
        "answer":"언니가 이번에도 내 옷을 몰래 입었어 너무 화나 ."
    },
    {
        "question":"언니가 입고 가서 맘상하셨군요 .",
        "answer":"아니 내가 어제부터 입겠다고 챙겨둔 걸 본인이 입고 가는 게 어딨니 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 신뢰해 주지 않으신다니 무슨 일이신가요 ?",
        "answer":"내가 친구들에게 따돌림 당하는 것 같다고 하니까 안 들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"몰라 . 매일 나만 놀리고 괴롭히고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"타인이 부당한 지시를 하셨나요 ?",
        "answer":"문을 닫는다고 죽는 것도 아닌데 계속 문을 열어두래 ."
    },
    {
        "question":"귀찮은 부분을 도맡아 하면 짜증이 날 것 같아요 .",
        "answer":"어떻게 저렇게 아우를 부려먹는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"누가 쓴소리 하던가요 ?",
        "answer":"아니 엄마가 공부좀 하라고 자꾸 잔소리해 ."
    },
    {
        "question":"정말요 ? 남편분이 양말을 뒤집어 놓으시다니 아주 짜증나셨겠어요 .",
        "answer":"정말 몇번을 말했는데 항상 똑같다니까 .짜증나 진짜 ."
    },
    {
        "question":"괜찮은 생각이네요 . 과외를 받으면 성적이 오를까요 ?",
        "answer":"아직은 알 수 없지만 지금보단 낫 지않을까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 속상하셨겠어요 . ",
        "answer":"구박만 들으며 자라다 보니 내 자신이 너무 초라한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"식사를 챙겨주는 사람도 없고 남편은 거의 집에 없고 나 혼자야 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자식들이 구박하면 할 말이 없어 . 다 맞는 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"지금껏 벽을 치고 살아와서 그런지 이제와서 남편과 좋게 지내보려 해도 잘 안되네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내 친구가 남편과 다퉜는데 자존심 때문에 사과하지 않고 혼자 끙끙 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분을 그렇게 말하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"남편의 의견을 무시하고 자기 원하는 대로 하다가 투자에 실패했지 . 남의 의견도 존중해야 하는 건데 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"남편이 친구에게 또 돈을 빌려주었다는 거야 . 전에도 돈을 빌려주고 몇 번 받지 못한 일이 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 취업을 준비하고 계신가요 ?",
        "answer":"그런데 할 줄 아는 게 없어서 일자리가 마땅치 않아 ."
    },
    {
        "question":"출근하기 싫으시군요 . 기분전환이 될만한 일은 없을까요 ?",
        "answer":"뭐라도 하면 조금 괜찮아지려나 ? 모아둔 돈 도 없어서 할만한 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"식구들이 그렇게 독감 예방 접종을 하라고 권유했는데 내가 건강에 자신 있다며 맞지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 문제가 있어서 그런 생각을 하세요 ?",
        "answer":"상냥하지 못한 내 성격 탓인지 우리는 대화도 별로 안 하고 남편은 밖으로만 돌아 . 난 남편이 무심하다고 소외감을 느끼고 외롭다고 느꼈지만 남편 또한 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"퇴직금으로 주식을 하셨군요 .",
        "answer":"주식에 몰입해 다른 소득원도 하나 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그런 생각이 드셨어요 ?",
        "answer":"남편이 나하고는 전혀 대화를 안 해 . 무슨 일만 있으면 소리부터 지르고 상대방은 전혀 고려하지 않는다는 거야 . 난 집안에서는 늘 외로워 . 내가  좀 지나치다는 생각은 들어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 실망스럽다고 느끼는 이유가 무엇인가요 ?",
        "answer":"내가 이제 나이 들고 정신에도 문제가 생기다 보니 사람들이 다 나를 이상한 사람 취급하네 ."
    },
    {
        "question":"고령의 여성이라서 걱정이시군요 .",
        "answer":"저학력이라서 너무 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터 공부는 어떠신가요 ?",
        "answer":"내가 습득이 빠른 편이라 생각하고 있었는데 의외로 이론이 까다로워 따라가기가 힘들 때가 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 못 배워서 글을 모르거든 . 그렇다고 사람들이 너무 무시하고 심하게 말하자면 학대까지 하고 있다는 생각이 들어 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어느 때부터 일의 순서를 잊어버리게 되셨나요 ?",
        "answer":"제품을 만드는 과정에서 한 부분 조립과정을 빼먹거나 연결 방법을 거꾸로 해서 작동을 못 하는 경우가 생기고 나서부터야 ."
    },
    {
        "question":"당시에는 대학 진학이 어려운 일이었군요 .",
        "answer":"컴퓨터를 잘 못 쓴다고 아들이 나한테 무시하는 소리를 하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"경제력이 없어질까 걱정이시군요 .",
        "answer":"나이를 먹어서 경제력도 없어지고 돈도 못 버니 내가 너무 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"특히 힘들다고 생각하시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"대화할 사람 하나 없고 시간이 갈수록 머리는 점점 나빠지고 나처럼 멍청하고 불쌍한 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 실망스럽게 여겨지시나요 ?",
        "answer":"지금까지 살아오며 친한 친구 하나 없을 때 그런 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 좋으면 출세 할 수 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇군 대인관계가 좋은 사람은 인정을 받을 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"노년기가 되시니 정말 외로우신가 보군요 .",
        "answer":"늙으니 남편과의 결혼생활도 불편해 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 직장을 잃어서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제 일을 못 한다고 생각하니 나 자신이 무능력해 보일 것 같아 가족들한테 눈치가 보여 ."
    },
    {
        "question":"네 . 지인들과의 점심 모임은 어떠셨나요 ?",
        "answer":"최근에 수술을 받고 회복 중인 지인이 있는데 그 친구가 한 얘기가 기억에 남네 ."
    },
    {
        "question":"소득 수준이 기대보다 낮아 불만이시군요 .",
        "answer":"가끔 나 자신을 원망을 많이 하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"일하시기에 어려움이 많으시군요 ! 근래 들어 급여에 변동이 있었나요 ?",
        "answer":"소득이 줄어든 것이 아니라 회사의 사정으로 아예 한 푼도 지급받질 못했어 . 언제까지 이런 형편을 견디어 내야 하는지 모르겠고 나 자신이 정말 한심스러워 !"
    },
    {
        "question":"정말 걱정이 되겠어요 . 자녀분은 결혼 준비 잘하고 계시는가요 ?",
        "answer":"여유가 없어도 씩씩하게 잘해서 대견스러워 ."
    },
    {
        "question":"심한 말씀 마세요 . 저에게 무슨 일인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있으니 주위에서 다 피하고 . 왜 그런 병에는 걸려서 . 못나기가 이를 데가 없네 ."
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮게 되셨군요 .",
        "answer":"내 정신을 내가 제어하기가 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘드시군요 . 일의 어떤 면이 힘드신가요 ?",
        "answer":"하는 일에 비해 월급도 너무 적고 이것 가지고는 생활이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"여러가지로 힘드시군요 .",
        "answer":"능력이 없는 내모습을 보면 자꾸 움츠려 들고 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 잘 지내시나요 ? 　",
        "answer":"대학을 졸업하지 않은 사실에 스스로 속이 상한 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"옆집 할머니께 무슨 일이 있나요 ?　",
        "answer":"자신이 실수하여 스스로 반성을 하고 있는데 할아버지가 크게 화를 내며 나무라셨대 .　"
    },
    {
        "question":"누군가 자리 양보를 해주지 않았나요 ?",
        "answer":"자리 양보를 못 받았는데 그때 드는 생각이 자신이 한심하다는 생각이었네 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 실망하는 일이 있으시군요 .",
        "answer":"공부를 좀 해서 뒤떨어지지 않게 살려고 하는데 그것도 여건상 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"나이들이 들수록 자기 고집들이 있어 다들 자기 생각만 주장해서 그런 거 아닐까"
    },
    {
        "question":"자신에게 실망할 무슨일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"하는 일마다 잘하는게 없고 되지도 않고 말야"
    },
    {
        "question":"일자리찾기가 힘드시죠 ?",
        "answer":"젊은사람도 취업하기가 힘든데 나이먹은사람은 더 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"동료들과 나이대가 차이가 나니 내가 그들의 대화에 끼질 못해 ."
    },
    {
        "question":"최근 자신에게 실망감을 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 배운 것이 없어서 자식들이 내 말을 다 무시해 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 업무의 만남에서 이젠 업무와 상관없는 순수한 인간적 친밀감에 따라 만나곤 하겠지요 ?",
        "answer":"그렇겠지 . 근데 사람 만나기를 좋아하지 않는 나 자신이 문제라는 생각이 들어서 살기가 쉽지 않네 ."
    },
    {
        "question":"우울한 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"그냥 문득 둘러보니 나는 친구도 없고 혼자인 것 같아 . 내가 잘못 살아 온 걸까 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 왜 실망하신 건지요 ?",
        "answer":"직장을 그만두고 나니 갈 곳이 없어 . 만날 친구도 별로 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아드님과 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"아들네와 함께 사는데 나는 가족이 아는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어려움을 대비하려는 생각은 좋은 생각 같아요 .",
        "answer":"특히 여름에는 용돈 벌어 쓰기도 힘들 때가 많이 있지 ."
    },
    {
        "question":"그 모습을 보고 어떠셨나요 ?",
        "answer":"할머니도 평생 배운 것도 없이 일만 하시다가 남편과 사별하셨어 ."
    },
    {
        "question":"그런 경험이 있으셨나요 ?",
        "answer":"부부싸움을 할 때 . 어떤 때는 뛰쳐나가고 싶을 때도 많이 있었어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이야기세요 ?",
        "answer":"세상이 너무 빨리 변하고 난 아무것도 할 수 없는 사람이 되고 말았어 ."
    },
    {
        "question":"현실을 잊기 위해 등산을 하시는군요 .",
        "answer":"산에 힘들게 올라가다 보면 내가 처해 있는 현실을 잠시나마 잊을 수가 있거든 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망감을 느끼시는군요 . 무슨 일이 있으신지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"한때는 잘나가는 대기업에서 부장으로까지 있었는데 이제는 전단지 돌리는 신세라니 말이야 . "
    },
    {
        "question":"자녀분들과 대화가 부족하다고 느끼시는 건가요 ?",
        "answer":"일상적인 대화는 하지만 중요한 결정을 할때 내 의견은 아예 묻지도 않네 . 남편도 나를 얕잡아보는것 같고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"인생이 허무하다고 느끼신 계기가 있었나요 ?",
        "answer":"자식들도 다 떠나고 남편하고 둘이 살아도 남편은 나와 대화가 안 통한다고 일절 대화가 없으니 매일이 적막강산이야 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대해 왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"남편이 나에게 생활비를 잘 주지 않아서 아들한테 돈을 달라고 하면 싫어하거든 .  나도 돈을 벌었어야 했나봐 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 가지고 계시는지 여쭐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구도 없고 남편과도 서먹한데다 일만 하고 사는데 차라리 죽는게 더 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"애기가 있는 돈많은 사람과 결혼하셨군요 그런데 돈이 생각만큼 없었나요 ?",
        "answer":"중매쟁이만 믿고 결혼했더니 돈도 없고 정말 인색한 사람이었어 . "
    },
    {
        "question":"부군의 어떤 점이 마음에 안 드셨을까요 ?",
        "answer":"무능하고 베풀 줄 모르고 사람 간 기본적인 예의도 없어 . 정말 이런 사람이 있을까 몰라 ."
    },
    {
        "question":"집에서 할 수 있는 다른 일은 없을까요 ?",
        "answer":"내 능력으로 무슨 다른 일 . 나이도 있고 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람들이 피한다고 생각하세요 ?",
        "answer":"사람들한테 자꾸 소리를 지르게 되네 . 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 생각하고 계시나요 ?",
        "answer":"지금까지 살아온 것을 생각하면 허무해 . 내 마음을 너무 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 떨어져 남들과 대화하고 싶지 않은가 봐요 ?",
        "answer":"왜인지는 모르지만 가끔 남들과 대화하는 게 불편해지더니 요즘은 더 심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 인생 목표가 없는 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"장애를 가지고 어떻게 살아야 할지 막막해하는 이런 나 자신을 비난하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지로 고민이 많으시군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"잘하는 거 하나 없는 못난 내 탓이야 . 이러니 친구들도 나를 멀리하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 고민이 있으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 못나서 나만 결혼을 못 하는 걸까 ? 나 스스로가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"일자리를 찾지 못해 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"난 이렇게 영영 취업 못 할 것 같아 . 누가 나 같은 사람을 써주겠어 ?"
    },
    {
        "question":"엄마한테 용돈을 드리지 못해서 속상하군요 .",
        "answer":"이 나이 먹고서 자리가 제대로 잡히지 않은 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"미대 진학이 어려울 것 같아서 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"가정도 화목하지 못하고 진로도 고민되고 이 상황이 모두 내 탓인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 없는 사람 취급을 해서 학대받는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"이게 다 내가 못 배운 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 친구가 없어 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"내가 먼저 다가가기라도 할걸 . 스스로 왕따를 자처한 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제로 인해 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"치매가 심해지기 전에 어머니를 챙겼어야 했는데 . 어머니한테 무관심했던 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"틱 장애로 인해 면접을 망친 것 같아 많이 불안하시고 스트레스받으셨군요 .",
        "answer":"면접을 보면서 갑자기 소리 질렀으니까 당연히 떨어지겠지 . 난 왜 이렇게 태어났지 ?"
    },
    {
        "question":"아이들의 독립과 남편과의 의사소통 단절로 많이 외로우시겠군요 .",
        "answer":"내가 가족들에게 더 잘했으면 지금의 나이 든 나는 소외 당하지 않을 수 있었겠지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 가정불화가 일어난 것 같아 스스로 실망하셨군요 .",
        "answer":"내 꿈 때문에 돈이 많이 들어서 부모님끼리 갈등이 일어난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 주는 말을 한 것 같아 자기 자신에게 실망했군요 .",
        "answer":"감정이 격해져서 비정규직인 친구를 비꼬았어 . 그러면 안 되는 거였는데 ."
    },
    {
        "question":"생활이 힘드시군요 .",
        "answer":"앞으로는 어떻게 해야 할지 막막하고 지금까지 난 뭐 했나 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"자신이 잘하는 게 없는 것 같아 스스로 실망감을 느끼셨군요 .",
        "answer":"왜 나는 잘하는 게 없는 걸까 ? 나도 내가 잘할 수 있는 것을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"위암 판정을 받은 뒤 가족들을 돌봐줄 수 없을 것 같아 자신을 미워하고 계시는군요 .",
        "answer":"가족들에겐 내가 꼭 필요한데 앞으로는 나 자신을 챙기기도 벅찰 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님과의 약속을 지키지 못해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마가 새로운 학원도 보내준 만큼 보답해드리고 싶었는데 . 난 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기로 인해 예민해져서 갑자기 자녀에게 짜증 난 것 때문에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"화내지 않고 얘기할 수도 있었는데 요즘 감정을 조절하지 못하는 내가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"형처럼 공부를 잘하지 못해 힘드시군요 .",
        "answer":"공부를 못하는 내가 실망스럽고 그런 날 무시하는 형도 미워 ."
    },
    {
        "question":"목표가 없는 애매한 상황에 난감해하고 계시는군요 .",
        "answer":"그러니까 일을 더 못하게 되고 욕만 먹는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 낮은 성적 때문에 화가 나셔서 꾸짖으셨군요 .",
        "answer":"이해하려고 했는데 도저히 그럴 수가 없었던 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 화를 내셔서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"괜스레 딸한테 화풀이한 나 자신에게도 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제 때문에 마음이 불안하고 답답하시겠어요 .",
        "answer":"되는대로 살아온 나 자신이 실망스러워 . 이제는 새로운 직장을 찾기도 어려운데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"자식과 부모님을 둘 다 돌보는 과정에서 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"내가 둘 다 잘 돌보지 못하고 있는 것 같아서 내가 너무 실망스럽고 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 상처받은 것 같아 마음이 심란하시군요 .",
        "answer":"단순한 불평인 줄 알았지 . 진지한 고민이었는데 그런 말을 하다니 정말 나한테 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 있어도 외롭고 고독함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"전에는 혼자여도 괜찮았는데 늙어서 그런지 많이 약해졌나 봐 . 약해진 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"갱년기로 화가 늘어 가족을 힘들게 하는 본인을 비난하는 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"갱년기가 와도 난 따뜻한 엄마 그대로일 거라고 자부했는데 나 자신에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"많이 배우지 못하여 모임에서 구석에 있는 스스로가 실망스러우시군요 .",
        "answer":"아무도 내게 관심을 갖지 않고 발언을 해도 무시해 . 바보 같은 내가 맘에 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"휠체어를 탄다는 이유만으로 취업이 되지 않는군요 .",
        "answer":"나도 휠체어 타는 내가 너무 싫고 미워 . 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"성적이 떨어져서 많이 걱정스러우시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 뭐라고 할까 ? 나 자신이 한심하고 혼날까 봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"제대된 직업을 갖지 못하고 하고 싶은 게 뭔지 모르시겠군요 .",
        "answer":"목표가 없는 내가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"기억 상실증으로 외롭고 허탈하시군요 .",
        "answer":"병이지만 나 자신이 너무 밉고 실망스러워 . 내가 바라던 노년은 이런 것이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 쓸모없다고 느껴지는 상황에 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 만난 남자들도 다 떠나고 늘 혼자였어 . 내 인생은 항상 엉망진창이야 ."
    },
    {
        "question":"대학에 진학하셨을 때 어떤 학과를 선택해야 할지 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"살아오면서 하고 싶은 일도 정하지 못한 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업을 앞두고 진로가 고민되고 잘하는 게 없는 것 같아 막막하시군요 .",
        "answer":"잘하는 게 없으면 선택지라도 넓히게 공부를 잘했어야 했는데 그것도 아니라서 한심해 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 명확하지 않아 자신에게 실망하고 있군요 .",
        "answer":"친구들이 꿈이랑 진로를 정할 동안 나는 뭘 했을까 ? 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없는데 진로는 정해야 해서 고민이시군요 .",
        "answer":"어릴 때부터 우울증 때문에 의욕을 잃고 한심하게 살았는데 이제 와서 뭘 하지 ?"
    },
    {
        "question":"자신에게 실망감이 드시는군요 .",
        "answer":"난 무엇을 하기 위해 태어났으며 뭘 잘하는지도 모르겠어 . 나 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"원하는 꿈이 없어 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"난 항상 그랬어 . 남들 하는 대로 따라하기만 하지 나 스스로 뭔가를 하질 않아 ."
    },
    {
        "question":"회사가 적성에 맞지 않아 괴로운 상황이시군요 .",
        "answer":"회사 생활 스트레스로 몰래 정신과를 다니고 있는 나 자신이 한심해 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 할 수 있는 게 없어 크게 실망하셨군요 .",
        "answer":"다들 날 도와주려고 하는데 나는 그게 기분 나빠 . 난 정말 이상한 애인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 딸을 모두 돌봐야 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"허리디스크도 심해져서 이제 더 못 챙길 텐데 미안해서 어떡하지 ."
    },
    {
        "question":"집에 계실 때 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 배운 게 없어서 말이 안 통해서 그런 걸까 ? 공부를 안 한 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 것이나 좋아하는 것을 아직 못 찾으셨군요 .",
        "answer":"아직도 나의 특기나 취미를 못 찾아서 스스로 실망스럽고 못나 보여 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 마음은 안 그러신데 부모님께 그렇게 대하게 되니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 내가 해야 하는데 부모님이 미리 해주려고 하셔 . 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등 때문에 마음이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"부모님도 내 진로 문제 때문에 자주 다투셔서 더 힘든 것 같아 . 내가 문제인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"대학교 졸업 후에 진로가 고민이 되시는군요 .",
        "answer":"대학 생활은 나름 충실하게 보냈는데 정작 하고 싶은 일은 못 찾았어 . 이런 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움을 보고 마음이 아주 아팠겠어요 .",
        "answer":"부모님을 화해시킬 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"소꿉친구에게 심한 말을 하는 실수를 하셨군요 .",
        "answer":"나는 정말 멍청해 . 매번 같은 실수를 하다니 ."
    },
    {
        "question":"책임감이 막중하여 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 능력이 없어서 돈벌이가 안 되는 거지 . 나 자신이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"잦은 인신공격으로 슬펐군요 .",
        "answer":"학교에서도 친구들이 돼지라면서 옆에도 앉기 싫어해서 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"원하는 성적을 얻지 못해 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이번에는 학원도 열심히 다니면서 노력했는데 목표를 이루지 못한 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력감을 느끼면서 슬프고 괴로우시군요 .",
        "answer":"제대로 사는 인생이란 뭘까 ? 나는 내 인생을 잘못 살아온 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 좋은 모습을 보여주지 못해서 자신에게 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"아내가 중요한 일이라고 잘 부탁한다고 했는데도 내가 일을 망쳐버렸어 ."
    },
    {
        "question":"정신질환으로 인한 증상으로 상처를 받으셨군요 .",
        "answer":"중요한 약속들도 기억이 나지 않아 지키지 못한 적도 적지 않아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하시고 인생에 뚜렷한 목표가 없으셔서 마음이 안 좋으신가 봐요 .",
        "answer":"나는 남들보다 나은 것 하나 없어 . 도대체 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"대회에 떨어져서 자신이 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"아버지가 대회 장소에도 데려다주셨는데 아버지께 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 마음에 충격이 크셨겠어요 .",
        "answer":"내가 더 참았어야 했는데 욱하는 버릇을 못 고친 나 자신이 원망스럽다 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 사용자님과 대화를 하기 싫다고 해서 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"우리 딸에게 다가가려고 하면 방으로 들어가서 문을 닫아버려 . 난 아빠 자격도 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 혼란스러워 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"이 나이 먹도록 인생의 목표가 없어 . 할 줄 아는 것도 없고 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 축소로 인한 힘겨움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"주변 사람들에게 좀 더 잘해줄걸 그랬어 . 내가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 때문에 자녀분들과 관계가 안 좋아져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 탓 같고 해서 자꾸 나를 비난하게 되고 나 자신한테 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"사고로 다리를 잃어서 많이 힘들고 괴롭겠어요 .",
        "answer":"살고 싶어 하지 않는 나 자신이 너무 실망스럽고 괴로워 . 앞으로 어떻게 살아가야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분과 대화가 없어서 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 나이 들어서 세상 물정 모르는 사람이 돼버린 걸까 ? 가족도 나를 그렇게 생각하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"말이 심하게 나와서 상심하셨겠어요 .",
        "answer":"성인이 됐는데도 감정을 다스리지 못하는 내가 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신한테 실망하셨군요 . 안쓰럽네요 .",
        "answer":"내가 뭐가 되고 싶었는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"교육을 제대로 받지 못한 것이 아주 아쉬우시군요 .",
        "answer":"내 이름 석 자만 겨우 쓸 줄 알아 . 바보도 나보다는 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가지고 계신 장애 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"장애가 생긴 게 부모님이 원하셔서 그런 것도 아닌데 정말 미안하고 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"딸을 위로해주지 못하고 혼내기만 하셔서 미안하시군요 .",
        "answer":"딸이 정말 많이 울었어 . 나는 엄마 자격이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비만이라는 사실 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"매번 다이어트를 시도해도 실패하는 나 자신을 보면 한심해 . 이런 내가 취직은 어떻게 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 잘못해서 스스로 실망스러운 감정이시군요 .",
        "answer":"딸이 이제 나를 피하는 것 같아 . 어쩌면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들에게 왕따를 당하는 것을 본인 탓이라고 여기고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 못나서 왕따를 당하고 있는 건 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계가 축소되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"모든 게 나 때문이야 . 내가 못나서 모두 날 떠난 거야 ."
    },
    {
        "question":"취업 걱정 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"벌써 공시 공부한다고 삼 년 동안 백수로 지내고 있는데 난 대체 왜 이럴까 ."
    },
    {
        "question":"너무 심하게 혼내서 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"저번에도 사소한 일로 딸에게 화를 냈는데 난 엄마 자격이 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘들고 외로운 결혼 생활에 지치셨군요 .",
        "answer":"남편은 내 말은 들어주지 않아 . 여기까지 뭘 위해 견딘 건지 스스로 실망스럽고 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편과 의사소통이 되지 않아 외로웠겠어요 .",
        "answer":"예전에 이럴 때 이 사람은 아니라고 생각하며 이혼 해야 했는데 그러지 못한 나한테 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 될까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"정상적인 사람도 취업하기 힘든데 나 같은 사람이 할 수 있을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 무시로 인해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"친구의 말에 멋있게 반박했어야 했는데 웃고만 있었던 나 자신이 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"사고로 장애를 가지게 되어 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"장애로 부모님이 나에게 화를 내셔서 나도 화를 내며 싸웠어 . 왜 이렇게 못난 아들인 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"세대 차이로 인해 소통이 원활하지 못한 점이 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"저번에 스마트 폰 사용 방법을 배웠는데 그새 기억을 못해서 그래 . 늙어서 바보가 돼 버렸나 봐 ."
    },
    {
        "question":"부상으로 축구선수가 되지 못하셨군요 . 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때 무리하지만 않았어도 난 지금 친구들과 축구선수가 됐을 텐데 . 왜 그렇게 욕심을 냈을까 ?"
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 힘드시군요 .",
        "answer":"스펙을 높이기 위해 다른 사람보다 더 열심히 했어야 했는데 도대체 그동안 뭘 한 걸까 ."
    },
    {
        "question":"준비를 안 한 자신에게 실망을 많이 하셨군요 .",
        "answer":"항상 준비해야지 마음만 다잡고 행동을 안 한 게 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"교육 수준 때문에 무시를 당하는 것 같아서 서럽고 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때는 왜 학교에 안 다닌다고 했을까 ? 내 모습이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"경기로 인해 소득이 상황이 좋지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"소득이 낮아서 다른 일을 찾아봐야 할 것 같아 진작 찾아볼 걸 정말 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"마음대로 돈이 잘 안 벌어져서 힘드시군요 .",
        "answer":"아이 셋 대학 보내야 하는데 지금으로써는 턱도 없어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 챙겨야 해서 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"두 사람 모두에게 최선을 다하고 싶은데 내가 몸도 아프고 아둔해서 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸렸는데 하나둘씩 떠나고 멀어지고 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"내 가족들도 못 알아보게 될까 봐 두렵고 치매에 걸린 나 자신이 부끄러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해서 실망스러우시군요 .",
        "answer":"먼저 다가가서 이야기도 하고 싶은데 용기를 못 내는 내가 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 많이 모자라는 사람이라 취업이 안 되는 건가 봐 . 자신 있었는데 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이를 돌보기 힘든 상황이시군요 . 걱정이 많이 되겠어요 .",
        "answer":"둘 다 내가 없으면 안 되는 상황인데 내 건강도 못 챙기는 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"치매 증상으로 대인관계가 원활하지 못하시군요 . 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"친구도 대화가 되지 않는다고 화를 낸 적이 있어 . 친구에게 미안할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 무거우시겠어요 .",
        "answer":"이놈의 다혈질을 고쳐야 하는데 .  나 스스로한테  매우 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"이직으로 인해 우울증까지 있어서 그동안 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 일이 없어 . 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 무엇을 해야 할지 모르시는군요 .",
        "answer":"몸만 멀쩡했으면 할 수 있는 일이 많았을 텐데 . 그렇지 못해서 나에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"돈을 많이 벌지 못하는 직업이셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 와서 직업을 바꾸기도 힘들어 . 이런 직업을 고른 내가 정말 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"눈이 안 좋아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나는 이런 나 자신이 밉고 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 한마디도 안 해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편에게 이렇게 대하는 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들의 성적이 좋지 않아서 아들에게 화를 내셨군요 .",
        "answer":"그런 식으로 말하면 상처가 됐을 텐데 고작 성적 하나 때문에 화를 낸 내가 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대한 고민으로 스트레스가 많으시겠군요 .",
        "answer":"금방 합격할 수 있을 거라고 자신했는데 나 스스로가 너무 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 뚱뚱하다고 놀려서 진로를 결정하시기 두려우시군요 .",
        "answer":"난 뚱뚱해서 진로를 결정할 폭도 좁아지겠지 . 나 자신이 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"아버지에게 심한 말을 한 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마한테 함부로 하시는 아빠가 너무 싫었어 . 그래도 너무 심하게 말한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 일들로 인해 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"몸이 좋지 않아서 매번 사람들에게 밀리고 뒤처져서 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 사별해 힘드시군요 .",
        "answer":"남편은 최선을 다했는데 나는 왜 그랬을까 . 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"노력하는 만큼 결과가 따라주지 않아서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이제 와서 다른 일을 해보자니 시켜주는 데도 없네 . 나는 항상 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계가 좋지 못해서 스스로 실망스러우셨군요 .",
        "answer":"이번에 아이 생일에 약속한 것들을 하나도 지키지 못해서 관계가 더 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 울어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"왜 매일 아이를 울리게 되는 걸까 ? 나한테 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 아이들을 함께 돌보는 일이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정신적으로도 체력적으로도 나한테 너무 힘들어 . 몸도 여기저기 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머님께 잔소리를 들어 우울하시군요 .",
        "answer":"나는 엄마의 자랑이 되지 못하는 것 같아서 나한테 너무 실망스러워 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"자녀에게 그런 이야기를 들어서 가슴이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내가 갱년기래 . 나는 잘 넘어갈 수 있을 줄 알았는데 나도 다른 사람과 마찬가지인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"공부할 게 너무 많이 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이러다가 의사가 못 되는 건 아닌지 불안해 . 난 바보야 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나에 대한 분노를 부모님께 표출해서 괴로우실 거야 . 나는 이 정도밖에 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"말실수로 인해 동기분과 멀어진 것 같아 마음이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"술만 마시면 헛소리를 하게 되는데 한심하게도 잘 고쳐지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"수능시험을 망쳐서 갈 수 있는 대학이 없군요 . 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"공부 좀 할걸 . 공부도 안 하고 지금껏 뭘 했는지 나 스스로 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"가장으로서 도움이 되지 않는 자신의 모습에 실망하셨군요 .",
        "answer":"남편의 역할을 잘하지 못하는 것 같아서 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제로 부모님께서 크게 싸우셨는데 자신의 탓으로 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 성적만 더 좋았어도 부모님이 싸우시진 않았을 텐데 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"준비하던 시험에 또 떨어지셔서 실망하셨군요 .",
        "answer":"이제 어떻게 해야 할지 결정을 못하겠어 . 스트레스만 쌓이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비하던 것이 잘 되지 않아서 마음이 많이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"내가 실패를 하는 동안 다른 사람들은 다들 멋진 사람이 됐는데 난 그동안 뭘 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"좀 더 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"결혼해서 아내랑 행복한 가정을 꾸리는 게  내 꿈인데 나는 점점 자신감을 잃어가 ."
    },
    {
        "question":"일거리가 끊겨 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"제대로 노후 준비를 못 한 내 탓이지 뭐 . 누굴 탓하겠나 ."
    },
    {
        "question":"아직 꿈을 찾지 못하셨군요 .",
        "answer":"이런 내가 한심하고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 심한 말을 하셔서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님도 날 이렇게 낳고싶지 않으셨을 텐데 . 심한 말을 하다니 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해 생활에 어려움이 있어 자신에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"장애가 있는 내가 어떻게 이 세상을 살아갈 수 있을까 ? 나에게 내일은 없어 ."
    },
    {
        "question":"진로를 아직 못 정해서 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"아무것도 안 하는 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"제대 후 앞으로의 미래에 불안한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 또래 애들은 다 목표를 위해 노력하는데 나는 텅 빈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 앞에서 당당하지 못한 모습에 스스로가 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"친구가 아무 생각 없이 던지는 말을 곡해하고 날카롭게 반응을 보여서 자꾸 다투게 돼 ."
    },
    {
        "question":"주변에 사람이 없어 외로움을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 이런 사람이었구나 . 실망하게 되고 내 탓만 하게 되더라 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구들이 노인 대학 다닐 때는 비웃었는데 이젠 부러워 . 태도가 바뀐 내가 실망스럽기도 하고"
    },
    {
        "question":"다리 때문에 취업이 잘 안 되어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 건강했다면 취업이 됐을까 ? 아픈 거로 핑계 대는 나도 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"퇴직으로 인해 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"막상 퇴직하니 아무짝에도 쓸모없고 무능한 사람이 된 것 같아 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님으로 인해 부모님이 다투시다니 마음이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"따지고 보면 모든 게 내 탓이야 . 공부를 못하는 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"회사를 떠나게 돼서 많이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내 능력이 이것 밖에 안 된다고 생각이 들어서 너무나도 한심해 ."
    },
    {
        "question":"중요한 시험을 망치게 되어서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"일 년 동안 열심히 준비했지만 이렇게 한 번에 끝나버리다니 나에게 너무 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 퇴직당해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"당장 수입이 없어서 경제적으로 어려워졌어 ."
    },
    {
        "question":"이력서 붙은 곳이 없어서 실망하셨군요 .",
        "answer":"남들보다 더 열심히 공부하고 자격증도 많이 취득했다고 생각했는데 그게 아니었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"자녀에게 심한 말을 해서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"화가 났어도 아이에게 상처를 주면 안 되는 건데 . 못 참은 나한테 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일인지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다들 가장 친한 친구 한 명쯤 있기 마련인데 나는 잘못 살았는지 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 미대에 진학하기를 반대해서 정말 힘든 상황이시겠군요 .",
        "answer":"이런 상황에 내가 성적이 좋아서 장학금이라도 받았다면 할 말이라도 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 심한 말을 해서 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내가 왜 그렇게 말했을까 계속 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"남편과 소통이 안 되어 괴로우시군요 .",
        "answer":"남편은 내 괴로움에 전혀 관심이 없어 . 그런 건 지긋지긋하다고만 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 대화할 때 부정적으로 대처하는 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"마음은 안 그러는데 대화할 때 자꾸 엄하게만 말하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 탓에 자기 자신에게 실망하고 계시는군요 .",
        "answer":"진로에 대해 정한 게 없어서 너무 불안해 ."
    },
    {
        "question":"동기와 다투게 되어 자책감이 드시는군요 .",
        "answer":"의견이 달라도 좋게 얘기해서 풀걸 . 욱하고 성질을 낸 것 같아 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아들이 소리를 쳐서 마음이 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"어제 새벽까지 게임하기에 등짝을 때렸더니 왜 때리냐고 화를 내더라고 . 괜히 참견했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"보증으로 돈을 날려서 본인에게 실망하셨겠어요 .",
        "answer":"경비 일도 잘리고 그나마 있던 집도 아들이 사업한다고 보증 섰다가 날렸어 . 누굴 탓하겠어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직하게 되어 자신에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"경제적인 소득도 없어지고 나 스스로에 대한 자존감이 많이 떨어져 . 나 스스로가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 도중에 사고를 당해 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"사고만 아니었다면 대기업에 갈 수 있었을 텐데 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제 때문에 스트레스를 받으시는군요 .",
        "answer":"이겨낼 생각은 안 하고 이렇게 장애만 탓하는 나도 너무 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"폐경으로 인해서 매일 감정 기복이 심하고 우울하시군요 .",
        "answer":"겨우 폐경으로 우울해하는 나 자신이 바보 같아서 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"아픈 엄마에게 짜증을 내셔서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"항상 내 생각만 하고 엄마 생각은 한 적이 없는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"장애 때문에 목표도 없이 사는 자신이 싫으시군요 .",
        "answer":"내가 이렇게 나약한 사람이었나 하는 생각도 들고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"남편이 사용자님과 대화를 하기 싫어한다니 많이 외로우시겠어요 .",
        "answer":"예전에 내가 남편에게 너무 소홀하게 대해서 그런가 봐 . 그랬던 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 진로고민을 나누다가 따돌림을 당해서 실망하셨군요 .",
        "answer":"작년에도 잘 지내던 친구들에게 따돌림을 당했어 . 난 뭐가 문제일까 ?"
    },
    {
        "question":"딸과 자주 싸우시다니 마음이 찢어지시겠어요 .",
        "answer":"별것도 아닌 일로 아이한테 화를 내고 내가 어른이 맞나 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 잘려 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이제 돈을 벌 수 없어 . 이젠 어떻게 해야 할지 모르겠고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"현재 고민으로 자기 자신한테 많이 실망스러워하시는군요 .",
        "answer":"응 . 왜 나는 내 인생 하나 책임지지 못하면서 목표 없이 사는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자신에 대해 비난적인 감정을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 신체적 장애를 갖고 있어서 부모님의 기대에 못 미치는 건 아닐까 실망스러운 거야 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내 말에 자꾸 말대꾸해서 이성을 잃었던 것 같아 . 이런 나 자신에게 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직과 노후 준비 때문에 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"퇴직금은 중간 정산하는 바람에 남들 다 받는 것도 못 받게 됐어 . 그때 왜 그랬을까 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 많이 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"왜 난 이렇게 살고 있는 걸까 ? 다 내가 못난 탓이겠지 ."
    },
    {
        "question":"딸과 다투고 심하게 말한 것 같다는 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"나도 화가 나니까 막말을 한 것 같아 . 감정 하나 컨트롤 못 하다니 내가 정말 한심하다 ."
    },
    {
        "question":"가족 간에 갈등에 있어서 부정적인 대처를 하는 것 같아서 본인에게 실망스러우신가 보군요 .",
        "answer":"더 지혜롭게 대처할 수 있을 텐데 감정적으로만 하는 것 같아서 내가 너무 어리석은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 죽음으로 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"남편의 병을 더 빨리 알아채지 못한 나 자신한테도 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"배우자와 사별했는데 배우자를 지켜주지 못해 자신이 실망스러우신 거군요 .",
        "answer":"분명 무슨 일이 있어도 지켜주기로 약속했었는데 난 정말 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 실망스러우셔서 괴로우시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 내가 싫은데 어느 여자가 시집을 오겠어 ? 내 결혼 계획은 망했어 ."
    },
    {
        "question":"와이프에게 육아 도움을 주지 못해서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 힘이 못 되어줘서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구에게 프러포즈를 못하여 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"원래도 조용한 성격인데 당당하게 결혼하자고 말을 못 해 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 교통사고로 먼저 떠나버리셨군요 .",
        "answer":"내가 밖에 나가자고 하지만 않았어도 이런 일이 없었을 텐데 나에게 너무 실망스럽고 못났어 . 정말 ."
    },
    {
        "question":"아내가 우울해하셔서 스스로에게 실망스러우시군요 .",
        "answer":"내가 더 챙겨주지 못해서 힘들어하는 건 아닌지 걱정돼서 점점 자존감이 낮아져 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오르지 않아 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"엄마가 이번에 성적이 안 오르면 정말 실망할 것 같다고 했어 . 뭐가 문제일까 ."
    },
    {
        "question":"열등감이 생겨서 실망스러움을 느끼고 있군요 .",
        "answer":"내 능력이 부족해서 결혼 생활이 행복하지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성적을 내지 못하셔서 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다른 학원으로 옮겼는데 성적이 또 안 나왔어 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"결혼 생활 동안 잘 대해줄 걸 매번 짜증만 냈던 것 같아 . 내 행동이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적 때문에 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 물심양면으로 지원해주셨는데도 고작 이런 성적이라니 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"사별 후 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 어서 털고 일어나야 하는데 그러지 못하는 나에게 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"시험 성적이 좋지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"스스로한테 실망도 했지만 부모님한테 미안해서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 세상을 떠나셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"살아있을 때 잘해주지 못해 너무 미안해 . 다 내 잘못 같고 매일 잠도 잘 못 자겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 약속한 등수를 지키지 못해 실망하셨군요 .",
        "answer":"엄마가 교재도 많이 사주시고 투자를 많이 하셔서 기대하셨을 텐데 난 바보인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"남편과 사별하고 재혼 생각을 한 자신에게 실망하셨군요 .",
        "answer":"남편이 살아있을 때 날 정말 많이 사랑해줬었는데 .  난 나쁜 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"성적이 원하는 대로 나오지 않아 실망스러우시군요 .",
        "answer":"일 등도 못 하는 내가 한심해 . 부모님이 날 미워할까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"아내가 무시하는 것 같아 괴로우시군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"경제권 때문에 다툼이 있었는데 아내가 자꾸 날 무시해 . 주눅 드는 내가 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"남편의 장례식으로 마음이 안 좋으시군요 . 더 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"바쁘다는 핑계로 아픈 남편을 돌보지 못했어 . 모든 게 다 내 탓 같아서 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 성적 문제 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 정말 열심히 하고 있는지 생각도 들고 나 자신을 탓하게 돼 . 혼란스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하고 슬프시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 생전에 잘 못 해주고 아플 때 간호도 잘 못 해준 것 같아 . 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"과장님이 비교하는 말을 해서 짜증 나셨겠어요 . 어떤 비교하는 말을 했나요 ?",
        "answer":"옷 가지고 뭐라 해 . 깔끔하게만 입으면 되지 뭘 예쁘게 입었네 말았네 따지나 ?"
    },
    {
        "question":"주말에 쉬지 못하게 하는 아내분 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"아내도 주말에는 쉬고 싶다면서 집안일을 나한테 시키는데 나야말로 주말이 아니면 언제 쉬겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 화가 났군요 . 더 자세한 이야기를 들려주시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 앞으로 그 친구만 우리 집에 못 오게 할 수도 없고 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님에게만 일을 몰아주는 상사 때문에 화가 나셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 회사에 가기 싫은 제일 큰 이유가 그 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"매번 아들을 왜 못 낳았냐고 하시니 화나고 서운하시겠어요 .",
        "answer":"당시야 아들로 대를 이어야 한다는 생각을 하던 세대니 그렇긴 하시겠지 ."
    },
    {
        "question":"시누이에게 서운한 말을 들어 화가 나셨겠군요 .",
        "answer":"결혼할 때 남편은 전세를 얻어서 신혼살림을 빠듯하게 시작했는데 그런 말을 하다니 기분 상해 ."
    },
    {
        "question":"틀니를 컵에 담가 놓으셨는데 안 보여서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"분명히 컵에 담가 놓았는데 어디로 간 건지 모르겠어 . 보이는 곳은 다 찾아봤는데 없다고 !"
    },
    {
        "question":"병원에 매일 가시는데도 병에 차도가 없는 것 같아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"진료를 받아도 허리는 계속 아프고 . 의사들이 사기를 치는 건 아닌지 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"허리 수술 뒤 움직이기 어려워서 아내가 대소변을 받아주는 상황이시군요 .",
        "answer":"아무리 아내라지만 대소변까지 보여주는 건 정말 부끄럽고 짜증이 나 . 고맙지만 창피해서 화를 낸 적도 있어 ."
    },
    {
        "question":"폐렴이 심해져서 담배를 끊어야 하는 상황에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"오랜 세월 동안 내 유일한 낙이었는데 아픈 것도 모자라서 기쁨도 빼앗기다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"청각 장애가 있는지 모르고 오해해서 짜증 내는 사람들이 많군요 . 그럴 때 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"내가 장애를 갖고 싶어서 가진 것도 아닌데 짜증 내니까 나도 화가 많이 나 ."
    },
    {
        "question":"고지혈증 때문에 가족들이 고기를 먹는 모습을 보고만 계시는군요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"고기 굽는 냄새와 소리가 나를 자극해 . 나도 그 맛을 아는데 같이 못 먹으니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"입원을 해도 무릎이 더 좋아지지 않는데 의사는 계속 입원하라고 해서 화나는군요 .",
        "answer":"입원하기 전보다 별로 나아진 것이 없어서 짜증 나는데 계속 병원에 있으려니 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 자금을 암 치료비로 다 쓰셔서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이제 뭘하고 살아야 하는 걱정이 들어서 너무 화가 나고 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"아내가 고혈압 완화를 위해 현미밥만 해 주고 있어 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"처음에는 좋았는데 매일 현미밥만 먹으니 너무 질려서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"전립선 비대증 때문에 생활이 불편하시고 짜증이 나는 일이 많군요 .",
        "answer":"차라리 수술을 하면 완전히 나아서 좋을 텐데 경미해서 이러지도 저러지도 못하는 상황에 화나 ."
    },
    {
        "question":"신장 투석을 할 때마다 너무 아파서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"몸은 너무 아픈데 나아질 것 같지도 않고 죽을 때까지 이 짓을 해야 하나 싶어서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"인슐린 주사가 너무 아파 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"주사를 맞기 전부터 긴장이 되고 맞을 때는 너무 아파서 화가 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"급여를 제때 지급하지 않아 화나겠군요 .",
        "answer":"심지어 월급날로부터 일주일이 되어 가 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 공부하는 것보다 돈을 버는게 낫다고 생각하시는군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부가 체질에 맞지 않으니까 취직해서 돈이나 벌까 봐 ."
    },
    {
        "question":"함께 맞벌이하는데 가사를 내가 해야해서 불공평하다는 생각에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞벌이하고 있는데 남편은 가사를 거들떠보지도 않고 왜 나만 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"공장에서 일하고 또 집에서 설거지까지 하신다니 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"짜증 나 . 남편이나 애들이 전혀 집안일을 안 해서 전부 내가 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 좋은 잡곡밥을 해줘도 아들이 투덜대니까 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"쌀밥만 먹고 싶다고 하는 게 답답하고 화도 나 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증 나시겠어요",
        "answer":"한두 번이 아니야 . 그렇게 행동할 때마다 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 내가 한 말을 까먹으시는군요 . 조금 더 상세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 그런 말 한 적 없다면서 잡아떼는데 진짜 어이가 없고 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"따돌림으로 스트레스를 받다 보니 가족들에게 짜증을 내고 큰소리를 치게 되시는군요 .",
        "answer":"응 . 자꾸 그렇게 되네 . 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 안 좋은 일이 있으셨군요 . 무슨 일인지 자세히 알려줄 수 있어요 ?",
        "answer":"내년에는 결혼했으면 좋겠다고 해서 난 결혼 생각 없다고 했거든 . 그 이후로 연락이 없어 ."
    },
    {
        "question":"마스크를 안 쓰고 다니는 사람들을 보면 화가 나시는군요 . 그 상황에서 어떻게 화를 내세요 ?",
        "answer":"마스크 쓰라고 이야기하고 얼굴에 화가 나타나 있어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받으셨군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"결혼 준비를 하는데 내가 하는 모든 게 마음에 들지 않는다네 ."
    },
    {
        "question":"부당한 업무 부탁에 스트레스를 받으셨군요 . 이럴 때 누구와 이야기를 나눌 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사와 이야기하고 싶어 . 그런데 보고를 하기에는 애매한 상황이나 업무가 많아서 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"생각했던 업무와 다르다고 느껴지니 답답하고 짜증도 났겠어요 .",
        "answer":"내가 조직에 적응하는 방법보다는 차라리 진로에 대해 다시 고민해보고 싶어질 정도야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 약속이 취소되니 짜증이 났겠어요 .",
        "answer":"이번이 처음이 아니라서 더 화가 나고 짜증이 나 . 나와 한 약속을 너무 쉽게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 따돌린 것 같아서 화가 나고 짜증도 났겠네요 .",
        "answer":"왜 그랬냐고 따지니까 얼마 남지 않은 시험 때문에 내가 신경이 쓰일 것 같아서 얘기를 못 했대 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 이야기만 들으니 덩달아 기분이 안 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"내 말이 ! 한두 번도 아니고 매번 그러니까 화나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"가식적인 사람 때문에 화가 나셨나 봐요 . 왜 가식적인 게 짜증이 나나요 ?",
        "answer":"속마음은 다르면서 겉으론 아닌 척 하는 게 어이가 없어 . 왜 그러는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"결혼 준비에 어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"결혼할 남자친구가 사사건건 트집을 잡아 . 내 선택대로 되는 게 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사용자님께 책임을 돌리는 것 같아 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"너무 지치는데 회사를 나가지 않는 한 해결되지 않는 문제라서 기운 빠져 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 정신이 없으신 것 같아요 .",
        "answer":"모든 걸 다 나한테만 떠맡겨놓고 알아서 하란 식이야 . 지금 해야 할 게 얼마나 많은데 ."
    },
    {
        "question":"기념일을 잘 잊어버리는 남자친구 때문에 속상하군요 .",
        "answer":"다른 연인들은 기념일에 깜짝파티도 하고 즐겁게 보낸다는데 . 난 정말 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"왜요 ? 기분 좋지 않은 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"그건 아니고 계속 잔소리를 하니까 짜증이 나서 ."
    },
    {
        "question":"손실이 생겨서 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그 자금은 노후를 대비하는 자금인데 큰 이득은 보지 못해도 떨어지면 안 되거든 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나시는군요 . 무슨 안 좋은 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오늘 생일인 친구가 있어서 친구들이 모여서 같이 밥 먹었는데 그 친구가 결혼한대 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 짓궂은 장난에 스트레스를 많이 받으셨군요 .",
        "answer":"장난도 정도껏 해야지 . 선을 넘어버리면 나도 웃어넘길 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"대인관계 때문에 스트레스를 받으시는군요 . 마음이 답답할 때 주로 가는 곳이 있을까요 ?",
        "answer":"스트레스 해소 카페를 가 . 가서 물건을 왕창 때려 부수면 스트레스가 풀리거든 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 결혼하라는 압박을 받아서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"도대체 왜 결혼이 의무인 거처럼 얘기하는 건지 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 얘기해 주실 수 있어요 ?",
        "answer":"부하 직원이 내 지시대로 업무처리를 안 하고 독단적으로 처리를 해서 결국 문제가 발생했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 안 좋은 일이라도 있으셨나요 ?",
        "answer":"사장님이 이번 주말에 속리산 산행을 요구했어 . 그날은 내 생일이어서 쉬고 싶은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"신입사원이 다리 떠는 것이 신경 쓰이셨군요 .",
        "answer":"첫날에 한 소리 하면 잔소리처럼 들릴까 봐 아무 말도 안 했어 . 첫 출근이라 긴장을 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"친구 관계에 무슨 걱정거리 있으신가 봐요 ?",
        "answer":"아니 나한테 갑자기 짜증을 부리지 뭐야 . 내가 뭘 했다고 ."
    },
    {
        "question":"여자 동기 때문에 힘드셨군요 . 어떤 일이 있었나요 ?",
        "answer":"여자의 적은 정말 여자인가 봐 . 사수한테 칭찬받는 걸 보며 은근한 질투와 시샘을 해서 정신적으로 지쳐가 ."
    },
    {
        "question":"아직 신입사원이 업무에 적응을 못 했나 봐요 .",
        "answer":"처음에는 누구나 실수 할 수 있으니 그러려니 했는데 똑같은 자잘한 실수가 반복되니 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"가족분들께서 쓰고나신 물건을 제자리에 가져다 놓지 않으시는군요 .",
        "answer":"본인이 아무 데나 던져 놓고 항상 다음에는 나에게 찾아달라고 하지 . 가족회의를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같은 얘기를 여러 번 들어서 기분이 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"우리 부부끼리의 계획이 있는데 압박을 받는 기분이야 . 요새 이것 때문에 스트레스가 너무 심해 ."
    },
    {
        "question":"취업이 잘 안 돼서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이력서를 쓰는 것도 이제 지겹다 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"팀장님과 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내 아이디어를 가져가거나 내 대인관계를 망치는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 계획은 언제로 생각하시나요 ?",
        "answer":"늦어도 오 년 이내에는 은퇴를 해야 할 것 같은데 준비가 안 되어 있어서 걱정도 되고 짜증스럽기도 하네 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 왜 걱정이신가요 ?",
        "answer":"아니 살이 계속 빠져서 몸무게가 많이 줄었어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 남편이랑 부부싸움을 하셨군요 . 어떻게 된 일인지 자세하게 알려주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"어제 내 생일이었는데 남편이 연락 두절 상태로 새벽에 들어왔어 . 아침에 퇴근하고 들어오는 남편을 보니까 너무 속상해서 짜증을 냈어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 무슨 일 있나요 ?",
        "answer":"아내가 나 몰래 은퇴 준비를 위해 모으고 있던 연금을 해약했더라고 ."
    },
    {
        "question":"면접 과정 중에 마음이 불편할 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"나보고 왜 그렇게 오랜 기간 취업 준비를 했냐고 묻더라고 . 누군 그러고 싶어서 그랬나 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계에서 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"그 사람은 바쁘다는 말만 하고 나와 아이에게 전혀 신경을 안 써 ."
    },
    {
        "question":"열심히 작성한 서류가 다 사라져 버려서 기분이 안 좋으시군요 . 저장해 둔 부분은 없나요 ?",
        "answer":"며칠 전에 집에 가서 하려고 메일로 보내 놓은 부분이 있어 . 다행이다 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸우셔서 마음이 안 좋으셨겠네요 . 친구가 그런 이야기를 한 이유가 뭘까요 ?",
        "answer":"요새 업무량이 많아서 신경이 날카로워져 있거든 ."
    },
    {
        "question":"아침부터 싸우셨다니 아주 속상하셨겠어요 . 친한 친구이신가요 ?",
        "answer":"맞아 . 친한 친구인데 계속 바빠서 못 만났어 . 오늘 간만에 만나려고 쉬는 날에도 일찍 일어나서 준비 중이었는데 일방적으로 약속을 취소하지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 아직 원하지 않는데 부모님이 압박을 주시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"결혼을 생각하기엔 아직 안정적인 상황도 아니고 결혼은 인생의 큰 전환점이니 신중히 생각할 시간이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"부인이 집안일에 관심이 없어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"저녁에 퇴근하고 오면 집안이 엉망이고 아무것도 안 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나셨군요 . 어떤 점 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"자꾸 친구가 왜 이렇게 나한테 부정적인 말을 쏟아내는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"짜증이 나다가 우울하다가 이상해 . 감정기복이 심한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 핀잔 들어서 기분 많이 상하셨죠 .",
        "answer":"사람이 일하다 보면 실수도 하는 법이잖아 . 어쩌다 한 번 한 실수로 후배들 앞에서 망신을 주다니 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 힘든 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"새로 들어온 신입 교육을 내가 맡게 됐거든 . 진짜 일도 많아 죽겠는데 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"가족 중 누가 방 청소를 안해서 화가 나시나요 ?",
        "answer":"딸 방에는 머리카락이 잔뜩 있고 아들 방에는 장난감이 어수선해 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제로 고민이시군요 . 혹시 적성에 맞거나 잘하시는 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"그것도 잘 모르겠는데 . 이번 기회에 적성 검사나 성격 검사를 받아보는 것도 괜찮겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸워서 짜증이 나셨군요 . 어떤 일로 다투셨나요 ?",
        "answer":"나는 있는 사실을 그대로 말했을 뿐인데 그 친구로서는 상당히 기분이 나빴나 봐 . 그래서 나한테 뭐라 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"버스를 타려는 갑자기 새치기한 사람이 있어서 짜증 나셨군요 .",
        "answer":"애써 기다린 사람만 바보 된 거잖아 . 그 자리서 한마디 하고 싶었는데 다른 손님들도 많아서 참았어 ."
    },
    {
        "question":"팀 과제를 모여서 하는데 팀원들이 분담해서 하지 않고 미루면서 혼자 해서 짜증이 났군요 ?",
        "answer":"나 혼자 하자고 팀 과제를 하는 건 아니잖아 . 차라리 지금이라도 혼자 하고 싶은 심정이야 ."
    },
    {
        "question":"오늘 면접에서 실수를 많이 한 것 같아 짜증이 나시는군요 . 기분이 나아지기 위해 지금 하고 싶은 것이 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 초콜릿 먹으면서 좋아하는 음악을 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 증상으로 힘드시군요 .",
        "answer":"하루에도 몇 번씩 감정이 오르락내리락해 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 상황에서 그런 얘기가 오가는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 집에 놀러 왔을 때 방 청소하라는 말부터 먹는 것까지 사사건건 간섭을 해 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있었군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"동료가 자리를 자주 비우는데 그동안 그 사람 일을 내가 하느라 내 일을 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 무조건적인 결혼 강요에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"난 결혼은 선택사항일 뿐 꼭 할 필요는 없다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인한 재정 문제로 힘이 드시는군요 . ",
        "answer":"이제 아이들 학교도 다 마쳤고 이제 노후준비 좀 하려 했는데 경제가 이 상태니 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부사장의 보고서 제출 압박에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"급한 것도 아닌데 왜 이렇게 재촉하는지 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들 때문에 짜증나셨군요 . 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"룸메이트가 자꾸 내 말을 무시하고 변기에 물티슈를 버려서 변기가 자주 막혀 . "
    },
    {
        "question":"막내의 투덜거림에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"하지 말라고 해도 마트에서 장 보는 내내 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"노후준비로 집을 지으려고 하셨군요 . 재정 부담이 많이 되셔서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"농사로 웬만큼 벌었다고 생각했는데 세상의 물가는 내 예상을 뛰어넘었어 . 아들과 상의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 때문에 크게 상심하신 것 같아요 .",
        "answer":"정말 답답하다 . 집에서 면접 준비만 했는데 도대체 이게 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 다투게 되어 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 하는 일마다 다 아는 것처럼 간섭하니까 이야기하면 또 싸움이 돼버려 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 . 어떤 일로 그런 건지 말해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"분명 제출기한 전까지 서류를 넘겨달라 했는데 계속 미루기만 하는 거야 . 결국 주말에 출근했어 ."
    },
    {
        "question":"남편보다 소극적인 아드님에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"수동적이고 방어적이어서 아직 이성 교제도 제대로 하는 것을 못 보니 부모로서 속이 타지 ."
    },
    {
        "question":"외출하지 못해 답답하시군요 .",
        "answer":"그래서 집에서 어떻게 하면 기분 좋게 시간을 보낼 수 있을까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 인해 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"남자친구에게 뭐를 해달라고하면 하기 싫다고 하거나 짜증을 내 . 그러다가 꼭 싸우게 되고 ."
    },
    {
        "question":"여자친구하고 싸우셨나요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌데 내 마음을 너무 모르는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"짜증이 나다가 우울하다가 이상해 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"서류전형에서 계속 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"오늘 기분이 별로 안 좋은 일이 있으셨군요 . 좀 더 이야기해 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구가 거짓말을 했어 ."
    },
    {
        "question":"동료의 업무량 때문에 많이 억울하시겠어요 .",
        "answer":"내 일이 많은 건 괜찮은데 같이해야 하는 업무에 다 하지도 않고 퇴근해서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"회사 일 때문에 짜증을 좀 냈더니 듣기 싫다는 표정을 보이더라고 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활을 하면서 내가 감정 쓰레기통이 된 것 같아서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"내가 잘못하지 않았는데 혼나면 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"젊은 직원들의 업무 처리가 마음에 들지 않으시는군요 .",
        "answer":"본인 능력은 생각지도 않고 연봉을 논하고 업무 지시에 불만은 왜 그리 많은지 . 정말 화가 난다니까 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원의 업무 능력이 부족하군요 . 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"신입 직원이 일해야 다음으로 넘어가는데 한 업무를 며칠씩 붙잡고 있으니 회사가 마비될 정도야 . 정말 답답해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 빌려준 물건이 없어져 화나시는군요 . 어쩌다 물건을 잃어버린 걸까요 ?",
        "answer":"카페에서 사용하다 두고 나왔다고 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 후배의 잦은 실수로 힘드시군요 . 실수를 많이 하는 이유가 뭐라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"알려줬던 업무를 자꾸 까먹는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"밤새 작성한 파일이 없어졌군요 .",
        "answer":"정말 황당하고 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"시누이가 산 아파트 가격이 올라 짜증 나시는군요 . 짜증이 나는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"같이 분양을 받자고 했는데 남편이 반대해서 분양 신청을 안 했거든 ."
    },
    {
        "question":"업무 과다와 지속되는 야근으로 스트레스가 많으신가 봐요 .",
        "answer":"상사가 나만 미워하는 것 같아 . 요즘 상사 때문에 잠도 제대로 잘 못 잔다니까 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 밥을 드셨는데 돈을 먼저 내셨군요 .",
        "answer":"친구에게 더치페이하자고 솔직하게 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"직장 동료가 맞춤법을 틀리시는군요 .",
        "answer":"맞춤법을 틀려서 자꾸 보고서를 고쳐야 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 자꾸 반말을 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 회사에서는 반말을 하면 안 된다고 생각하는데 반말을 하는 게 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 만나고 오면 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"다들 내 이야기를 안 들어주는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비가 부족해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이제 은퇴하면 수입도 없을 텐데 지금까지 준비한 것으로 부족해서 걱정되네 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 속상한 일이 있었군요 . 무슨 일인지 말해보실래요 ?",
        "answer":"이번 명절에 친척들이 하나같이 나한테 언제 결혼하냐고 추궁하는 거 있지 . 난 결혼 생각이 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 행동이 나를 화나게 했을까요 ?",
        "answer":"친구가 나를 만만하게 봤는지 뻔한 거짓말을 했어 .  도대체 왜 그랬는지 모르겠어 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으신가요 ? 자세히 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"집안일을 도와주지도 않으면서 집을 어지럽히고 다녀서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"요새 짜증 나는 일이 많아지셨군요 . 좀 더 자세하게 얘기해 주실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"의사가 건강 챙기라고 해서 챙겼는데 하나도 나아진 게 없대 . "
    },
    {
        "question":"남편분과의 일 때문에 짜증이 나신 것 같아요 . 무슨 이야기를 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"난 하루의 힘듦을 대화로 풀고 싶은데 남편은 그렇지 않은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 짜증이 나시는군요 . 어디가 많이 불편하신가요 ?",
        "answer":"많이 쓰던 허리와 손목이 아파 . 치료를 받아도 다른 곳도 아프기 시작해 ."
    },
    {
        "question":"일이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"한 가지를 소화하면 또 다른 한 가지를 시켜서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 안 좋은 일들이 있으셨나 봐요 .",
        "answer":"그건 아니고 갱년기라 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 아빠와 소통이 잘되지 않아서 속상하셨나 봐요 .",
        "answer":"게임에 빠져서 불러도 대답을 잘 안 하네 . 자꾸 게임만 해서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"나른해지면 만사가 귀찮아지기 마련이죠 .",
        "answer":"아무것도 하기 싫고 그러네 . 몸을 가볍게 움직이고 햇빛을 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요새처럼 더운 날씨에 정말 고생하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 짜증 나서 그냥 집에 와 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있으셨군요 . 무슨 일인가요 ?",
        "answer":"학교에 취업 추천서를 써달라고 가봤는데 나는 토익 점수가 낮아서 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시각에 계속 늦어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"처음에는 미안하다고 사과도 하더니 이제는 뻔뻔하게 아무 말도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳으라고 강요받는 기분이시군요 .",
        "answer":"우리 시어머니가 나만 보면 아이를 가지래 . 짜증 나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞에 내용에 대해 더 자세히 알려 주시겠어요 ?",
        "answer":"난 아직 결혼 생각 없는데 엄마가 너무 원하는 것 같아서 부담스러워 ."
    },
    {
        "question":"더 자세한 설명을 부탁드려도 될까요 ?",
        "answer":"나랑 별로 친하지도 않으면서 내게 음료수를 사달라고 하더라 ? 난 짜증 나서 거절했지 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 시키셨군요 .",
        "answer":"아니 힘들지는 않은데 그냥 자기 일을 나한테 주니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 지각으로 기분이 안 좋으신 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 오늘만 이런 게 아니란 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어른들의 말씀에 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"친척들 만나면 장난 아니야 . 그럴 때마다 온몸이 돌처럼 굳어버려 ."
    },
    {
        "question":"친구가 짜증이 나시군요 . 왜 그러시죠 ?",
        "answer":"맨날 나한테 못생겼대 ."
    },
    {
        "question":"정해진 출근 시간보다 빨리 나오라고 하니 짜증이 날 것 같아요 .",
        "answer":"일찍 나와서 사무실 정리나 하고 있으래 . 말이 되는 소리야 ?"
    },
    {
        "question":"남자친구분 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"요즘에 나한테 관심도 없는 것 같고 만나는 것도 귀찮아하고 . 정말 짜증 난다니까 ?"
    },
    {
        "question":"하기 싫은데 자꾸 불러내면 짜증이 나실 것 같아요 .",
        "answer":"자꾸 섭섭하다고 난리야 . 내가 안 와서 다섯 명이 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"주변의 훈수에 대해 어떤 마음인지 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"주변에서 계속 얘기해서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"직장 동기 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"회의할 때 내 의견은 듣지도 않고 협력도 안 해 ."
    },
    {
        "question":"업무를 늦게 받아서 기분이 안 좋으셨군요 .",
        "answer":"팀장님이 업무를 늦게 주셔서 퇴근도 늦어졌어 . 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애사에 너무 간섭을 많이 하시는군요 . 좀 더 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 누구랑 전화하는지 계속 물어보셔서 완전 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"여자친구한테 바람맞고 이젠 연애는 지긋지긋 하시군요 . 좀 더 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이제 사람들을 못 믿겠고 연애에 대해 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 연락을 자주 하길 원하시는 걸까요 ?",
        "answer":"자주까지는 아니더라도 몇 시간에 한 번쯤은 해줬으면 좋겠는데 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 맨날 뭐라고 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"다른 사람한테는 안 그러는데 왜 나한테만 그러시는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 불만이 많아서 어떤 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"나도 힘든데 불만이 너무 많으니까 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 자세히 말해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이번 주에 만나기로 약속했는데 까먹고 친구랑 약속을 잡았대 ."
    },
    {
        "question":"남들은 기념일 날 명품 백도 사준다는데 짜증이 나시는군요 . 자세히 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"남자친구가 너무 기념일을 안 챙겨서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"듣는 사람 기분이 나쁘면 장난이 아닌 거죠 . 많이 짜증이 나셨겠군요 .",
        "answer":"맞아 정말 기분이 나빴는데 친한 친구여서 제대로 의사 표현을 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"계속 아이를 낳으라고 강요해서 화가 나시겠어요 . 누가 자꾸 아이를 강요하시는 건가요 ?",
        "answer":"시부모님이지 . 난 분명 결혼 전에 아이 안 가진다고 했는데 이제 와서 말을 바꾸신다니까 ?"
    },
    {
        "question":"면접에서 자꾸 떨어져서 친구들에게 나도 모르게 짜증 섞인 말을 하셨군요 . ",
        "answer":"응 그러면 안 되는데 그냥 너무 힘들어서 나도 모르게 날카롭게 반응하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상사가 사용자님의 꼬투리를 잡아서 짜증이 나셨군요 . 짜증을 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 한 번은 참고 다음에도 그러면 솔직하게 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"호르몬의 변화로 감정 기복이 생기셨군요 .",
        "answer":"어쩔 땐 막 눈물이 나다가 어쩔 땐 짜증 나고 신랑이 밉고 서럽고 그래 ."
    },
    {
        "question":"결혼 안 하냐는 말을 여러 번 들어서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"꼭 결혼을 해야 되나 의문이 들어 . 결혼 안 하고도 잘 살 수 있는데 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 자주 부딪혀서 짜증 나시겠어요 . 남자친구와 어떤 부분에서 자주 부딪히나요 ?",
        "answer":"약속 시간도 그렇고 데이트 코스를 안 짜는 것도 그렇고 다 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유 때문에 짜증 나신 건지 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친구라면 솔직히 내 편이어야 하는 거 아냐 ? 내 친구들인데 다 남의 편을 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"결혼하면 서로 잘 챙겨줘야 한다고 생각하시는군요 . 왜 그러세요 ?",
        "answer":"남편이 자꾸 자기 할 일만 해서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 거 때문에 자꾸 짜증 나시는 걸까요 ?",
        "answer":"몰라 . 임신해서 예민해진 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일하느라 늦는데 이해 못 해주시고 화를 내셔서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 그 사람도 아이들이랑 종일 힘든 건 나도 이해하지만 나도 힘든데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"살기 힘들어지는 세상 때문에 생활이 많이 힘이 드신가 보네요 .",
        "answer":"요즘 할 수 있는 일이 너무 없어 . 노후 준비도 전혀 안 되어있는데 정말 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"다이어트는 정말 힘든 거 같아요 .",
        "answer":"운동 강사 지시대로 열심히 하는데도 왜 체중이 그대로일까 ?"
    },
    {
        "question":"신입 사원들이 일을 제대로 하지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"몇 번을 반복해서 알려줘도 알아듣지를 못하니 대놓고 화를 낼 수도 없고 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"쉬지 못하고 계속 일하느라 힘들겠어요 .",
        "answer":"분리수거나 음식 준비는 본인이 할 수 있는 거 아닌가 하고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나신 거 같아요 . 무슨 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"글쎄 아들 내외가 공부한다고 둘 다 일을 그만둔다잖아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 불친절하게 대하던가요 ?",
        "answer":"사람을 몇 시간씩 기다리게 하고 아무 말도 없고 . 하여간 엄청 짜증 났어 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"엄마가 시도 때도 없이 나를 찾으시잖아 . 회사에서 뭐 해오라고 할 때마다 나한테 해달래 ."
    },
    {
        "question":"딸 때문에 짜증나는 일이 있었군요 . ",
        "answer":"얘 이모가 직장을 소개해 주었는데 가기 싫다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들수록 스스로한테 짜증이 나시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"몸도 마음도 여기저기 안 아픈 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 안 좋은 일이 있으셨군요 . 누구와 싸우신 건가요 ?",
        "answer":"직원이랑 . 순서를 헷갈려서 나보다 뒤에 온 사람만 계속 나보다 먼저 진료에 들어가는 거야 . "
    },
    {
        "question":"신랑이 뭔가 제대로 하지 않아서 화가 났나 보네요 . 무슨 일이 있었는지 말해 줄 수 있나요 ?",
        "answer":"제때 빨래를 하고 널어야 하는데 글쎄 게임을 하느라 그걸 까먹은 거야 . 빨래에서 냄새가 나더라고 정말 짜증 나 !"
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 구체적으로 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무가 나에게만 너무 집중되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"회사 생활로 스트레스가 많으신가 봐요 . 어떤 상황인지 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"업무가 쌓여 있든 어찌 됐든 퇴근 시간만 되면 죄다 우르르 퇴근해 버리네 . 아니 남은 일은 어쩌라고 . 팀장인 내가 보이지도 않는 건지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 무거우신데 남편분께서 도와주지 않으시는군요 .",
        "answer":"응 . 보통 저녁 일곱 시면 집에 오는데 집에 와서 밥 먹고 게임만 해 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 싸워 기분지 좋지 않군요 . 무슨 일로 싸우셨나요 ?",
        "answer":"친구가 늦잠 자는 바람에 내가 한 시간이나 약속 장소에서 기다렸어 ."
    },
    {
        "question":"본인이 하지도 않은 일로 지적을 당하셔서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 한 일이 아니라고 하고 싶었지만 상사는 말할 기회를 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"마음에 쏙 드는 사람이 없어 . 내 이상형에 맞는 남자가 주위에 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그러시는지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"큰애가 대학을 졸업하고도 취직도 못 하고 집에서 빈둥거리고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"장거리 연애가 힘들어서 지치신 것 같아요 . 어떤 점이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"일과 사랑을 둘 다 포기 못 하겠거든 ."
    },
    {
        "question":"너무 많은 정보 때문에 혼란스러우시겠어요 . 주로 하시는 운동과 즐겨 드시는 음식이 있어요 ?",
        "answer":"당연히 매일 관리하는데 방송이나 인터넷에 나오는 건강 수칙이 서로 달라서 어떤 정보가 맞는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어르신 어떤 규제를 받고 있다고 느끼셨을까요 ?",
        "answer":"육십오 세 이상이면 운전면허도 제한한다고 하니 참 별일일세 ."
    },
    {
        "question":"모두 모인 자리에서 자기 얘기만 하면 불편한 마음이 생길 수 있어요 . 이어서 말씀해보실래요 ?",
        "answer":"다른 친구 모두 나와 비슷하게 생각하고 있어 . 그렇다고 누군가를 소외시키는 것은 나 스스로 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"혼나서 속상하셨겠어요 . 어떤 감정이 드셨어요 ?",
        "answer":"따지고 보면 그렇게 못한 것도 아닌데 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"함께 어울리는 게 힘드시군요 . 그럴 때는 어떻게 그런 마음을 해소하려고 노력하시나요 ?",
        "answer":"잠깐 자리를 떠나서 내가 좋아하는 음악을 들어 . 그럼 마음이 평온해지거든 ."
    },
    {
        "question":"동료의 태도에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"저번에도 그러지 말아 달라고 부탁했는데도 계속 그래서 더 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"친구의 재촉에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"자기 지금 밖에서 할 거 없다고 빨리 나오라고 재촉하는 것 같아 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"싸우다니 기분이 안 좋으시겠어요 . 어쩌다가 싸우게 된 거예요 ?",
        "answer":"모르겠어 내가 무슨 잘못을 했는지 계속 짜증 내더라구 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음 때문에 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"몇 달째 계속되는 문제야 . 이 문제를 해결해야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안을 어질러서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"어지르는 사람 따로 치우는 사람 따로 있는 줄 아나 봐 ."
    },
    {
        "question":"나를 괴롭히는 친구들 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 만만해 보여서 그런 건지 정말 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"도시락을 뺏어먹는 친구들 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"진짜 먹는 거는 뺏어 먹는 거 진짜 아니지 않니 ? 너무 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 있을 때와 없을 때 태도가 너무 다른 친구들 때문에 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그리고 걔네들이 날 괴롭힌다고 말해도 쌤이 내 말을 안 믿어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 맞고 있는 나를 그저 방관하는 친구들을 보고 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"절망적이었어 정말 . 걔네들도 결국 똑같은 가해자야 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 말씀으로 인해 화가 나셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 독서도 학생에게 굉장히 필요한 덕목이라 생각하는데 기분 나쁜 말투로 혼을 내시니깐 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님께서 만만히 여기는 것 같아 기분이 많이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"아침에 일어날 때마다 스트레스 받는데다가 회사 가는 것도 정말 끔찍하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"더운 날 외근을 다녀와야 된다는 생각에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"맨날 나만 시키는 것 같은 기분이야 나 햇빛 알레르기도 있는데 ."
    },
    {
        "question":"부장님이 마감을 앞당겨서 집에도 못 가시고 계시군요 .",
        "answer":"평소에도 마감이 빠듯했는데 이번에는 다들 일주일 내내 야근해야 겨우 끝낼 수 있을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"지원했던 회사들에서 좋지 않은 소식이 와서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가고자 했던 곳은 다 안됐으니 이제 어디에 지원해야 될지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"일주일 내내 야근하게 되었다니 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"야근 때문에 내 시간은 하나도 없고 다 그만두고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"일이 너무 많아 쉬지도 못했다니 많이 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"일하느라 스트레스 받아서 몸도 축축 처지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과장님에게 인정받기가 많이 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"처음 입사해서 모든 게 다 낯선데 과장님이 너무 완벽주의자라 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 대리님으로부터 프레젠테이션을 떠맡게 되어 많이 곤혹스럽겠어요 .",
        "answer":"첫 프레젠테이션이라 잘할 수 있을지도 미지수인데 어떻게 해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 유급휴가 제도가 없어서 회사 복지가 좋지 않다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다른 회사에 비해 이점이 없지만 그냥 커리어 때문에 버티는 거지 요즘은 정말 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"동기와 달리 승진이 되지 않았군요 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"부려먹기는 그렇게 부려먹고 실적도 비슷했는데 평가 기준이 잘못된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 따돌림을 당하시는군요 . 조금 더 자세히 알고 싶어요 .",
        "answer":"힘들어서 회식을 몇 번 안 갔더니 팀장님이 의도적으로 나를 무시하고 분위기를 그렇게 몰고 가 . 정신적으로 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"이등 밖에 못한다는 소리를 듣고 많이 속상했나 봐요 .",
        "answer":"기운이 빠지지 공부 진짜 열심히 했는데 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 비웃어서 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"환경미화원이 나쁜 직업은 아닌데 . 기분 나빠"
    },
    {
        "question":"수능공부를 해야 하는데 난감하시겠어요 .",
        "answer":"당연하지 내일이 수능인데 아 미치겠네 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하면 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"아빠가 날 보면 공부 말고 다른 이야기를 해 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"시험이 연기되어 나의 기분이 어떠하신지 궁금해요 .",
        "answer":"대학에 떨어질 것 같고 세상이 원망스러워 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"엄마 때문에 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"창피하지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"친구가 아무 말 없이 학교에 혼자 갔군요 .",
        "answer":"짜증나 . 무슨 일이 있었어도 문자는 남겼어야 하는 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"나의 지금 기분에 대해 말씀해 주세요 .",
        "answer":"짜증나 . 내 미래에 대해 생각을 하긴 하는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"나의 기분이 정확히 어떠하신지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 미래를 전혀 걱정 안 해주는 듯 한 아빠가 너무 미워 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분을 조금 더 구체적으로 말씀해 주실래요 ?",
        "answer":"억울해 . 마치 날 거짓말쟁이로 모는 거잖아 . 난 진짜 속이 안 좋아서 밥을 안 먹는 건데 ."
    },
    {
        "question":"선생님한테 심한 소릴 들어서 슬프시겠네요 .",
        "answer":"성적이 나쁜 것도 지각한 것도 맞는 소리긴 하지만 너무하잖아 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 구박받으면 정말 짜증나겠어요 .",
        "answer":"응 . 한두 번 그러는 게 아니라 매번 그러면 나도 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인의 끊임없는 집착이 지치게 만드는군요 .",
        "answer":"응 . 대답하지 않으면 이보다 더 집착해서 정말 화나 . 이대로는 못 버티겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애는 좋아서 하는 건데 도대체 왜 스트레스를 받는 건지 생각하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"애인이 내가 이성친구와 연락하는 것 가지고 심하게 집착 하는 게 너무 스트레스 받고 화나 ."
    },
    {
        "question":"애인이 싸움의 이유를 전부 나의 탓으로 돌리셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 물론 내가 잘못할 때도 있지만 언제나 내 탓으로 돌리니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"애인이 싸움의 시작이 나의 탓이라고 해서 많이 화나셨군요 .",
        "answer":"응 . 애초에 싸움을 하는 것 자체가 두 사람의 의견이 맞지 않는것인데 계속 내 탓으로 돌리네 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 놓여 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나를 도구로 생각하는 것 같아서 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 처해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"속상한 것보다 어이가 없어 . 이럴 거면 나를 왜 낳으셨는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 남자친구 이야기만 해서 짜증이 나는 군요 .",
        "answer":"이럴 거면 나랑 왜 만나는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 이야기를 했는데 도리어 화를 내서 짜증이 났겠군요 .",
        "answer":"친구가 속상했던 일도 못 털어놓는 사이가 된 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 애인과 헤어졌을때만 전화를 한다니 기분이 좋지 않으실 것 같아요 .",
        "answer":"기분 나쁘지 . 그런데 친구가 그때마다 울면서 전화해서 더 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 동생 편만 들어서 화가 많이 나셨나 봐요 .",
        "answer":"화도 나지만 차별 받는 거 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 취업을 할 생각을 안 한다니 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"돈을 벌 생각이 아예 없나 봐 . 동생이 저렇게 산다는 게 한심해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 새벽마다 전화를 건다니 짜증이 많이 났겠어요 .",
        "answer":"새벽에 전화해서 뭐가 그리 할 이야기가 많은지 고민을 털어놓아서 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 한 달 동안 신세를 지면서 고맙다는 말 한 마디도 없어 화가 나셨군요 .",
        "answer":"차를 태워주는 내 성의를 무시하는 것 같아 . 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"새 차에 후배가 담배를 피다니 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"짜증나는 것보단 나는 담배를 안 피는데 배려하지 않는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"자격증을 얻은 걸 무시하다니 정말 화가 나겠어요 .",
        "answer":"내 노력을 무시한 것 같아서 열이 받아 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 뭐라고 해서 많이 짜증났겠어요 .",
        "answer":"그니까 내 걱정을 해주지는 않으면서 뭐라고 하기나 하고 . 너무 섭섭하다 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아니 내가 물건을 오늘 처음 잃어버렸는데 이전에 관계없는 문제들까지 끌어와서 나한테 뭐라고 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"싸우시는 모습을 보니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"우리들 보고는 싸우지 말고 사이좋게 지내라면서 왜 그러는 거야 ? 이해가 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"엄마랑 얘기하다가 기분이 상했나보네요 . 무슨 일 때문에 그러죠 ?",
        "answer":"그냥 요샌 맨날 내가 하고 싶은 거나 하는 일을 반대만 하고 들을 생각을 안 해 ."
    },
    {
        "question":"아버지가 눈치를 줘서 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"사소한 거에 다 그래 . 내가 나갈 때도 뭘 먹을 때도 잔소리하면서 눈치를 보게 만들어서 진짜 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"언니인데 야라고 들어서 기분이 안 좋겠어요 . 언니라고 부르라고 해봐요 .",
        "answer":"안 해봤겠어 ? 들은 척도 안하고 계속 야라고만 불러 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 이래라 저래라 참견이 있나보네요 .",
        "answer":"어 . 자기 할일이나 잘하지 왜 매번 참견인지 모르겠어 . 짜증나 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"물건을 물어보지도 않고 버리셨나요 ? 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"너무 속상하고 짜증나 . 물어보지도 않고 막 버려 . 내건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 방에 맘대로 들어오니 놀랬겠어요 .",
        "answer":"도대체가 사생활이 없어 . 내방은 내공간인데 불쑥불쑥 . 진짜 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 계속 공부하라는 말만 하시나 봐요 ?",
        "answer":"공부 하고 있는데도 공부 열심히 해라 . 왜 그러시는 걸까 ? 귀 아파서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"노크안하고 들어와서 짜증났나 봐요 . 배려가 좀 부족하네요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 몇 번을 말했는데 그때마다 깜빡 잊었다는 말뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 술 먹고 들어오는 남편에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 일주일에 다섯 번씩 먹는 거 같아 . 결혼생활이 짜증나고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 먹고 쌓아둔 설거지 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"먹고 나면 설거지를 꼭 해야 한다고 매번 말했는데도 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약속을 깨고 술을 먹으러 나가 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"오랜만에 잡은 약속인데 술을 먹으러 나간 게 너무 화가 나고 이해할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"아들 방에 있는 아이돌 포스터 때문에 기분이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"혼을 내도 차분하게 말해도 바뀔 생각이 없네 . 어쩜 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편 분에게 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"평소에도 거절을 잘 못하는 사람인데 나쁜 사람이 이용하진 않을까 겁이 나고 남편에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"딸이 예민해져서 고민이시군요 .",
        "answer":"무슨 일 있냐고 물어봐도 없다고 하고 계속 짜증을 내기만해 . 딸과 진지한 대화를 할 수 있는 방법은 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편 때문에 기분이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"저녁 준비를 도와준 것도 아니면서 투정하는 남편한테 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"원하시는 상품에 가입하실 수 없어서 화나시겠어요 .",
        "answer":"왜 나는 가입 안 된다는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"이해가 안 되셔서 답답했겠어요 .",
        "answer":"너무 어려운데 내가 어떻게 이해하겠어 ?"
    },
    {
        "question":"저런 . 기분이 정말 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 공익이라면서 순 거짓말쟁이들이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셔서 무기력하시군요 .",
        "answer":"자식들한테 돈이나 빌려달라고 하는 내 처지 좀 봐 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"돈이 많았으면 노동은 안 해도 되는 건데 ."
    },
    {
        "question":"보이스피싱 때문에 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 노인이 만만한지 노인을 대상으로 한다네 ."
    },
    {
        "question":"할머니 때문에 짜증이 나시는군요 . 무슨 일이 있었는지 얘기해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내 마음에 드는 옷이 아닌데 시장에서 아무 옷이나 사 와서는 무조건 입으라고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 안 오셔서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"바쁜 건 이해하지만 할머니만 있으니까 속상했어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 휴대폰을 뺏어가서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"아니 진짜 지금까지 공부하다 잠깐 본 건데 공부 안 하고 휴대폰 한 줄 알고 가져간 거야 . 억울해 !"
    },
    {
        "question":"할머니께 잔소리 들으셔서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"용돈도 안 주시면서 내가 직접 용돈 벌어 쓰는데도 내 씀씀이를 자꾸 지적해 날 못 믿나 봐 ."
    },
    {
        "question":"늦게 들어와 잔소리 들어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나도 이제 고등학생인데 너무한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 세뱃돈을 못 받아서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"반 애들은 몇십만 원씩 받았다던데 . 난 없어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 헌 옷을 버리지 않고 자꾸 입어서 속상하시군요 .",
        "answer":"엄마는 왜 늘어난 옷을 계속 입는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사수가 일을 제대로 가르쳐 주지 않아서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"사수는 왜 항상 일을 제대로 가르쳐 주지 않는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"매일매일 출근하는 게 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"아침마다 반복되는 일상에 너무 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 또 커피 심부름을 시켜 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"더는 안 되겠어 . 커피 심부름을 시키지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 말을 안 듣고 소리를 질러서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나한테 변명할 기회조차 주지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고 때문에 지각을 해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"회사 선배에게 잔소리도 들었어 . 정말 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자기 실수에는 사과도 하지 않는 상사 때문에 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"본인이 잘못한 부분에 대해서는 사과를 하는 게 맞지 않아 ?"
    },
    {
        "question":"노후생활 준비가 덜 되어있으면 엄청 불안하시겠어요 .",
        "answer":"어 . 노후 준비를 해야 하는데 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"일을 계속 해야 한다니 . 엄청 막막하시겠어요 .",
        "answer":"막막하기보다는 짜증이 나 . 어떤 일을 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 그래도 불안한데 여기저기 스트레스를 더 받으시는군요 . 화나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 하루 종일 잔소리를 해서 눈치를 보게 돼 ."
    },
    {
        "question":"아무리 가까운 사이여도 혼자 잘 되는걸 보고 있으면 배가 아플 거 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 배가 아프기보다는 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들이 어느 정도의 재정 지원도 안 해주면 엄청 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"은퇴를 하면 자녀들이 다 해줄 거 같더니 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어서 무언가를 못하면 정말 답답하고 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 게다가 무엇보다 중요한 노후 준비 자금인데 ."
    },
    {
        "question":"이제 일이 힘들 때인데 대학교 공부를 시켜야하니 답답하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내 친구들은 모두 은퇴를 해야 되는데 우리 아들은 이제 입학을 해서 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌어야하는데 마음대로 안 되셔서 엄청 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 부동산이랑 주식 모든 게 내 뜻대로 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"골프장에 못가서 답답하시겠어요 .",
        "answer":"비가 너무 많이 와서 실내에만 있으니까 더 답답해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 마스크 착용 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"미세먼지 때문에 등산도 못하고 하니까 더 답답하네 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 많이 받으셔서 더 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"스트레스를 받으니까 깊게 잠을 못자는 것 같아서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"비싸게 구입한 녹즙이 몸에 안 맞아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"확실히는 내 몸에 맞는지 정확하게 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대해 이야기하는 친구 분이 불편하시군요 .",
        "answer":"다 같이 늙어가는 처지에 자꾸 죽는 얘기해서 어쩌자는 거야 . 걱정은 혼자 하라고 ."
    },
    {
        "question":"자기가 우겨서 계산하면서 생색내는 친구가 있으시군요 . 얄미우시겠어요 .",
        "answer":"나도 돈이 없는 게 아닌데 항상 찜찜하게 얻어 먹어서 기분이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"친구의 술버릇 때문에 만나기가 꺼려지시는군요 .",
        "answer":"취하지 않을 정도로 적당히만 마시면 참 좋은 친구인데 항상 과해서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"퇴근도 못하고 일할 생각에 화나겠어요 .",
        "answer":"오늘 퇴근 후에 저녁 약속이 있는데 못 가겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외 학생이 시간을 지키지 않아 조금 화가 났군요 .",
        "answer":"뒤에 다른 약속이 있을 때는 늦게 끝낼 수도 없어서 난처해져 ."
    },
    {
        "question":"노래방 옆 방에서 노래를 따라 하면 불쾌하겠어요 .",
        "answer":"친구가 부를 때는 안 그러는데 내가 부르면 그러는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"관절염 때문에 힘든데 아내의 소란이 신경을 거스르겠어요 .",
        "answer":"한번 일어나기도 힘든데 자꾸만 와보라고 불러서 결국 짜증을 내버렸어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 병원에 가려는데 버스가 안 오는군요 .",
        "answer":"시간에 맞춰가야 검사를 진행할 수 있는데 삼십 분 넘게 버스가 안 오고 있어 ."
    },
    {
        "question":"기관지염 때문에 조심해야 하는데 감기에 옮아버렸군요 .",
        "answer":"걱정돼서 안 만나려고 했는데 친구가 괜찮다고 우겨서 만난 거야 . 그래서 더 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"서툰 간호사가 피를 한번에 뽑지 못하고 주사를 여러 번 놓고 있어서 아프겠어요 .",
        "answer":"핏줄이 안 보이는 것도 아닌데 자꾸 찔렀다가 뺐다가 하니까 좀 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"이명이 심한데 강아지가 크게 짖으면 고통스럽겠어요 .",
        "answer":"알고 그러는 게 아니라는 걸 알지만 그럴 때마다 이명이 심해져 확 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남편의 말 때문에 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"예전처럼 체력이 안받쳐주는데 무조건 타보라고 하니까 또 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 자꾸 재촉해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"엘리베이터 고장 났다고 남편에게 말했는데 내 말을 믿지 않는 남편 때문에 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"사과하지 않는 젊은이 때문에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"요즘 젊은이들 바쁜 건 알지만 예의까지 없는 것 같아서 마냥 예뻐 보이진 않아 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 나의 아픔을 몰라주어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나를 위해주는 자식이 없다고 생각하니까 내가 무엇 때문에 살아왔나 해서 분노했어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 배려없는 모습에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"오히려 나에게 화를 내며 왜 이렇게 늦게 올라 오냐며 뭐라고 하는데 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 체력이 비교되어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"하루가 다르게 체력이 떨어지는 것을 느낄 때마다 자괴감 섞인 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"학생들이 나의 모습을 보고 비웃어서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나는 늙어가는 할머니인데 스스로 노년을 받아들이질 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동으로 화가나셨군요 .",
        "answer":"남편이 원래 퍼주는걸 좋아하는데 내 홍삼진액까지 갖다 주다니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"이유 없는 다리 저림으로 잠을 못 자 몸이 힘드시군요 .",
        "answer":"병원도 가봤는데 이상도 없다는데 다리가 저려서 죽을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리에 많이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 심한 말을 매일 들으니 정말 답답하고 서러워 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 얘기를 이제 자식들과 공유하기 싫어하시는군요 .",
        "answer":"자식들이 이제 나를 가르치듯이 잔소리를 해 . 짜증이 날 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"같은 일을 하느라 힘들 텐데 직장 상사가 꾸지람만 해서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"나도 회사 일을 열심히 하는데 혼나기만 해서 일의 능률이 떨어지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 영어시험 성적을 놀려서 화가 났군요 .",
        "answer":"본인은 알파벳도 다 못 외우면서 ! 어떻게 나를 비웃을 수 있지 ?"
    },
    {
        "question":"폐렴으로 인해 담배를 끊어야 하는 상황에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"오랜 세월 동안 내 유일한 낙이었는데 아픈 것도 모자라서 기쁨도 빼앗기다니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"저혈당을 방지하기 위해 맞는 인슐린 주사가 너무 아프시군요 .",
        "answer":"주사를 맞기 전부터 긴장이 되고 맞을 때는 너무 아파서 화가 날 정도야 ."
    },
    {
        "question":"남편의 행동에 화가 나셨군요 . 그때 어떤 마음이 드셨나요 ?",
        "answer":"일방적으로 전화를 끊어버리는 행동은 날 무시 하는 거라고 생각해 . 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 될 분이 무심하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"결혼은 혼자 하나 . 다 귀찮아 하니까 결혼을 안 하고 싶은 마음까지 들어 ."
    },
    {
        "question":"내가 먹고 싶다는 음식을 무시하고 게임만 하는 남편이 짜증 나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 임신 중이야 . 먹고 싶은 게 있어서 슈퍼에서 좀 사달라고 했는데 남편은 게임만 해 ."
    },
    {
        "question":"병원 밥이 맛 없어서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"나에게는 먹는 것이 중요해 ."
    },
    {
        "question":"암에 걸리셔서 집안일을 남편에게 알려주고 계시군요 . 큰 문제 없이 알려주고 계신가요 ?",
        "answer":"아니 . 시간은 얼마 안남았는데 아무리 알려줘도 못 알아들어서 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 운동하라고 해서 잔소리 때문에 짜증나셨군요 . 구체적으로 무슨 이유로 짜증이 날까요 ?",
        "answer":"나는 운동을 안 하던 사람한테 운동을 매일 계속하라고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 안 도와줘서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 내가 아프든 말든 관심도 없어 . 아픈데 나 혼자 집안일을 다해야하니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 되니 오줌을 참기 어려워서 짜증나는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"웃기만 해도 오줌이 나올 때가 있어서 불편해 ."
    },
    {
        "question":"고혈압 때문에 고생하고 있어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그때 조금만 관리했어도 고혈압 약을 이렇게 평생 먹지는 않았을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"팀장이 무능해서 일이 많아져 짜증나셨군요 .",
        "answer":"무능력한 팀장 일까지 하려니 몸이 두 개라도 모자라 ."
    },
    {
        "question":"사장님 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 사장님은 일을 꼭 두세 번하게 만드셔 ."
    },
    {
        "question":"새로 입사한 회사에 내가 청소부로 취직한 건지 회사원으로 취직한 건지 혼돈이시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"출근하면 막내인 내가 온 사무실 청소를 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"아내 분의 아침 운동 권유로 잠을 못 자서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 운동이 싫은 게 아닌데 더 자고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 화를 내셔서 당황스럽고 화나시겠어요 .",
        "answer":"자기 아들 나한테 맡기고 앞뒤 없이 나한테 저렇게 짜증을 내면 되나 . 어이없네 ."
    },
    {
        "question":"친구 분께서 외상만 달아 두셔서 신경 쓰이고 기분이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"큰돈은 아닌데 기분이 나쁘긴 해 . 저렇게 계속 친구 타령하면서 넘기면 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 계속 손자를 맡기는 것 같아서 불만이 많으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 손자가 싫은 건 아닌데 휴식이 필요한 나이에 너무 치이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 손자 자랑을 너무 하셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"우리 애들은 아직 애가 없어 . 그렇다고 내가 빨리 애 낳으라고 할 수도 없는 노릇이고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 빌려달라는 연락이 많아져서 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"여기저기서 투자를 하자거나 같이 사업하자 또는 돈을 좀 빌려달라는 연락이 너무 잦아 ."
    },
    {
        "question":"이번에 적금을 깨셨군요 . 십 년 후에나 깨려 하신 걸 왜 이렇게 일찍 깨신 거예요 ?",
        "answer":"이번에 은퇴를 하게 되었거든 . 한 십 년은 더 일할 수 있을 거라 생각했는데 갑자기 은퇴하게 됐네 ."
    },
    {
        "question":"친구들 밥을 사줄 재정적 여유가 있으신가요 ?",
        "answer":"아들들이 용돈을 주거든 . 그래서 다들 당연히 내가 밥 사는 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"수도세 전기세가 많이 나오나 봐요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"관리비라도 아끼려 하는데 가족들이 비협조적이야 ."
    },
    {
        "question":"건강보험료가 너무 비싸서 어려우시군요 .",
        "answer":"병원 갈 때마다 내가 내는 돈이 너무 많아서 생활이 빈곤해지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"김 씨한테 내 인슐린 주사기 그만 가져가라고 했군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"친한 친구인데 자꾸 내 것을 가져가서 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 보시고 마음이 많이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"나이도 어린 친구가 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자들이 정신 없게 굴어 마음이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"예전에도 이렇게 혼낸 적이 있었는데 달라진 게 없네 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"그렇게 행동 할 때마다 화가 나서 이젠 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"조교 때문에 많이 화나시겠어요 . 조교분이 다시 작성하는 걸 도와줬나요 ?",
        "answer":"아니 . 옆에서 할 말만 하고 갔어 ."
    },
    {
        "question":"임금을 늦게 줘서 많이 화나시겠어요 . 그래도 임금은 제대로 받으신 건가요 ?",
        "answer":"임금은 다 받았는데 자꾸 며칠씩 늦게 주는 게 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"가뜩이나 바쁘신데 재촉해서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"아니 . 바빠서 문자 보낼 시간이 없어 ."
    },
    {
        "question":"굉장히 불쾌하시겠어요 . 친구 분은 아직까지 돈을 안 갚으신 건가요 ?",
        "answer":"한꺼번에 갚겠다며 아직 갚은 돈은 없어 ."
    },
    {
        "question":"새로 산 오토바이가 망가져서 굉장히 불쾌하시겠어요 . ",
        "answer":"응 그래도 친구는 크게 다치진 않았는데 새로 산 오토바이가 망가져서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아이가 말대꾸를 해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 아이가 버릇없는 말과 행동을 해서 나를 더 화나게 해 ."
    },
    {
        "question":"코 고는 소리 때문에 잠을 못 자니 힘들었겠어요 .",
        "answer":"그래서 병원 치료를 받을지 각방을 쓸지 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이혼 얘기는 쉽게 해서 화가 많이 났겠어요 .  왜 이혼 얘기를 하게 되었나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 별 일 아닌 걸로 싸워도 항상 이혼 얘기로 끝이 나 ."
    },
    {
        "question":"비교당했다니 화가 많이 나셨겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아내가 나는 무뚝뚝하다면서 내 친구를 닮으라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이웃에게 당신의 험담을 한다는 것을 알게 됐으니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"처음 전해 들었을 때는 화가 많이 났지만 지금은 조금 나아졌어 . 어떻게 해야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하고 돌아온 집에서 인사하는 사람이 없다니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"화는 나지만 회사 일이 바빠서 식구들과 식사도 제대로 못해서 그런 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"주말에는 피로를 풀어야 하는데 많이 피곤하겠어요 .",
        "answer":"피곤해도 어쩔 수 없이 청소는 해야 해 . 주말 말고는 피로를 풀 시간도 없는데 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 비싼 휴대폰이 사줬는데 액정을 깨트려서 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 근데 너무 크게 꾸짖은 것 같아서 맘에 걸리기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아이 성적이 오르지 않는다니 상심이 크겠어요 .",
        "answer":"응 근데 아이는 과외를 받기 싫어해 . 억지로 하려니 성적이 안 오르는 건 당연할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"공부를 안 하는 딸에게 화가 나셨군요 .",
        "answer":"연예인이 하고 싶어도 학생이면 공부는 해야지 . 늦게 다니는 것은 더 위험한 일이고 ."
    },
    {
        "question":"일하고 피곤한데 제대로 된 밥조차 없다니 화가 많이 났겠어요 .",
        "answer":"화부터 너무 크게 내버려서 어떻게 화해할 지부터 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 연락이 짜증나셨군요 . 무슨 일을 하고 있었나요 ?",
        "answer":"어 친구들이랑 밖에서 놀고 있었지 . 그래서 그냥 아까 계속 엄마의 연락을 무시했어 ."
    },
    {
        "question":"오빠 게임소리에 잠을 못 자는군요 . 피곤하겠어요 .",
        "answer":"너무 피곤해 . 오빠가 게임 좀 그만 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 잔소리 들으면 짜증나겠어요 . 아직 어리다고 생각하시나 봐요 .",
        "answer":"나도 알아서 잘 할 수 있는데 왜 그러실까 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 과자를 몰래 다 먹었다니 정말 신경질 나겠어요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 맨날 이런 식이라 너무 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"엄마는 고양이를 키우고 싶지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"내가 정말 잘 키울 수 있는데 엄마는 왜 반대하시는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"주말엔 늦잠 자고 싶은데 등산가자고 하셔서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"평일엔 일찍 일어나니까 주말만큼은 늦게까지 자고 싶단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"화장품 때문에 엄마한테 잔소리를 들으셨군요 . 많이 사셨나요 ?",
        "answer":"아니 정말 필요한 것 몇 개인데 그게 왜 필요하냐고 하시네 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 자기는 설거지 안 하고 시키기만 해서 짜증나겠어요 .",
        "answer":"왜 자기가 하기 싫은 일을 나한테 시키는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성적 얘기만 해서 스트레스 받겠어요 . 그 얘기는 그만 하고 싶을 텐데요 .",
        "answer":"너무 성적 얘기만 하니까 더 이상 이야기 하고 싶지 않아져 . 예전에는 그러지 않았는데 ."
    },
    {
        "question":"경영학과에 가기 싫은데 엄마가 가라고 하시는군요 .",
        "answer":"취직이 잘 된다고 하는데 난 경영 쪽은 전혀 관심이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 술을 많이 드셨나 봐요 .",
        "answer":"술은 몸에도 안 좋은데 왜 이렇게 많이 드시는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 집에 올 때마다 시끄러워서 화가 났군요 .",
        "answer":"좀 조용히 들어올 수는 없는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 당신을 무시하는 걸 보고 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"되게 기분이 나쁘고 짜증 났어 . 왜 그렇게 행동하는지 이해가 안 가 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 심부름을 시켜 힘들었겠어요 .",
        "answer":"내가 동생도 아닌데 너무 힘들어 . 어떻게 해야 그만 시킬까 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀 많이 힘들었군요 .",
        "answer":"내가 무슨 잘못을 했기에 이렇게 괴롭히는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 도와주지 않아 서운했군요 .",
        "answer":"내 편은 없는 거 같아 . 아무도 날 도와주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 말하지 못해서 답답하시군요 .",
        "answer":"혼내실까봐 무서워서 더 말을 못하겠어 . 그렇지만 혼자 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 모르고 그렇게 말하셔서 답답하고 화나셨겠군요 .",
        "answer":"솔직하게 말하기도 겁나고 참고 있으니 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"외면한 친구들이 미우시겠어요 .",
        "answer":"왜 다들 나를 외면하고 싫어하는 걸까 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 이유 없는 짜증을 내어 죄송하군요 .",
        "answer":"내 마음은 그게 아닌데 계속 어긋난 행동을 하게 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소심한 자신이 화가 나는군요 .",
        "answer":"내 자신이 너무 답답해 ."
    },
    {
        "question":"시비 거는 친구들에 화가 났군요 .",
        "answer":"왜 나에게 시비를 거는 걸까 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"짝지어서 하는 운동 때문에 불편했군요 ?",
        "answer":"응 . 선생님께 아프다고 하고 빠질까 ?"
    },
    {
        "question":"나는 다 잘 안되는 것 같군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"삶의 즐거움이 전혀 없어 ."
    },
    {
        "question":"취업스터디를 소개한 친구가 잘 나오지 않아서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"그 친구 권유로 들어갔는데 무슨 이유인지 잘 나오지 않고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매번 밥을 얻어 먹어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"한 두 번도 아니고 매번 그러는데 나도 넉넉한 형편이 아니라서 짜증나고 자꾸만 피하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 자꾸 무슨 일이냐고 물어봐서 불편하고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"난 말하기 싫은데 엄마한테는 말해야 한다고 다그치셔서 매번 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 다른 사람들 얘기부터 들으려고 하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"가족이고 아빠인데 내 말부터 듣고 다른 사람 말을 들어야 하는 거 아니야 ?"
    },
    {
        "question":"누나랑 싸워서 힘드시군요 .",
        "answer":"서로 신경을 안 쓰면 되는데 왜 이렇게 서로 힘들게 하는지 답답하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 잔소리가 듣기 싫으신 거군요 .",
        "answer":"오늘은 대답하기도 싫어서 안 했더니 더 뭐라 하셔서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마를 위하는 마음으로 도와드렸는데 정작 엄마가 다른 분과 대화를 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"무시당한 것 같기도 하고 고맙다는 말도 못 느껴서 사실 서운해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 노트를 시험이 끝나고 돌려준다고 해서 화나시겠어요 .",
        "answer":"빌려줄 순 있지만 나도 공부해야 하는데 시험이 끝나고 돌려준다니까 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 동생을 잘 보라고 시키셔서 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"누나가 동생을 봐줄 수도 있는 건데 나만 시켜서 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"소음 때문에 잠을 제대로 못 자서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아빠가 문도 열어 놓고 자서 소리가 더 크게 들려 ."
    },
    {
        "question":"혼자만의 공간을 보장받지 못해 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"나는 친구들 데려와도 조용히 내방에서 노는데 언니는 너무 시끄러워 ."
    },
    {
        "question":"학원에 잘 가고 있는데 자꾸 확인하는 아빠 때문에 신경질이 나셨군요 .",
        "answer":"자꾸 확인 전화하니까 날 못 믿는 것 같아서  아빠한테 말이 곱게 안 나가 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 말로 인해 비교를 당해서 기분이 상하셨겠네요 .",
        "answer":"내 공부는 내가 알아서 할 수 있는데 잔소리를 그만해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 게임하는 오빠만 사용해서 속상하시군요 .",
        "answer":"잘하지도 못하면서 내가 하면 꼭 프로게이머처럼 잘난 척을 해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 외모로 장난을 쳐서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"하지 말라고 하면 더 그래서 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 무작정 늦게까지 공부하라고만 하셔서 기분이 정말 안 좋겠어요 .",
        "answer":"학교 끝나고 나도 내 할 일이 있는데 자꾸 학교에 잡아두려고 하시니까 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"친구가 본인의 노트를 마음대로 가져가서 정말 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"별로 친하지도 않은 친구인데 허락도 없이 가져가서 정말 짜증났어 ."
    },
    {
        "question":"벼락치기를 한 친구가 본인보다 성적이 더 잘 나와서 짜증났었겠네요 .",
        "answer":"공부는 내가 더 많이 했는데 어떻게 성적은 걔가 더 잘 받지 ? 불공평하고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력했는데 점수가 낮게 나와서 정말 기분이 안 좋으셨겠네요 .",
        "answer":"어제 밤에도 그거 준비하느라 열 두 시에 잠들었는데 너무 허무해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"조별과제를 같이 해야 하는 친구가 그런 태도를 보여서 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"한 번도 할일을 제대로 해오지 않아 . 우리 조에 도움이 하나도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"체육복을 빌려간 친구가 체육복을 잃어버려서 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"그 친구는 체육복만이 아니라 내 물건을 빌리면 제대로 안 돌려줘 . 너무 무책임해 ."
    },
    {
        "question":"공부해야 할 것도 많고 숙제도 많아서 정말 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"모의고사가 가까이 와서 숙제 할 시간도 없단 말이야 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"선생님 때문에 기분 안 좋은 일이 있었군요 . 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 선생님께 모르는 문제를 여쭤봤는데 선생님은 그것도 모르냐고 윽박을 지르셨어 ."
    },
    {
        "question":"방학에 학교에 가야 해서 정말 싫으시겠어요 .",
        "answer":"방학이 왜 방학인지 모르겠어 . 나는 공부랑은 거리가 먼 사람인데 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 진로를 강요하셔서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"우리 집 형편이 안 좋아서 빨리 졸업하고 돈을 벌어야 해서 실업계를 가고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"매일 학교랑 학원에 가야 해서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"많은 학원을 감당하기에는 나는 공부에 취미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 빨리 결정하라고 하셔서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"나에게는 인생이 걸린 문제인데 선생님은 빨리 처리할 생각만 하고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"노력 없이 타인의 결과물만 가져가는 친구 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"한두 번도 아니고 매번 이렇게 남의 것만 챙기는 모습에 더 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 조금만 더 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 연예인이 하고 싶은데 선생님이 자꾸 기술 배우라고 하니까 너무 화가 나고 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간에 짝이 말을 안 해서 화가 났군요 .",
        "answer":"평소에는 나랑 재밌게 이야기하고 노는데 시험 기간만 되면 모른 체하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"수업을 너무 대충 하는 선생님들이 계셔서 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"나는 수업 시간에 열심히 하고 싶은데 선생님께서 수업을 너무 대충 하셔 ."
    },
    {
        "question":"집에 일찍 못가서 기분이 안 좋으시군요 . 집에 왜 일찍 못 가셨나요 ?",
        "answer":"친구가 청소당번을 바꿔달라고 선생님에게 부탁했나봐 . 선생님이 마음대로 청소당번 순서를 바꿔 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"반장이라는 이유로 다른 사람의 일을 맡아서 화가 났겠어요 .",
        "answer":"반장이라지만 왜 내가 다른 애들의 일까지 맡아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료들이 이기적이어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"동료들은 항상 시간에 딱 맞춰서 퇴근한단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 좋지 않은 술버릇 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"하지 말라고 이야기를 해도 그때뿐이고 술에 취하면 또 그래 ."
    },
    {
        "question":"동생 분이 요리를 하면서 치우지 않아 기분이 언짢으셨겠어요 .",
        "answer":"차라리 그럴 거면 시작하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"약을 왜 먹는지 자꾸만 물어봐서 짜증이 나는군요 .",
        "answer":"왜 먹는지 안다고 해서 나아질 것도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 주는 약을 잘 복용했는데도 건강이 그대로인 것 같군요 . 짜증이 나겠어요 .",
        "answer":"약을 그만 먹고 싶어도 병이 심해질까 봐 못 그만두겠어 ."
    },
    {
        "question":"증상이 나타날 때마다 약이 필요해서 성가시겠어요 .",
        "answer":"약 먹는 데 물이 필요하니까 매번 마실 물 찾기도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 좋아하는 음식을 제대로 먹을 수 없어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 많은 종류의 음식을 먹지 못할까 봐 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"모임에 나갔는데 혼자만 술을 못 마시게 되어 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"그런 즐거운 자리에서 간 때문에 한 모금도 마실 수 없다니 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 부담스러우시군요 .",
        "answer":"매번 치과 가기가 두려울 정도야 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 와중에 짬을 내어 병원에 가려니 짜증나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 병원 좀 그만 다니고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원이 알아서 업무를 진행하지 않아서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"나도 내가 해야 할 일이 있는데 방해가 되고 신경 쓰여 ."
    },
    {
        "question":"신입 사원이 계속 같은 실수를 반복해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"몇 번이나 알려줘도 집중을 하지 않는지 계속 실수를 해 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 따로 불러 잔소리를 하니 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"다른 동료도 비슷한 일을 겪은 적이 있다는 걸 알았어 ."
    },
    {
        "question":"아랫사람 관리를 잘하지 못해 잡음이 생겨 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"일에 몰두해야 하는 상황에 방해되고 상사인 나까지 피해를 보는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 상황인지 더 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 추천해서 데려온 팀원인데 자꾸 지각하고 일을 빠지려고 해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"휴가 결재가 안 나서 계획을 못 세우는 답답한 상황이군요 .",
        "answer":"분명 제일 먼저 신청했는데도 일 처리를 안 해주니까 무슨 일인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 좀 더 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"업무량이 과하면 사원을 더 채용하거나 해야 하는데 계속 버티려고 하는 상황이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 설명해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사 매출에 지대한 영향을 미치는 건인데 거래처에서 계속 통화 중이야 ."
    },
    {
        "question":"다른 부서가 할 일이 자꾸 넘어 와서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"우리 부서 일도 바쁜데 자꾸 그러니까 화도 나고 업무에 차질이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"사내 연애하다 헤어진 직원들이 일을 못 해서 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"회사 분위기까지 덩달아 안 좋아져서 업무에 차질이 많이 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"오피스 프로그램에 능숙하다던 신입들 능력이 그보다 못해서 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"기본적인 것도 못 하고 쩔쩔매고 있는 걸 보니 정말 답답하더라고 ."
    },
    {
        "question":"최근 들어 노후준비한다고 신경이 예민하겠어요 .",
        "answer":"응 . 그런데 남편은 태평하게 놀고 있으니 더욱 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"회사로부터 나이가 많다는 이유로 퇴사시키려고 해서 열 받겠어요 .",
        "answer":"응 . 나이가 많은 것도 서러운데 벌써 그러니 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편이 계속 사고만 쳐서 집에 빚만 늘어 열 받겠어요 .",
        "answer":"응 . 나잇값 못하는 남편을 보면 내가 울화통이 터져 ."
    },
    {
        "question":"주식변동이 심해서 수익을 크게 못 보고 계서서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"노후 자금 준비로 주식투자를 했는데 별다른 수익이 없으니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 자꾸 카드 값을 연체해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"남편에게 신용카드를 적당히 사용하라고 해도 소용이 없어 . 이젠 말하기도 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀분에게 신용카드를 빌려줬는데 흥청망청 사용하셔서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"딸이 아직 학생이라 신용카드를 빌려준 건데 공부도 안 하면서 돈만 쓰고 다니는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 은퇴 후 살 집을 정하시느라 자주 다투시는군요 .",
        "answer":"나는 그냥 지금 살고 있는 아파트에서 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 화나시겠어요 .",
        "answer":"그러니까 . 남은 걸 어떻게 갚아가지 ?"
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들어 속상하시겠어요 .",
        "answer":"먹고살기 바빠서 신경을 못 썼더니 그게 다 나한테 돌아올 줄이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"내가 너무 화가 나고 짜증 나서 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"지금 우리 집 코가 석잔데 남한테는 거절도 못 해 . 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"사전에 상의가 전혀 없었나요 ? 독단적인 결정으로 너무 속상하시겠어요 .",
        "answer":"전혀 이야기도 없었어 . 아이도 아직 신경 써줘야 하는데 외벌이를 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"아무도 건강 상태를 묻지 않아 서운하셔서 친정에 오셨군요 .",
        "answer":"다들 자기 생각만 하고 내 생각은 안 하는 것 같아서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"나를 이해해 줄 생각은 안 하고 내가 짜증 내면 같이 짜증 내니까 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"주위에서 계속 예민해졌다고 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"요새 대화할 때마다 짜증 나는데 스트레스 좀 안 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"성격이 달라졌다고 사람들이 거부해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 예전 같지 않다고 다들 말하면서 멀어지니까 화가 나네 ."
    },
    {
        "question":"속상한 일이 있으셨군요 . 무슨 일이 있으셨나요 .",
        "answer":"아들이 아프면 나만 회사를 빠져 . 맞벌이면 육아도 함께 해야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 무시당하는 일은 기분이 나쁜 일이에요 .",
        "answer":"내가 영양제를 챙겨 먹는 게 소용없는 일인가 ."
    },
    {
        "question":"가족분들의 말로 인해 허탈하신가 보군요 .",
        "answer":"그냥 예민하다 하면 되지 . 나이 먹어서 예민하다 하니 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 하고 싶은데 야근으로 운동을 못해 짜증이 나겠어요 .",
        "answer":"운동이 내 유일한 취미인데 삼 주째 못하니 우울해 ."
    },
    {
        "question":"넘어지셨는데 상대방의 사과가 없어 기분이 많이 상하셨나 보군요 .",
        "answer":"넘어지는 걸 봤으면 사과는 당연히 하고 가야 하는 거 아냐 ? 정말 어이가 없어 ."
    },
    {
        "question":"직장생활 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내 컨디션은 고려하지도 않고 매일같이 엄청난 업무를 소화해야 하다니 ."
    },
    {
        "question":"아들이 처벌을 원하지 않다니 고민이시겠네요 .",
        "answer":"우리 아들을 괴롭힌 가해자들을 나는 처벌해주고 싶은데 아들이 싫다니 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집에서 담배를 피워서 건강이 안 좋아지셨군요 .",
        "answer":"남편이 집에서 담배를 피우지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 부장이 매일 일을 떠넘기는군요 .",
        "answer":"김 부장이 할 일을 왜 나에게 넘기는지 정말 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 박 과장이 잘난 척을 했군요 .",
        "answer":"매일 잘난 척만 하니까 나를 무시하는 것 같아 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 부탁한 일을 하나도 해놓지 않았군요 .",
        "answer":"직원들이 내 말을 무시하는 것 같아 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"계속 일을 미루는 이 팀장 때문에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"일을 미루고 쌓아 놓으니 퇴근이 자꾸 늦어지잖아 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 시간을 허비하는 것 같아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"대체 한두 번도 아니고 . 연예인들한테 무슨 일만 났다고 하면 모두 제정신이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"난 직원들을 보면 분노가 치밀어 올라 . 의견은 안내고 왜 저러지 ."
    },
    {
        "question":"직원들 때문에 화가 나는 일이 있으시군요 .",
        "answer":"나는 개인정보에 민감해서 스마트폰을 좋아하지 않거든 . 한두 번도 아니고 정말 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 괴로움을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"내 나이대의 여자가 직장생활을 하려면 하루도 마음 편할 날이 없어 ."
    },
    {
        "question":"휴대폰 조작에 미숙함이 있어서 많이 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"본인인증하는 방법에 대해 제대로 안내도 안 해주고 말이야 . 이거 진짜 열불 나네 ."
    },
    {
        "question":"건망증이 심해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"저번에는 택시에 핸드폰을 두고 내려 잃어버릴 뻔했어 . 아주 큰일이 날 뻔했지 ."
    },
    {
        "question":"돈이 부족해서 고향으로 돌아가지 못하니 많이 아쉽겠어요 .",
        "answer":"고향에서의 추억들이 너무 그리워 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 아내 장례식을 제대로 못 치르셨군요 .",
        "answer":"마지막 가는 길은 제대로 배웅해주고 싶었는데 내 병원비로 돈을 많이 써서 저금을 못했어 ."
    },
    {
        "question":"병원비 때문에 맛있는 음식을 사 드시기 어려우시군요 .",
        "answer":"약값만 조금 적게 들면 좋을 텐데 참 짜증스러워 ."
    },
    {
        "question":"재정 상태 때문에 아내와 자주 다투게 되시는군요 .",
        "answer":"조금만 사치를 부려도 부부싸움을 하게 되니까 스트레스를 받아 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 도움이 되지 않아 짜증이 나시는 군요 .",
        "answer":"예전에는 돈을 잘 벌었지만 지금은 수입이 없으니 밥만 축내는 것 같아 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"잘난 척하는 사람들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"그런 자식들은 꼭 사람을 무시하고 깔본단 말이야 . 내가 볼 땐 멋도 없는 자식들인데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려운데도 자식들이 도움을 안 줘서 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"있을 땐 그렇게 자주 오고 연락도 자주 하더니 내가 어려우니깐 이젠 연락도 안 받아 ."
    },
    {
        "question":"살림을 못 하는 아내를 볼 때마다 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아직도 공과금 내는 것도 제대로 못 해 . 돈만 타갈 줄 알지 아무것도 제대로 하는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나한테 모아놓은 돈이 이거밖에 없냐고 화를 내더라고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 보험에만 관심을 가져 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"병에 걸린 나는 걱정도 되지 않는 아들에게 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"남편 때문에 당뇨병 치료를 받지 못해 화가 나시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"치료도 못 할 정도로 친구한테 돈을 빌려주면 어떡하라는 거야 ?"
    },
    {
        "question":"자식들이 요양원에 보내려고 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"돈도 없는데 아프니까 돌보기 힘들어서 요양원에 보내려고 하는 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편을 챙겨주어야 해서 짜증나시는군요 .",
        "answer":"남편을 챙겨주는 것이 어렵지 않지만 혼자서 아무것도 하지 않는 건 짜증 나 . 너무 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 다툴 때마다 집으로 찾아와 짜증 나시군요 .",
        "answer":"아들이지만 며느리와 다툴 때마다 집으로 찾아오는 건 짜증 나는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"늙으신 조부의 투정이 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"할아버지시고 치매가 걸리셔서 그러시는 건 이해하지만 충분히 짜증 나는 일이야 ."
    },
    {
        "question":"느닷없는 옆집 할아버지의 욕설에 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"알고 보니 옆집 할아버지께서 치매에 걸리셔서 그러신 거라고 하셨어 . 그래도 난 너무 화가 났어 ."
    },
    {
        "question":"먹는 것에 집착하는 남편 때문에 많이 신경 쓰이겠어요 .",
        "answer":"한 시간 전에 밥을 먹었는데 또 밥을 차려달라고 한다니까 . 원하는 대로 다 해줬다간 배탈 나고 말거야 ."
    },
    {
        "question":"배려 없는 운전자의 태도에 많이 화가 나셨군요 .",
        "answer":"많이 늦은 것도 아니고 몇 초 늦었다고 그렇게 불같이 화를 내다니 . 정말 몹쓸 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 과거에 저지른 행동 때문에 깊이 상처받으셨군요 .",
        "answer":"나도 화가 났지만 엎어진 상을 그대로 둘 수 없으니 혼자 울면서 치우곤 했어 . 그때의 내가 너무 가여워 ."
    },
    {
        "question":"남편이 약그릇을 엎어서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"치매가 점점 심해져서 이제는 나도 못 알아봐 ."
    },
    {
        "question":"아들들의 행동에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"몇 년 전 내가 전 재산을 사회에 기부했더니 그 후로는 나를 안 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 행동 때문에 많이 화나시겠어요 .",
        "answer":"원래는 착한 사람이었는데 아프고 나서 사람이 변했어 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들이 말을 안 들어주셔서 짜증이 나시겠어요 .",
        "answer":"사람들이 맞는 말을 하면 들어야지 . 들어먹지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"추운 날 남편분이 얇은 옷차림을 고집해서 그냥 납두셨군요 .",
        "answer":"저러다가 감기 걸려서 고생이나 하겠지 . 정말 짜증나서 보기도 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이세요 ? 좀 더 상세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"엄마가 왜 나는 취업 못 하냐고 다른 집 아들이랑 비교해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 언제 결혼하냐 닦달해서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"결혼은 내가 알아서 할 텐데 왜 그럴까 ? 나랑 남자친구랑은 생각도없는데 엄마만 신경써 ."
    },
    {
        "question":"특별히 운동하는 데 어려움이 있으신가요 ?",
        "answer":"운동하려고 하면 무릎도 시큰거리고 어깨도 잘 안 돌아가니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 기분 나쁜 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 회사에 입사한 지 얼마 안 되는데 내 험담을 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"길거리에서 담배를 피우는 사람들 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"왜 법을 안 지키는 거야 ? 그런 사람들은 진짜 혼나봐야해 ."
    },
    {
        "question":"대리님과 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"별것도 아닌 일로 나를 혼냈어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 친구를 만나기 싫으신건가요 ?",
        "answer":"더치페이를 해야 하는데 맨날 나보고 사라고 해 . 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"다 내 마음에 들지 않아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"다들 내 말을 무시하는 것 같아 . 좋게 말하려고 해도 짜증이 나 !"
    },
    {
        "question":"친구가 심심하다고 징징거려서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"남자친구 있을 때는 연락도 거의 없더니 헤어지고 나서 자기 심심하니까 계속 전화하고 나오라 하고 정작 난 심심하지도 않은데 !"
    },
    {
        "question":"상사가 본인에게만 일을 시켜 짜증이 났군요 . 이런 상황을 해결할 방안이 있을까요 ? ",
        "answer":"나만 일 시키지 말라고 하고 싶어 . 근데 말이 안 통할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비를 하는과정에서 다툼이 있어 결혼준비가 원인이라고 생각하고 계시는군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"예비 신랑과 서로 생각이 달라서 여러 문제에 대해서 자꾸 부딛치니까 짜증이나 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 짜증이 나시는 건가요 ?",
        "answer":"취업을 준비하느라 하루에 세 시간씩 자니 항상 피곤하고 지쳐가고 있어 . "
    },
    {
        "question":"짜증 나는 일이 있으셨군요 . 어떤 일인지 자세하게 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"면접을 보러 가는 길에 웅덩이를 밟고 넘어져서 옷에 흙탕물이 튀고 구두 굽도 부러져 버렸어 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 상세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료가 뒤에서 내 험담을 하고 다니는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 왜 들게 되었는지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"공부가 체질에 맞지 않으니까 돈이나 벌까 봐 ."
    },
    {
        "question":"밖에서 일도 하면서 가사도 처리하시느라 무척 힘드시겠네요 .",
        "answer":"맞벌이 하고 있는데 남편은 가사를 거들떠 보지도 않고 왜 나만 하냐고 ."
    },
    {
        "question":"공장에서 일을 하고 또 집에서 설거지까지 하신다니 무척 힘드시겠어요 .",
        "answer":"짜증 나 . 남편이나 애들이 전혀 집안일을 안해서 전부 내가 다 해야 해 ."
    },
    {
        "question":"회사 사수가 그렇게 행동해서 많이 화나고 짜증나시겠어요",
        "answer":"한두 번이 아니야 . 그렇게 행동할 때마다 화가 나서 이젠 안 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동 때문에 서운했겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 아쉬웠겠어요 .",
        "answer":"아내는 왜 자꾸 친구를 못 만나게 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"내가 싫어하는 게 뭔지 잘 알고 있긴 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"내 자존심도 지켜주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 행동에 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"난 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"나도 나만의 여가 시간이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"자존심이 너무 상해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 말에 화가 나셨군요 .",
        "answer":"조금 이해해주면 안되나 ?"
    },
    {
        "question":"많이 답답했겠어요 .",
        "answer":"왜 자꾸 이야기가 그쪽으로 새는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"난 귀찮아죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"해가 중천에 떠서야 일어나서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"커서 뭐가 되려고 그러는지 모르겠네 . 요즘 사춘기가 온 걸까 ? 대화해보려고 하지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 머리를 감고 머리카락을 치우지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"딸 버릇을 고칠 수 있는 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"싫어하는 걸 알면서도 아이돌 음반을 사겠다고 돈을 달라해 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"공부는 안 하고 온종일 아이돌 영상만 보고 정말 속에서 열불이 나 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편께서 이야기를 듣지 않아 화나셨겠어요 .",
        "answer":"평소에도 담배를 자주 피는데 집에서까지 피니까 정말 화가 나 . 대화가 통하지 않는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드시다니 마음이 짬 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"재산 상속 가지고 싸우게 있네 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 아들이 그렇다니 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"취업도 안 하면서 놀고먹으려고만 한다네 ."
    },
    {
        "question":"그렇다니 배신감도 들면서 분노의 감정이 느껴지시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 나한테 말하면 어디 덧나나 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 그러다니 속상하시고 화도 나시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 피해자한테 배상도 다 해주었다네 ."
    },
    {
        "question":"자식 분들과 손주 분들에게 서운함과 속상함이 크시겠어요 .",
        "answer":"서운하기도 하고 다 이런가 싶기도 하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"우울증을 고치기 위해 노력하고 계시네요 .",
        "answer":"그런데 의식을 신경하지 않는다는 게 하루아침에 되는 게 아닌가 봐 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 게 있는데 나이 많다고 참여 못한다고 얘기하면 얼마나 서러울까요 .",
        "answer":"나이가 뭐 문제인지 내가하고 싶은 행사지만 그냥 납득하는 게 낫겠지 ?"
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"회사에서 상여금이 나와서 친구들과 술자리에서 내가 산걸 들켰어 ."
    },
    {
        "question":"아드님의 교육에 대한 부분이 고민이시군요 . 어떤 이유에서 고민이 되시나요 ?",
        "answer":"자기가 원하는 것을 얻기 위해서 심하게 떼를 써 ."
    },
    {
        "question":"아내가 바람을 피웠다고 오해해서 화가 나시는 군요 .",
        "answer":"이럴 때마다 어이없어 . 기분이 안 풀려 ."
    },
    {
        "question":"따님이 손에 가시가 박혔는데 빼달라고 떼를 쓰는 군요 .",
        "answer":"혼자 하는 습관을 들여야 하는데 만날 해달라고 해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 공놀이를 하다가 창문을 깨버렸군요 걱정이겠어요 .",
        "answer":"혼내야 하는데 아들을 혼내려니 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"가족외식에서 아들이 안 가겠다고 해서 화나셨군요 .",
        "answer":"아들이 사춘기 인지 요즘 자꾸 다 같이 있는 자리에서 빠지려고 하네 ."
    },
    {
        "question":"실내 흡연 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"흡연 때문에 냄새도 그렇고 건강에도 안 좋으니까 더 화가나 ."
    },
    {
        "question":"술자리 때문에 너무 힘드시겠어요 .",
        "answer":"회식이 잦으니까 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"위가 안 좋아서 음식을 먹을 때 오래 걸리는 것에 불평하는군요 .",
        "answer":"가뜩이나 먹고 나면 속이 불편한데 친구 때문에 빨리 먹어서 속이 더 안 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"피로해서 버스 노약자석에 앉고 싶은데 누군가가 비켜주지 않는군요 .",
        "answer":"앞에 서 있는데도 계속 모른 척하면서 쳐다보지도 않네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일에도 의욕을 느끼지 못하는 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"남편이 나 몰래 대출을 받아서 친구한테 꿔졌다가 못 받게 되었다잖아 ."
    },
    {
        "question":"건강해 보이시는데 무슨 걱정이 있으세요 ?",
        "answer":"지금은 괜찮아도 주변에 보니 여기저기 아프기 시작하면 생활이 힘들던데 . 무슨 운동이라도 해야 하나 . 귀찮기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"일자리와 취업으로 동떨어진 기분이군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"나와 상의도 없이 약속 장소를 변경했어 ."
    },
    {
        "question":"일 하다 와서 힘들 텐데 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 좀 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 못 만나게 되어 많이 아쉬웠겠어요 .",
        "answer":"아내는 왜 자꾸 친구를 못 만나게 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"계속 음식을 차려서 기분이 좋지 않았겠어요 .",
        "answer":"내가 싫어하는 게 뭔지 잘 알고 있긴 한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"자꾸 친구들 앞에서 기를 죽이시는군요 . 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"내 자존심도 지켜주었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 음악을 크게 틀어 놓는군요 .",
        "answer":"난 안중에도 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 게임하는 걸 싫어하시는군요 . 짜증나시겠군요 .",
        "answer":"나도 나만의 여가 시간이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"내말에 소개팅이 상대방이 퉁명스럽게 대답했군요 . 많이 속상했겠어요 .",
        "answer":"자존심이 너무 상해 ."
    },
    {
        "question":"자취 방에서 이상한 냄새가 난다고 해서 많이 서운했겠어요 .",
        "answer":"조금 이해해주면 안되나 ?"
    },
    {
        "question":"여자친구분이 옷이 없다고 했군요 . ",
        "answer":"왜 자꾸 이야기가 그쪽으로 새는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남은 대출금액을 볼 때마다 화가나고 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 언제까지 이 과정을 반복해야 할지 모르겠어 . 끝이 안보여 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사 때문에 회사 일이 엉망이 되었군요 .",
        "answer":"누가 봐도 틀린 생각인데 왜 상사는 항상 우기는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 게임하느라 늦게 일어나서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"커서 뭐가 되려고 그러는지 모르겠네 . 나랑 대화할 생각도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸이 머리를 감은 후 머리카락을 치우지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"딸 버릇을 고칠 수 있는 좋은 방법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"싫어하는 걸 알면서도 딸이 음반 살 돈을 달라고 해서 짜증이 나셨군요 . ",
        "answer":"공부는 안 하고 온종일 아이돌 영상만 보니까 정말 속에서 열불이 나 . 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"담배를 피우지 말라고 해도 듣지 않는 남편 때문에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"집에서까지 담배를 피우니까 정말 화가 나 . 대화가 통하지 않는데 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"기부받은 재단이 아무 일도 안 해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"이러다 돈만 가지고 도망가는 게 아닐지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 재산을 좋아한다는 생각에 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"벌써 재산 상속 얘기로 싸우니 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"아들이 재산만 밝혀서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"취업도 안 하면서 놀고먹는 것도 하루 이틀이지 . 알아서 독립했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 몰래 비상금을 만들어서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나한테 말하면 어디 덧나나 ?"
    },
    {
        "question":"아들이 사기를 쳐서 돈을 물어주는 게 짜증 나시는군요 .",
        "answer":"차마 자식을 감옥에 보낼 수 없어서 배상했지만 아들을 또 어떻게 혼낼지 문제야 ."
    },
    {
        "question":"실내 흡연 때문에 힘드시군요 .",
        "answer":"냄새도 그렇고 건강에도 안 좋으니까 더 화가나 ."
    },
    {
        "question":"술자리가 많이 힘드시군요 ?",
        "answer":"회식이 잦으니까 더 힘든 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제로 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"예순인데 여태껏 모은 돈도 없네 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 바쁜 것 같아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"함께 해야 하는 일인데 서로 안 하겠다니 스트레스가 너무 심하네 ."
    },
    {
        "question":"보고서를 수정해야 하는 상황이군요 . 기분이 안 좋아 보여요 .",
        "answer":"매번 이런 식이라 화가 나 . 나도 회사 생활이 십 년이 넘었는데 언제까지 신입 사원처럼 대할 것이냐고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 주말에 골프를 치러 간다고 하셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"원래 주말에 오랜만에 가족 여행 가려고 했거든 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 준비된 게 없어서 짜증 나셨겠군요 .",
        "answer":"모아둔 돈이 조금 있기는 한데 ."
    },
    {
        "question":"기침이 심하시군요 . 어떤 일인지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"담배는 계속 펴왔는데 요즘 들어 부쩍 기침이 나와 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"언니랑 한 방을 쓰는 게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 언니는 예민해서 조금만 시끄러워도 화를 내고 씻지 않고는 눕지도 못하게 해서 맨날 싸워 ."
    },
    {
        "question":"시험을 망쳐서 속상하시군요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로 뭘 해야 할 지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애하면서 짜증내는 친구들을 이해할 수 없군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"아무것도 아닌 사소한 일로 짜증 내는 여자친구가 너무 이해가 안 갔던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 짜증이 많아졌나 보군요 .",
        "answer":"아무래도 요즘 예민해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비로 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"왜 집값은 남자가 다 책임져야하지 ? 여자 쪽에서도 어느 정도 집값을 보태면 부담이 덜 할 것 같은데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"더운 날 야외 활동을 오래 하다 보니 짜증이 났군요 . 어떻게 하면 더 즐거운 데이트를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"데이트 계획을 짜면서 날씨도 확인하고 미리 예약해서 기다리는 시간을 줄였으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식 문제로 걱정이 많으시군요 . 어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"돈을 또 꿔달라는 거야 . 갚지도 않으면서 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사랑 다투셔서 짜증 나셨군요 . 어떤 부탁을 하셨나요 ?",
        "answer":"내일 급하게 가볼 곳이 생겨서 연차를 쓰겠다고 했어 . 근데 해줄 것처럼 말해놓고 안 된다고 하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"아이를 재우는 일이 힘들어서 지치셨나 봐요 . 보통 휴식 시간이 생기면 어떻게 보내세요 ?",
        "answer":"친구들과 연락을 주고 받으면서 스트레스를 풀어 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 어떤 점에서 힘드신 건가요 ?",
        "answer":"가족들의 반찬 투정 때문이지 . 주는 대로만 먹으면 불만 없이 얼마든지 차려줄 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭히는 아이들 때문에 화가 많이 나시겠어요 . 왜 그런지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그야 날 괴롭히니까 . 내가 할 수 있는 게 그것밖에 더 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"툭툭 치는 친구들 때문에 기분이 상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 만만해 보이나 봐 . 화를 내고 싶지만 조금 주저되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"도시락을 뺏어 먹는 친구들 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 걔네한테 복수하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"친구랑 싸웠는데 걔가 나에 대해 안 좋게 말하고 다닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 있을 때와 없을 때 태도가 다른 친구들 때문에 서러우셨겠어요 .",
        "answer":"선생님한테 걔들이 날 괴롭힌다고 말해도 내 말을 안 믿어줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 괴롭힘을 당해 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 나도 도와주고 싶은데 그렇게 못해서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"친구들 사이를 갈라놓는 친구 때문에 힘드시겠군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"걔가 날 싫어해서 일부러 그러는 것 같아 . 내가 다른 친구들이랑 못 놀게 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 애들이랑 사이좋게 지내고 싶은데 애들이 날 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 말을 들어주지 않아 서러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 나는 무시당해도 되는 사람이 아닌데 . 내가 만만해 보이나 봐 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 맞았는데 다른 친구들이 방관해서 마음이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"걔들도 똑같은 가해자야 ."
    },
    {
        "question":"욕을 퍼붓는 친구 편이 많아서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 왜 사람들이 걔 편을 들어주는 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"선한 의도로 대화를 시도했지만 부모님이 역정을 내셔서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"가볍게 웃자면서 건넨 농담이 계속 이상한 주제로 흘러가서 말다툼을 하게 되니까 이젠 지친다 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 참견하셔서 짜증이 나셨군요 . 자세하게 사연을 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 상향해서 대학 원서를 지원하고 싶은데 선생님은 하향 지원하라고 간섭하셔 ."
    },
    {
        "question":"진로를 못 정했는데 계속 기입하라고 해서 짜증이 났겠어요 .",
        "answer":"진심 아직 뭘 하고 싶은지도 잘 모르겠단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"신경질 나는 일이 생기셨나 보네요 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"학교 친구들이 거듭 나만 빼고 대화하고 나랑은 놀지 않아 ."
    },
    {
        "question":"할 것 많은데 방 청소까지 해라고 하셔서 분노하셨군요 .",
        "answer":"그래 내가 무슨 할 일이 모르고 못하겠다고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 몰래 일기장을 봐서 성이 나셨군요 .",
        "answer":"그 애들 때문에 학교에 가기도 싫고 모든 게 전부 싫어 !"
    },
    {
        "question":"학교에 가는게 무척 싫으신 모양이네요 .",
        "answer":"솔직히 학교도 내가 진실로 가고 싶어서 가는게 아니니까 ."
    },
    {
        "question":"기분 안 좋은 점이 많으셨나요 ?",
        "answer":"고등학생은 당연히 공부 스트레스받지 . 그런데 번번히 나보고 유난히 예민하대 ."
    },
    {
        "question":"뭐때문에 그러세요 ?",
        "answer":"내가 가고싶은 대학이 있는데 성적이 미달이라서 안 된대 ."
    },
    {
        "question":"언나랑 한 방을 사용하는게 싫으신가 봐요 .",
        "answer":"맞아 .언니는 예민해서 약간만 시끄러워도 화를 내고 씻지 않고는 눕지도 못하게 해서 매번 싸워 ."
    },
    {
        "question":"가족관계 때문에 화나는 일이 있으시군요 . 무슨 일이세요 ?",
        "answer":"어머니가 계속 나한테 잔소리하고 화내는 것 같아 . 내 동생만 편애하고 ."
    },
    {
        "question":"아빠하고 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나를 이해해주지 않으셔 내가 하는 것은 무작정 못마땅하게 생각하셔 ."
    },
    {
        "question":"그 친구가 별안간 왜 그랬을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내가 자기 남자친구랑 가깝게 지내서 샘나나봐 . 난 관심도 없는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 오라버니만 챙겨주셔서 짜증을 내고 계시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 내가 느끼는 느낌을 부모님도 알아주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 무시하는 건가요 ?",
        "answer":"머리 나쁜 애들만 하는 거라고 해 . 엄청 고리타분한 소리야 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 안 되시나요 ?",
        "answer":"응 . 내 성적으로는 희망하는 대학도 못 간다며 꾸지람을 들었어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있었나요 ?",
        "answer":"공부도 정말 많이 시키고 맨날 애들 엄청 혼내 ."
    },
    {
        "question":"무슨 문제 있으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 그냥 갑자기 그런 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 따돌림을 당해서 짜증이 나보이는군요 .",
        "answer":"친구들이 왜 따돌림을 시키는건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러신가요 ?",
        "answer":"맨날 집에서 집안일만 하니 내가 뭐 하는 사람인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"남편과 시댁 식구들에게서 벗어나고 싶어 . 정말 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지내시던가요 ?",
        "answer":"갑자기 생활이 바뀌어 적응해가는 중이래 . 생각보다 잘 지내서 마음이 놓여 ."
    },
    {
        "question":"본인에 대해 견디기 힘들게 되신 계기를 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"점점 나이가 들어가니 신체적으로나 정신적으로 점점 더 약해지네 . 이제 어디 하나 성한 데가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신을 탓하고 계시네요 . 무슨 계기로 그러시는지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 평소 있는 지병에 나이 들어가니 여기저기 아픈 곳이 늘어만 가잖아 . 너무 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걱정이 되시나요 ?",
        "answer":"저축도 많이 안 했고 앞으로 가족들을 돌보며 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오랜 시간 열심히 다닌 회사를 그만두시면서도 이제는 더는 견딜 수 없다고 하시더라 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 즐겁게 지내셨겠어요 .",
        "answer":"딸이 바뀐 생활에 적응을 잘 못 하고 엄마가 사업을 잘 못 하여 회사를 문 닫게 한 거라고 원망을 한다나 봐 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많으셔서 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"젊어서는 기억력 좋다는 말도 많이 들었는데 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋으셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"옛날 일은 기억하는데 요새 일은 기억도 나지 않고 사람 이름이 기억이 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"친구분은 잘 지내시나요 ?",
        "answer":"부유하지 못하여 불만이 많은가 봐 . 그간 고생이 심했다고 해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"열심히 한다고 했는데 이번에도 잘렸어 . 항상 이런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분께 그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"그러지 않아도 부정적인 사고방식을 가진 친구인데 이혼을 하니 더 심해졌어 . 스스로 힘들어하면서도 자신을 들들 볶는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 불편함을 주고 있다고 여기시는군요 .",
        "answer":"말은 안하지만 그런 것 같아 . 이런 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 물가가 많이 올랐나봐요 .",
        "answer":"응 . 장인 용돈까지 드리면 매달 적자야 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들도 그렇다고 하시던가요 ?",
        "answer":"내가 불편하고 괴로워서 그렇지 ."
    },
    {
        "question":"요즘도 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지금도 마찬가지야  .난 왜이렇게 사는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 바쁘신 모양이네요 .",
        "answer":"무슨 소리 . 내가 말을 하면 다른 데로 가버린다 . 늙었다고 피한다 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"이익을 보았을 때 정리했어야 하는 건데 내가 욕심을 부렸나 싶어 스스로 실망하고 후회가 컸어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 감정이 드셨나요 ?",
        "answer":"남편도 먼저 떠났고 살림은 며느리가 맡기로 했고 난 이제 아무짝에도 쓸모가 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외롭다고 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"응 어디에도 연결되거나 소속되지 못했다고 느껴 . 고립된 거지 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 느끼고 계시는가요 ?",
        "answer":"사회적으로는 중요한 위치에서 임무를 수행하며 쓸모있는 사람이라고 여겨왔는데 아이들은 그러느라 가정을 소홀히 했다며 나를 비난하고 멀리한 지 오래야 . 내가 잘못한 거지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으신가 봐요 .",
        "answer":"응 내가 몸이 아주 아파 . 그래서 불편하네 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면서 점점 힘들다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"젊을 때부터 여태껏 일만 하고 살았는데 언제 편히 쉬면서 생활을 할 수 있는지 남과 비교 하려니 한스럽네 ."
    },
    {
        "question":"돌봄이 필요하신가요 ?",
        "answer":"다리가 아파서 혼자 걷는 게 힘이 들어 옆에서 잡아주어야 하거든 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"나도 드디어 정년을 맞이할 나이가 되었고 스스로 마음의 준비를 한다고 하기는 했는데 ."
    },
    {
        "question":"네 그러시군요 . 무슨 일로 그런 생각 하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"나이 들어서 자식과 관계가 좋지 않고 한때는 잘 나갔는데 지금은 나락으로 떨어진 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 힘드신 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나이가 많고 무릎도 안 좋다고 하던 건물 청소부 일에서 해고당했어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 못나게 느껴져 힘이 드신 거군요 .",
        "answer":"과로를 밥 먹듯이 했더니 병이 났지 뭐야 . 주위의 말도 아랑곳하지 않고 왜 그리 독불장군처럼 굴었을까 ."
    },
    {
        "question":"본인 스스로 그렇게 생각하시는 게 아닐까요 ?",
        "answer":"왜 정신적으로 이상이 생겨서 이상한 말과 행동을 하는지 그러니 주위 사람들이 다 떨어져 나가지 . 못난 내가 너무 싫어지네 ."
    },
    {
        "question":"최근 인지능력이 떨어졌다고 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"자꾸 깜빡깜빡하는 모습도 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 스트레스가 많으신가요 ?",
        "answer":"인간한테 배신 당한 게 너무 힘들어서 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금의 현실이 마음에 안 드세요 ?",
        "answer":"이건 내가 바라던 삶이 아니었지 . 갑작스러운 뇌졸중으로 마비가 오는 바람에 평생 몸담았던 교직 생활을 관뒀어 . 이런 몸으로 하루하루 사는 게 정말 힘들고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"세상이 도원님을 버렸다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"아무런 이유 없이 친구들이 나를 외면해 ! 같이 어울려 주지도 않고 나의 이야기를 들어주지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"술을 너무 자주 드시나 봐요 . 인간관계도 단절 되시고요 .",
        "answer":"무슨 술을 그리 많이 마시냐는 핀잔을 들으면서도 시간만 나면 술 생각밖에 없어 . 내가 봐도 중독이네 ."
    },
    {
        "question":"어디가 불편하신 건가요 ?",
        "answer":"디스크 판정을 받아서 허리를 숙이는 걸 최소화하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"누구 도움을 받을 수 있는 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하게 된 계기가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 정신적으로 장애가 있는데 정신이 있다가 없기를 반복하니 누가 내 곁에 있고 싶겠어 ! 다 멀리하지 ."
    },
    {
        "question":"고혈압과 당뇨 합병으로 많이 힘드시겠어요 . 규칙적으로 병원 진료는 받는지요 ?",
        "answer":"혼자 병원 가기 힘들어서 딸을 부르면 제때 와주지 않아 속상해 . 까먹고 안 갈 때도 자주 있어 . 바쁜 딸 부르는 것도 그렇고 이제 사는 게 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"특별히 아내를 돌보는 게 힘들게 느껴지는 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나는 어디에 매여있는 게 힘든데 어쩔 수 없이 그래야 하는 게 힘들어 . 내 삶은 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 느끼게 되셨나요 ?",
        "answer":"나도 아프고 기운이 없는데 나이 들고 병든 아내를 돌보고 부양하는 것이 힘에 부쳐 . 요양병원에 보내면 힘을 덜 텐데 그럴 형편이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"부인의 건강이 안 좋나 보네요 . 직접 간호를 하시는 정성이 대단하세요 .",
        "answer":"대단한 건 아니야 . 경제적 여유만 있으면 사람을 고용할 텐데 그러지 못해서 어쩔 수 없이 이렇게 해야만 하는 내가 싫어지고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이에요 ? 어떤 일인지 알려주실 수 있어요 ? ",
        "answer":"나이가 들면서 만성질환과 신체와 정신이 점점 나빠져서 정말 너무 나 자신이 미워졌어 ."
    },
    {
        "question":"평소 건강관리 참 중요하죠 .",
        "answer":"늙어서 건강을 잃고 쇠약해지니까 삶이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .　",
        "answer":"주식투자 실패로 큰 손실을 보아 작은 집으로 이사를 했을 때 몹시 슬펐지 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 이혼을 하셨나 봐요 .　",
        "answer":"얼마 전에 이혼했지 . 그간 남편의 폭언에 시달리면서 참고 산 자신이 못난이 같고 지긋지긋했다고 해 .　"
    },
    {
        "question":"열심히 살았는데 생활고가 심해 힘드시군요 .",
        "answer":"맨날 똑같은 생활 진짜 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아주 아프신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어가니 안 아플 수 없지만 너무 아파서 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들고 지치셨나 봐요",
        "answer":"아이들도 남편도 속을 많이 썩었거든"
    },
    {
        "question":"최근 자신에 대한 회의를 느끼시는군요 . 자세히 설명해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 들어 할 수 있는 일이 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 자신이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"세상에 아무 쓸모도 없고 그냥 동네 할머니일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 ? ",
        "answer":"나 자신이 살아 온 길을 뒤 돌아보니 굴곡진 삶이었어 .  내 자신이 혐오스러워져 . "
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으셨는지요 ?",
        "answer":"이제 자식들이 다 컸으니까 나를 무시하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울한 감정을 느끼셨군요 . 무슨 일이 있었는지 상세히 말해주실 수 있으신가요 ? ",
        "answer":"둘러보니 나는 친한 친구도 없고 혼자인 것 같아"
    },
    {
        "question":"자신을 미워하게 된 이유가 무엇인지 말씀해 주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"친구들 모임에 오랜만에 갔는데 다들 나보다 건강해 보이고 잘사는 거 같은데 나만 너무 초라해 보였어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시는지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"몇 년째 아내 병시중을 들고 있는데 이제는 나도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으셨겠어요 . 자세히 이야기를 듣고 싶네요 .",
        "answer":"동생들을 가끔 만났을 때 동생들이 나보고 고집이 세다고 말하는 경우도 봤어 . 나를 우습게 보는 것 같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"부인이 건강이 안 좋으셔서 걱정이시겠어요 . 특히 걱정되는 부분이 있으세요 ?",
        "answer":"내가 아프면 병원에 가보라고 이야기를 많이 했는데 잘 듣지를 않아 ."
    },
    {
        "question":"부인의 작은 요청도 못 들어주시니 자신이 비참하다고 생각이 드시나 봐요 . ",
        "answer":"수년 전 사기를 당해서 큰 손실을 보고 나서부터 어려워졌어 . 바보 같은 나 자신이 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"왜 걱정되는 일이라도 있나요 ?",
        "answer":"내 처지가 너무 한심하고 불쌍하기도 하고 왜 남들 다하는 결혼도 못 하고 늙어 버렸을까 ?"
    },
    {
        "question":"누가 아픈가요 ?",
        "answer":"아무것도 못 하는 식구를 보면 한편으로는 불쌍하지만 . 또 한편으로는 질릴 때가 있지 ."
    },
    {
        "question":"왜 잠을 못 자셨을까요 ?",
        "answer":"생각 하다 보면 한 가지 생각에 사로잡혀서 잠을 못 자곤 하네 ."
    },
    {
        "question":"매사에 결정을 빨리 못하시나 봐요 .",
        "answer":"지나고 나면 또 후회되는 일만 생기고 제대로 처리 못 하는 나 자신이 너무 밉다 ."
    },
    {
        "question":"열심히 저축하셨는데도 지금은 너무 어려우시군요 .",
        "answer":"남편 퇴직으로 나락으로 떨어진 느낌을 받았어 . 현실이라고 인정하지만 상실감이 크더라고 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 미래를 걱정하고 계시네요 .",
        "answer":"육십 넘으면 실직자투성인데 백 세가 대세라고 ? 세금은 누가 내고 경제는 누가 살리나 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 대가를 치르고 있다는 말씀이세요 ?",
        "answer":"아내가 쓰러져 누워있는데 간호를 하고 있네 . "
    },
    {
        "question":"자녀분들이 주시는 용돈을 받는 게 미안한 마음이 드시는 건가요 ?",
        "answer":"내가 쓸 돈은 내가 벌 수만 있다면 좋겠지만 그럴 능력도 없고 참 한심해 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 가족들과 함께 살지 않으신지요 ?",
        "answer":"아내는 이제 같이 못살 겠다고 하고 자식들은 모두 결혼해서 나가 살고 있어"
    },
    {
        "question":"어깨수술을 하시는군요 . 어떤 게 걱정되시나요 ?",
        "answer":"자식들한테 아프단 말도 하기 싫고 당장 집안일은 누가 하며 말해도 누구하나 돌봐줄 사람도 없고 ."
    },
    {
        "question":"친구분들을 만나면 불편한 일이 있나요 ?",
        "answer":"나가면 돈인데 만나서 밥먹고 차마시고 하는 돈도 부담스럽고 그러니 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"오랜 지병으로 고생하셔서 마음이 우울하시군요",
        "answer":"정말 지긋지긋한 인생이야 . 자식들이라도 착하면 희망이 있을텐데 자식들도 제 맘대로 살고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"지난 사십 년간 아이들에게 항상 부부싸움하는 모습만 보였어 . "
    },
    {
        "question":"결혼을 후회하시나요 ?",
        "answer":"뭘 믿고 불구인 사람과 결혼해서 이렇게 고생을 자처했을까 . "
    },
    {
        "question":"아드님과 왜 대화가 단절됐을까요 ?",
        "answer":"노총각으로 오래 사는 걸 내가 반찬이며 집안일이며 다 해 주다가 이제는 몸이 아파 못 해준다니까 이제는 엄마 취급을 안 하네 . "
    },
    {
        "question":"아내분을 돌보시느라 고생 많으시겠어요 .",
        "answer":"내가 잘못해서 부인이 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"최근 누구를 폭행하셨나요 ?",
        "answer":"내 마누라 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"오십이 된 아들이 결혼하지 않고 직장도 없이 지내니 어머니께서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"당뇨도 있고 고혈압도 있어서 나 자신을 보살피기도 힘든데 아들은 내말을 안들어 ."
    },
    {
        "question":"성향이란 게 잘 변하질 않나 봐요 . 낯가리는 것 때문에 고민이 많으신가 봐요 .",
        "answer":"가까워지고 싶은 사람과도 이야기를 잘 이어나가지를 못해 . 마음을 다잡아봐도 말이 잘 튀어나오지를 않더라고 ."
    },
    {
        "question":"아직 진로를 정하지 못해 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"커서 뭐해서 돈을 벌어야 할지 너무 고민이 많아 ."
    },
    {
        "question":"잘 사는 동생과 비교되고 회사에서 잘린 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"동생은 잘사는 걸 보니 나 자신이 초라하고 비참하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 재산 문제로 싸우셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"빨리 내 재산 내놓으라고 난리야 . 자식을 이렇게 돈에 눈멀게 키운 내가 한심하네 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 갈등으로 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 내 열등감을 친구에게 풀까 ."
    },
    {
        "question":"가수가 되지 못해 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"현실과 이상이 너무 다른데 이것도 다 내가 못해서겠지 . 우울증이 생길 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸우면서 또 만나는 자신이 증오스럽고 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"싸우고 자꾸 받아주는 내가 한심해 . 왜 못 헤어지는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"공황장애로 인한 상황이 마음에 안 드시는군요 .",
        "answer":"이렇게 있다간 고독사로 죽을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"재수하는 친구에게 대학 얘기를 해 분위기가 싸해져 무척 괴로우시군요 .",
        "answer":"하루가 지났는데도 친구에게 연락하지 못하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"모아놓은 돈이 없어 합병증이 많아진 아내를 돌보기 힘드시군요 .",
        "answer":"팔십이 넘도록 아내 돌볼 돈도 모아놓지 못한 내가 한심하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 무관심 때문에 고민이시군요 .",
        "answer":"연금을 도박으로 탕진하는 바람에 돈이 한 푼도 없어 내가 정말 한심하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 짜증을 내는 자신의 모습에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"이제 갱년기가 오는가 봐 . 시킨 대로 안 되어 있어서 스트레스를 받으면 그대로 폭발해버려 ."
    },
    {
        "question":"아이들 양육비 때문에 돈을 못 버는 자신이 지긋지긋하다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"내가 대학을 나왔다면 걱정을 덜 할 수 있었을 텐데 . 대학을 나오지 않은 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하던 직장을 본의 아니게 그만두게 되어 마음이 아주 답답하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 내 경력을 계속해서 인정받지 못하고 계약직으로 전전하는 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이성 친구와 싸우셔서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"내가 너무 내 의견만 말하고 예민했던 것 같아서 이성 친구한테 미안하고 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아프고 경제적으로 어려워서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나같이 거지 같은 사람한테 시집와서 아내가 너무 고생 많았어 . 나는 천벌 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"비염 때문에 자신의 체질이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 왜 맨날 이런 거로 고통받아야 하지 ? 내 몸은 쓰레기 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸웠는데 친구가 싸울 때마다 아픈 신체를 비하하는군요 .",
        "answer":"나도 아픈 내가 싫고 싸우다가도 마비된 내 손 얘기가 나오면 다 내가 잘못한 것 같아져 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어지면서 배우자와 함께 살 수 없어지셨군요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 너무 지긋지긋해 . 아내에게 너무 미안해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의존하고 있어서 마음이 불편하신가 봐요 .",
        "answer":"마음이 정말 안 좋아 . 나 스스로가 지긋지긋하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 학원비가 밀려서 자신이 지긋지긋하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"딸한테 정말 미안하고 내가 너무 싫어 . 벌어도 남는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"만족스럽지 않은 모습으로 인해 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"사람들은 내가 너무 말랐다는데 다 헛소리야 . 뚱뚱하게 사는 거 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 다른 사람들처럼 해주지 못해서 속상하시군요 .",
        "answer":"부모님이 요즘 힘들다고 했는데 다른 애들처럼 도움이 안 된다는 소리를 들었어 ."
    },
    {
        "question":"나이를 드시고 도움받고 계시는 상황을 따님이 좋지 않게 생각할 것 같아 미안하시군요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 도움받는 상황이 너무 싫어 . 분명 나 스스로 할 수 있는 일이었는데 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 걱정 때문에 결정이 힘드시군요 . 정말 지긋지긋하시겠어요 .",
        "answer":"자립하고 싶지만 의존도 하고 싶은 나 자신이 너무 짜증 나고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"성인이 돼서도 이어지는 조울증에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"벌써 오 년째야 . 대학교에 가서 친구들과 잘 어울리고 싶었는데 그 꿈도 이제 끝났어 ."
    },
    {
        "question":"몸 때문에 정상적인 사회생활을 못 하는 것 같아 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"제대로 된 친구도 없고 가족도 없고 나는 이 세상에서 유일하게 혼자인 사람일 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 연락이 안 되는 상황이시군요 .",
        "answer":"친구가 내 지병을 기억을 못 했거든 . 그땐 화가 났었는데 지금 생각하니 그냥 내가 죽고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"급여를 너무 낮게 줘서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 사는 것도 전부 다 학교를 제대로 다니지 않은 내 탓이지 . 이젠 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 든다니 힘들겠어요 .",
        "answer":"아르바이트하는 것도 공부는 언제 하냐며 잔소리야 . 내가 알아서 할 수 있는데 너무 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"독립 문제로 어떻게 해야 할지 고민되시는군요 .",
        "answer":"독립하고 싶기는 한데 그러면 부모님께 민폐를 끼칠까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 짜증을 내서 속상하겠어요 .",
        "answer":"내가 몸이 불편해서 그래 . 정말 이런 내가 나도 싫다 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 함께 공부하기 싫어해서 슬프겠어요 .",
        "answer":"주의력 결핍 장애 때문에 그래 . 나도 지친다 ."
    },
    {
        "question":"존중받지 못해서 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"그때 좀 잘할걸 . 이젠 아파도 아무도 날 신경 쓰지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 여유가 없으셔서 걱정되시는군요 .",
        "answer":"항상 말만 이렇게 하면서 나는 변화하지를 않아 . 나 스스로가 너무 멍청한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득 수준이 낮아 늘 걱정하는 자신의 모습이 힘드셨군요 .",
        "answer":"젊었을 때 조금만 더 모아놓을 걸 하곤 후회해 . 열심히 안 살았던 내가 잘못했지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 바람을 피우고 이혼하자고 하셨군요 .",
        "answer":"근데 혼자 남는 게 무서워서 이혼하기 싫은 내가 한심하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 걱정되어서 불안하시겠어요 .",
        "answer":"내 친구들은 꿈을 찾아가는데 왜 나만 이 모양일까 ."
    },
    {
        "question":"가정생활로 인한 스트레스로 마음이 불안정하시군요 .",
        "answer":"다른 엄마들은 다 해줄 수 있는 걸 나는 못 해준다고 생각하니 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 안 좋은 생각을 하게 되어 자신이 싫게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"나도 이런 생각을 그만두고 싶고 자식들과 화목하게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가정생활에 어려움을 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"대체 난 왜 이러는 걸까 ? 뭐 하나 제대로 되는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부인이 집을 나가버려서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아내가 없으니 틱까지 있는 나는 혼자선 아무것도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"교통사고로 인해 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"지금도 힘들고 다리가 아파서 아무것도 하지 못하는 나 스스로가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"몸도 편찮으신데 생활도 어려우셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 되지 않도록 열심히 살았는데 결국 모든 걸 잃었어 . 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 무시하는 것 같아 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 엄마로서 우리 애들에게 해준 게 없는 것 같아 . 다 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"조울증으로 친구까지 힘들게 한 것 같아 괴로우시군요 .",
        "answer":"실컷 웃으며 대화하다 펑펑 울며 친구에게 하소연하길 여러 번이야 . 이런 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등으로 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"적지 않은 나이인데 부모님과 매일 싸우는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 친구와 싸우는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"내 옆에서 항상 응원해주고 곁에 있어 준 친구인데 이제는 나한테 정이 떨어졌을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식에게 짐이 되고 있다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"교수로 일하고 있을 땐 내 의견이라도 궁금해했지 . 지금은 그냥 말 많은 노인일 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐이 되는 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"자식들한테 도움받고 사는 주제에 항상 외롭고 인생이 허탈하다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인한 스트레스로 고민 중이시군요 .",
        "answer":"남들과 다른 행동장애를 갖고 있는 내가 한심한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상상과 현실 속의 자신이 달라서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"현실에선 노력도 안 하면서 성공만 바라는 낸 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 심하셔서 회사에 나가기 힘든 상황에 싫증이 나시는군요 .",
        "answer":"회사에도 나가고 멋지게 살고 싶은데 정작 나는 침대에 누워만 있어 . 난 구제 불능이야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 지지해 줄 사람과 친구가 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"장애가 있는 나 자신이 지긋지긋하고 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"낮은 소득 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"다 내가 능력이 없어서 그래 . 이렇게 사는 것도 지긋지긋하다고 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제 때문에 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"몸의 장애 때문에 씻고 화장실 가는 원초적인 것조차 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"관절염 때문에 건강이 더 나빠지셨군요 .",
        "answer":"나도 이렇게 맨날 아픈 내가 지긋지긋해 . 나 때문에 고생하는 자식들한테도 미안하고 ."
    },
    {
        "question":"배우지 못한 자기 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"정말 나 자신이 싫어 . 무언가를 배우고 싶어도 너무 늦은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"꿈꾸던 것과 다른 현실에 스스로 지긋지긋하다 느끼셨군요 .",
        "answer":"이게 다 내가 자초한 일이야 . 언제쯤 이런 상황을 벗어날 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"요즘 몸이 더 힘들어지셔서 마음이 아주 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"몸은 안 좋고 돈 쓸 곳은 많은데 밥벌이가 좋은 편이 아니야 . 바보같이 몸 관리도 못했어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 패배자라고 느끼시는군요 .",
        "answer":"나는 쓸모없고 항상 실패하는 대인관계도 이젠 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 상처를 주어 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"나는 왜 항상 내 안의 화를 못 참을까 ?"
    },
    {
        "question":"엄마에게 심한 말을 해서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 왜 항상 엄마한테만 말을 함부로 할까 ?"
    },
    {
        "question":"아내 병원비를 못 내고 있어서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"아내는 왜 나 같은 사람이랑 결혼해서 평생 고생만 할까 ."
    },
    {
        "question":"남편과 이혼 문제 때문에 힘드시네요 .",
        "answer":"내가 남편한테 잘못해주었는지 내가 뭘 잘못했는지 자책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아무와도 연락이 안 되어서 외롭고 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게만 기대려는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 보면서 열등감을 느끼는 자신 때문에 괴로우시군요 .",
        "answer":"나보다 학벌도 좋고 성적도 잘 받고 나는 왜 이거밖에 안 되는 걸까 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 자꾸 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"건강 관리를 잘했다고 생각했는데 아니었나 봐 . 나는 왜 자꾸 아프기만 할까 ?"
    },
    {
        "question":"또다시 병간호를 해야 해서 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"처음엔 걱정스러웠지만 점점 아내가 원망스러워지려고 하는 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 심한 말을 해서 기분이 슬프군요 .",
        "answer":"해결이 안 되는 걸 남 탓을 하게 되는 게 습관이야 . 스스로 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 돈을 계획적으로 쓰지 않아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"내가 돈을 직접 안 버니 위축되고 예민한가 봐 . 자녀에게 잔소리하는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로 문제 때문에 남자친구와 다툼이 있었군요 .",
        "answer":"난 아무리 공부해도 성적이 오르질 않아 . 이제 다 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"돋보기를 오래 써서 많이 힘드시고 일까지 잘 안 돼서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이 들어서 일하는 것도 서러운데 몸까지 말썽이니 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스로 인해 기분이 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 자꾸 실수해서 업무가 진행이 안 돼서 스트레스야 . 나도 이런 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"이혼 후에 삶이 어려워져서 아주 속상하시군요 .",
        "answer":"빨리 이혼해서 새로운 삶을 살았어야 했는데 너무 늦어져서 힘들어 . 내가 정말 밉다 ."
    },
    {
        "question":"부모님으로부터 독립을 하지 못하고 갈등하고 있어서 속상하시군요 ?",
        "answer":"아직 여건이 안 돼서 부모님에게 의지하고 있어서 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 따돌림을 당해서 마음이 괴로우셨군요 .",
        "answer":"고등학교 삼 년 내내 나는 왕따야 . 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"대인기피증 때문에 많이 고민이시겠어요 .",
        "answer":"나도 이제 독립해야 되는데 부모님께 너무 의존하는 것 같아서 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 행동 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"저 친구는 무언가 잘못한 일이 있을 때 항상 사과보다는 변명부터 하기 바빠 . 늘 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"너무 큰 시련을 받으셨네요 .",
        "answer":"위험한 걸 알면서도 모른척했어 . 결국 나는 끝까지 안일했고 앞으로의 생활이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"자신이 너무 싫다니 너무 힘드시겠네요 .",
        "answer":"친구가 없어서 너무 힘들어 나도 이제 스무 살 넘었는데 사회성이 너무 낮아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 정년퇴직을 하게 되어서 자기 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"일을 못 하게 되면서 가족들도 은근 날 무시하는 것 같고 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘 때문에 많이 지치고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 방에서 숨어 우는 내가 너무 지긋지긋하고 한심해 . 학교에선 아무 말도 못 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"거듭되는 시험 낙방으로 인해 스스로 크게 실망하신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"필요한 공부량이 버거워서 못 따라가겠는데 내가 이 정도도 못 이 길만큼 나약하단 게 환멸 나 ."
    },
    {
        "question":"여러 어려움으로 예전 같지 않은 현재에 마음이 무척 아프신 것 같아요 .",
        "answer":"늘그막에 가진 게 없어 친척 지인 돌아가며 아쉬운 얘길 해야 하니 너무 서러워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교되고 위축되는 감정 때문에 마음이 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나는 딱히 하고 싶은 것도 없는 것 같아 . 이런 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"월급이 적어서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"통장에 넣어둔 돈도 적은 데 노후대책은 어떻게 하지 ? 정말 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"너무 오랜 병으로 삶에 대한 지루함이 있군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 예전의 삶을 되찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가정생활에서 스트레스를 받으셨군요 .",
        "answer":"거기다 어렸을 때 소아마비를 앓아서 다리까지 저는 못난 인간이야 . 집안일이 더 힘들다고 ."
    },
    {
        "question":"사회적 역할의 상실로 인해 혼란스러우셨겠어요 .",
        "answer":"그뿐만이 아냐 . 딸이 결혼자금을 도와달라는데 노후자금으로 남겨둔 퇴직금이 전부야 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 가정생활에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"멍청하게 왜 그렇게 일찍 시집을 와서 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구랑 싸워서 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"진로를 못 정하고 계속 고민하고 있는데 남자 친구도 답답해하고 나도 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 싸워서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"내가 다른 남자애랑 놀아서 남자친구가 또 화가 났어 . 나도 이런 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 계시다니 정말 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내 소중한 친구에게 화만 내는 나 자신이 싫다 ."
    },
    {
        "question":"정말 불편하시겠어요 .",
        "answer":"여자 화장실도 휠체어 없으면 못 가는 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"자신의 행동 때문에 친구들과의 관계에 있어서 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"매번 눈치 없이 행동해서 친구들과 사이가 멀어지는 거 같아서 나도 내가 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계를 망쳤다는 생각이 들어서 아주 슬프겠어요 .",
        "answer":"내가 친구들에게 조금 집착하는 경향이 있나 봐 .  나라도 싫을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 좋지 않아서 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 잘못한 것도 아닌데 너무 스트레스야 ."
    },
    {
        "question":"성적이 오르지 않아 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"공부보다는 요리를 배우고 싶은데 부모님은 아직도 성적이 오를 걸 기대하고 계셔 ."
    },
    {
        "question":"의처증과 피해망상으로 아내가 떠나려고 해 힘드시군요 .",
        "answer":"내 정신병이 문제라는 걸 알아 . 나도 이런 내가 지긋지긋하지만 어쩔 수 없었지 ."
    },
    {
        "question":"계속 아픈 스스로에게 싫증을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무 쓸모도 없는 나 . 아무것도 못하는 날 돌보는 내 가족들도 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 놀림과 따돌림으로 인해 속상하시겠어요 .",
        "answer":"난 왜 친구 하나도 똑바로 못 사귀지 ? 다들 나를 꺼리는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많은 상황이 겹쳐서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금껏 열심히 일했는데 돌아온 건 쥐꼬리만 한 월급이야 . 내가 무능력해진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제로 인해 가족들에게 피해를 주실까 봐 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"평생 안고 가야 하는 병인데 이대로 자식들에게 의존해야 하니 너무 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"왕따를 당하는 상황 때문에 스스로가 지긋지긋하다니 많이 힘들었겠네요 .",
        "answer":"많이 힘들어 . 아무 말도 못 하는 나 자신이 한심하고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와는 다르게 특별히 하고 싶은 것이 없어서 고민이 많겠어요 .",
        "answer":"남자친구는 꿈이 없는 내가 싫대 . 그 말을 듣고 보니 나도 이런 내가 너무 싫고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"아직 목표가 없는 것 때문에 스스로에 대한 실망감이 크고 속상하겠어요 .",
        "answer":"난 왜 이럴까 . 나도 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"귀 때문에 남편과 소통하기 힘들어지셨군요 .",
        "answer":"보청기까지 남편이 사줬는데 잃어버렸어 . 난 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"배우자께서 아프신데 부양 능력이 없으셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 젊어서부터 너무 고생시키고 지금까지도 제대로 남편 구실을 못해서 미안해 ."
    },
    {
        "question":"손이 불편한 상황에서 일하려니 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"공장에서 똑같은 작업만 하는 나 자신도 지긋지긋해 . 다른 일을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 놀러 간 걸 알고 아주 속상하셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 날 데려 가달라고 하기도 미안해 . 이런 내가 너무 지긋지긋하고 짜증 나서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황 때문에 너무 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"나보다 아픈 아내를 돌보려면 더 열심히 일해야 하는데 이런 상황에서 아픈 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 다니는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"이게 다 건강관리를 안 한 내 탓이겠지 . 지금 후회하는 내가 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊고 싶어도 못하는 자신이 싫군요 .",
        "answer":"이제 정말 금연을 해야 하는데 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"자신에 대해 지긋지긋해진 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나 자신이 이제는 쓸모가 없는 사람이 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"교육도 제대로 받지 못해서 여전히 발전하지 못하는 내가 싫고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해 스스로가 싫군요 .",
        "answer":"친구들이 농담으로 하는 말에 너무 과하게 반응해서 분위기를 망치게 돼 ."
    },
    {
        "question":"본인의 병 때문에 친구와 갈등이 생기셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 왜 이런 병을 가진 채 살아야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 문제로 이혼할 것 같아 슬프셨군요 .",
        "answer":"내가 왜 결혼을 했는지 모르겠어 . 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 어울리지 못하는 문제로 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"솔직히 내가 생각해도 나는 너무 별로인 것 같아 . 나 스스로가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나 스스로가 지긋지긋해 . 이제 치료비부터 병원통원까지 자식들에게 짐만 될 것이 뻔해 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내 가정폭력 때문에 모두 날 떠났어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 하지 못하셨군요 .",
        "answer":"이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"강박증 때문에 친구와 싸우셨군요 .",
        "answer":"강박증 때문에 모든 게 다 내 맘대로 안 되면 견딜 수 없어 . 친구에게 그걸 강요하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"다쳐도 일을 해야 해서 병원에 가지 못하는 사용자님의 모습이 한심하시군요 .",
        "answer":"일하느라 스트레스도 받고 몸도 아픈데 돈 때문에 그만두지 못하는 나 자신이 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"아직 꿈을 못 찾은 부분 때문에 자책하시고 있군요 .",
        "answer":"이제 곧 대학도 진학해야 하는데 뚜렷한 꿈이 없어서 더 막막해 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때와 다른 상황에 비관하고 계시는군요 .",
        "answer":"국회의원까지 했는데 사회적 지위까지 잃으니 다 부질없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 도움이 되지 못해서 고민이시군요 .",
        "answer":"가족에게 도움이 되고 싶어 . 집에 있으면 다들 나를 불편해하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"눈이 안 좋다고 동료들로부터 따돌림받아 우울하겠어요 .",
        "answer":"응 . 돋보기를 써야 되는 내 눈이 우스꽝스러워서 놀리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 의지하고 있는 현실에 많이 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"성인이지만 그늘에서 벗어나지도 못했어 . 그렇지만 병 때문에 혼자 살기에는 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"틱장애 때문에 친구들에게 왕따를 당하셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 내게 틱장애가 없었다면 따돌림당하지 않았을 거야 . 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"다들 본인을 피한다는 생각이 드셔서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"하지만 다 내 성격이 이런 탓인 걸 어떡해 . 이제는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 화를 낸 일로 자신이 미우시군요 .",
        "answer":"요즘 자꾸 화를 참지 못하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"고된 집안일로 아주 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"불평 한마디 못하고 내 몸만 혹사하며 살아온 게 너무 바보 같아 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적부터 빈곤으로 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"못 배웠다는 사실이 나를 더 힘들게 해 . 내 삶은 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"고혈압이 심해져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"약 먹는 것도 이제 지겹고 전혀 나아지지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"아직 진로를 못 정하셨다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"진로가 없으니까 공부에 의욕도 없어 . 이런 내가 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"신체장애 때문에 일을 하시기가 어려우시군요 .",
        "answer":"경제적으로도 힘들고 스트레스도 심해 . 난 왜 이렇게 태어났을까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는 이유가 무엇인지 여쭤보아도 될까요 ?",
        "answer":"정신적으로 문제가 있어서 다른 사람들과 원만한 관계를 유지할 수가 없어 . 이런 내가 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 사고로 직장에서 물러나서 아주 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"나는 내 일에 많은 자부심이 있었는데 하루아침에 명예를 잃어버리게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"수능과 졸업을 앞두고 진로 때문에 고민이 많으신 것 같아요 .",
        "answer":"아직 진로도 못 정하고 고민하는 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"미래와 건강에 대한 걱정 때문에 많이 답답하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"열심히 일하는데 모이는 돈은 없으니 앞으로 어떻게 해야 될지 모르겠어 . 정말 지긋지긋해"
    },
    {
        "question":"회사 일로 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"너무 모든 일을 완벽하게 처리하려고 하니 스트레스를 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갈등 속에 고민하시느라 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"결정하지 못하고 갈등만 하는 결정 장애를 가진 내가 너무 싫고 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 단어를 쓴다고 싸우다니 . 자세히 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"난 그냥 책 이야기 꺼낸 거였는데 매번 잘난 척한다는 얘기를 듣는 게 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 자기 사업에 투자를 권유해서 고민이 크겠어요 .",
        "answer":"정중하게 거절을 했는데도 자꾸 전화가 오니깐 돌아버릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 마음까지 힘들어하고 계시는군요 .",
        "answer":"몸이 아프니 세상살이가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 민폐라는 생각이 들어서 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"다른 친구들은 다 각자 살길을 택하는데 난 부모님께 빌붙는 것 같아서 나 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"휠체어 없이는 살기 힘드시다니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그러다 보니 주변 사람들이 점점 사라지는 것 같아 . 예전에는 이러지 않았는데 허무해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 항상 왜 그럴까 . 맨날 왕따 당하는 내가 너무 싫고 답답해 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일인지 자세히 이야기해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"정상적인 사람들은 친구도 많은데 친구도 하나 없는 난 비정상인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"진로가 고민이라 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"공부도 잘 못 하고 그렇다고 잘하는 것도 딱히 없는 것 같아서 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"직장에서도 집에서도 진심으로 이해해주지 않아 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"이렇게 내 몸이 아픈 것도 지긋지긋하고 이렇게 사는 내 모습도 보기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 자세히 이야기해주시겠어요 ?",
        "answer":"어려운 경제 얘긴 못 알아듣는다고 망신을 주지 뭐야 . 내 모습이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 한 말에 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"매번 막 대하는 소릴 듣고도 친구라고 대꾸도 못 하는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 이혼에 대해 생각 중이시군요 . 괴롭고 힘든 시간이시겠어요 .",
        "answer":"이런 내가 구질구질해 . 이런 기분에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왕따시켜서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 틱장애가 있어서 친구들이 놀리고 피하는 것 같아 . 이런 내가 지긋지긋하고 싫어 ."
    },
    {
        "question":"허리가 아파서 그만두시고 소득이 줄어서 힘드시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일을 그만두고 나니 지위도 없어진 것 같고 신분도 떨어진 것 같아 . 상실감마저 들어 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구와 같은 대학을 가고 싶은데 성적이 저조해서 실망스러우시군요 .",
        "answer":"성적도 안 되면서 남자 친구와 같은 대학을 바라는 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"현실과 이상의 괴리 때문에 스스로 답답하시군요 .",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 하고 싶은데 현실은 너무 어렵기만 해 ."
    },
    {
        "question":"친했던 친구와 싸워서 힘드셨군요 .",
        "answer":"친구는 좋은 교육을 받는 게 괜히 부러워서 그랬어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"방황하는 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"다들 앞으로 나아가는데 나만 홀로 뒤쳐진 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"진로 문제로 예민한데 남자친구가 나를 이해 못한대 . 내가 예민한 탓인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려움을 겪고 계시군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 사교육이 중요하다는데 이런 것 하나 못 해주다니 부모 자격도 없어 ."
    },
    {
        "question":"병원 진단때문에 마음이 많이 아프셨겠어요 .",
        "answer":"나이 들어서까지 승진과 돈 욕심에 휘둘려 살았던 내 모습이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 심하셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"쉬운 업무도 제대로 못 해내는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 불화를 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 나도 숨기는 것도 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 싸우고 반항하는 자신이 싫어지시는군요 .",
        "answer":"내 마음과는 반대로 멋대로 반항적인 말이 나가는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"진로가 불명확하셔서 걱정이시군요 .",
        "answer":"잘 하는 것도 좋아하는 것도 없는 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"한 쪽 팔을 못 쓰는 불편함 때문에 자신이 싫으신 거군요 .",
        "answer":"요리하기에도 빨래나 청소하기에도 제약이 많아 . 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"성적이 너무 낮아 실망하셨나 봐요 .",
        "answer":"난 나름대로 열심히 공부했다 생각했는데 성적이 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 따돌림으로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 이런 내가 싫고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"우울증 때문에 친구랑 멀어지는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 왜 이 모양인지 나 자신이 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어 많이 불안하시겠어요 .",
        "answer":"나 자신만 비난하고 이제는 나 자신이 지긋지긋하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 잔소리를 듣고 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"나도 뚱뚱한 나를 보는 게 화도 나고 속상한데 부모님마저 나를 비난하니까 섭섭했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 강요가 이어져 다툼하셨는데 본인의 탓 같으시군요 .",
        "answer":"이번에도 의견을 제대로 표현 못 한 나 자신이 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 때문에 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"속상하긴 하지만 매번 부모님 기대에 못 미치는 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들에게 짐만 되는 내가 너무 싫고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"회사에 다니시지만 인생에 목표가 없어 재미가 없으시군요 .",
        "answer":"매일 똑같은 하루하루가 계속되고 목표 없이 사는 게 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자주 다투는 것 때문에 스트레스시군요 .",
        "answer":"일주일 전 부모님과 말다툼을 하고 말을 안 하고 있어 . 이런 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"인생목표 없이 지내고 있는 거 같아서 지긋지긋한가 보군요 .",
        "answer":"뚜렷한 인생목표도 없이 사는 것 같아서 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"육아문제로 부모님과의 갈등으로 많이 힘드신가보군요 .",
        "answer":"이 모든 게 다 내가 부족해서 생기는 일인 것 같아서 내가 너무 한심해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아져 자식들에게 폐를 끼치는 것 같아 마음이 안 좋으신가 보군요 .",
        "answer":"점점 쓸모없는 몸뚱이가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 지겨운 생각이 들었나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"인생의 목표라고 할 게 없어 . 그리고 자식한테 어떤 엄마로 보일지 참 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 한심하다는 생각이 들게 하였나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 안 좋아지고부터 자녀들이 다 힘들어하는 거 같아 . 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"사용자 님 스스로에게 실망하고 계시는군요 .",
        "answer":"자녀를 잘 키우려면 내가 발전을 해야 되는데 난 왜 인생에 목표가 없는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 자기 자신을 자책하고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 내 자식을 힘들게 하는 부모가 안 되길 바랐거든 ."
    },
    {
        "question":"학교 휴학 후 자녀양육이신데 막막하시군요 .",
        "answer":"친구들은 대학 다니며 꿈을 향해 가고 있는데 이러고 있는 내가 너무 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 많이 힘드신가 보군요 .",
        "answer":"자식들에게 혹시나 짐이 되는 건 아닌지 걱정되고 스스로가 짐스럽게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"아토피가 심해져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"같이 살고 있는 딸에게도 힘든 모습 보여서 미안하고 정말 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망하셨군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"다섯 번이나 회사에 지원을 했는데 이번에도 떨어졌어 . 인생이 무의미하고 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화가 되어 아이들에게 미안하시군요 .",
        "answer":"아이들에게 피해만 주는 거 같아서 이렇게 하는 것도 지겹다 . 나 자신에게 실망했어 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 인생 목표가 없어서 자신을 지긋지긋해하는군요 .",
        "answer":"자식이 인생의 목표가 없다는 이유로 목표로 자꾸 자기 자신을 비난하네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 도와주지 않아 마음이 아프셨군요 .",
        "answer":"나는 그들과 평소 친하다고 생각했는데 그게 아니었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 맞아서 많이 놀라고 슬펐을 것 같아요 .",
        "answer":"친구들은 선생님께 말씀드리자고 했지만 내가 싫다고 했어 . 선배들이 무서워서 말하지 못할 거야 ."
    },
    {
        "question":"담임 선생님에게 말씀드렸다가 그 선배에게 또다시 보복을 당하지 않을까 두려워하시는군요 .",
        "answer":"그 선배는 학교에서 일진이라고 불려 . 나는 이미 찍혀서 달라질 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"학교 선배들의 폭력으로 몸과 마음의 상처를 입으셨군요 .",
        "answer":"학교 선배들의 폭력도 폭력이지만 쉬쉬하는 학교가 더 괘씸하고 서운해 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 그런 일이 있으시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"학교 선배들은 자신들이 조폭 단원인 줄 알아 . 그래서 쉬는 시간에 우리 교실로 내려와 우리들을 괴롭혀 ."
    },
    {
        "question":"친구가 다쳐서 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"우리 학교 선배들은 너무 난폭해 . 그런데도 학교 측은 나 몰라라 해서 우리 학생들을 화나게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"키가 작아 따돌림을 받으시는군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 나는 매우 밝은 아이였어 . 그런데 친구들이 나를 따돌려서 나도 모르게 소심한 아이로 변했어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 체질이 맞지 않아서 힘드시군요 .",
        "answer":"규율이 너무 일방적이야 . 난 자유가 중요한데 ."
    },
    {
        "question":"공무원 친구분이 외제 차를 산 것에 대해 이상하게 생각하시는군요 .",
        "answer":"공무원 연봉으로 외제 차를 사는 것은 불가능할 텐데 말이야 . 아무래도 이상해 ."
    },
    {
        "question":"나보다 성적이 안 좋았던 친구가 더 잘살고 있으니 슬픈 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"그 친구 전부 돈 많은 부모님 덕분에 지금 잘살고 있는 거야 . 꽤 우울하군 ."
    },
    {
        "question":"사람들과이 깊은 인간관계가 소용없는 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"어떤 사람에게 몰입해서 깊은 관계를 맺으면 항상 나에게 손해가 결국 발생하곤 해 . 그래서 앞으로 마음을 주지 말까 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이익을 위해서는 친구도 나를 배신할 수 있다는 현실을 서글퍼하시는군요 . ",
        "answer":"절친한 친구에게 배신당해서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"자신을 좋아해 주는 사람이 세상에 없는 것 같은 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"별 볼 일 없는 나를 누가 좋아해 주겠어 . 고독하고 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"남들에게 잘 보이려고 애쓰며 사는 것은 의미가 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 속마음과 달리 무조건 남들에게 잘 보이려고 생각하면 내 영혼은 없어지는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어떤 대가를 바라고 나에게 잘해준다는 생각에 우울하시군요 .",
        "answer":"대가를 바라지 않고 나를 진심으로 대해 주는 사람을 만나고 싶어 . 그런 사람은 찾기 어렵겠지 ?"
    },
    {
        "question":"함부로 다른사람을 믿어서는 안 된다는 현실에 서글퍼 하시는군요 .",
        "answer":"종종 내가 굳게 믿었던 사람이 나에게 피해를 주곤 해서 참으로 괴로워 . 사람을 믿지 말아야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"자신이 없는 곳에서 욕을 하는 친구들이 있을 거라는 사실에 서글픔을 느끼는군요 .",
        "answer":"최근에 종종 친구들이 나 없는 곳에서 나를 비방했다는 사실을 전해 들었어 ."
    },
    {
        "question":"나를 부품처럼 생각하고 정리해버리는 회사의 행태를 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"먼저 해고당한 동료들처럼 나도 조만간 회사에서 잘릴까봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 인정을 받지 못해 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 올려준 매출이 얼마인데 당장이라도 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌어도 병원비로 다 쓰게 되는 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"힘들게 벌었더니 병원비로 다 들어가는 게 너무 허무하고 속상해 . 자녀한테 의지하기도 미안하고 ."
    },
    {
        "question":"모임에 나가고 싶지 않다니 어떤 점이 그렇게 느끼게 만드나요 ?",
        "answer":"앞에서만 친한 척하지 어차피 다 허울뿐이야 . 가족 애인이 우선이지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 내용인지 설명해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"성범죄 관련 내용인데 너무 충격적이어서 잊혀지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"타인과 애매한 관계에 지치신 것 같네요 .",
        "answer":"항상 내가 매달리는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"출산과 육아에 대해 불공평한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"결혼한 친구들이 다 저렇게 말하더라고 . 나도 같은 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"오빠랑 갈등이 있어 속상하셨겠군요 . 이런 갈등을 겪을 때 화해하는 방법이 있을까요 ? ",
        "answer":"서로 좀 진정되고 난 후에 대화하고 잘못한 점에 대해 사과해 .  그리고 같이 아이스크림을 사러 나가 . "
    },
    {
        "question":"혼자만 연애와 결혼을 하지 못하는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"여자들이 나를 왜 싫어하는지 이유를 도통 알 수가 없어 . 여자들 성격이 다 문제야 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람을 만나는 것이 어려운지 여쭈어도 되나요 ?",
        "answer":"내가 어떤 말을 해도 그 친구는 삐딱하게 받아들이는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"삶에 회의가 드셨다니 왜 그런 느낌이 드시는지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 매일 반복되는 일상이 너무 뻔하고 지긋지긋해 . 계속해서 뭐하나 싶고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 대학 졸업했는데도 취업이 안 돼 힘드시군요 . ",
        "answer":"맞아 . 이럴 거면 그냥 친구들처럼 놀러 다닐 걸 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"연세가 드시고 자주  아프시니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나이 들고 아프기만 하니 삶이 허무해지기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"너무 한결같아서 벗어나고 싶으시다니 업무가 힘드신가요 ?",
        "answer":"힘들기보다 답답하고 내가 가끔 쓸모없는 인간이 아닌가 하는 생각도 들어 . 벗어나고 싶은 자신이 없는 걸지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"사는게 허무하다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하는 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강하다고 생각했는데 그게 아니네 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳는 것에 대해 회의적이시군요 .",
        "answer":"아이를 잘 키울 수 있는 환경이 되는 것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"취업 할 곳이 없다니 어떤 부분에서 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"내가 토익 공부도 열심히 하고 자기소개서도 열심히 썼는데 면접에서 매번 떨어져서 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"이직 생각이 있으신 건가요 ?",
        "answer":"지금 하는 업종이 지금 상황에 너무 타격이 커서 그래야 할 것 같은데 다른 쪽으로 이직한다고 상황이 달라질까 ?"
    },
    {
        "question":"결혼보다는 혼자 사는 게 낫다고 생각하시는군요 . 어떤 이유인지 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"사람 마음이 영원할 수는 없잖아 . 나는 사랑하지 않으면서 같이 사는 건 싫어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하세요 .",
        "answer":"남들은 다들 은퇴 준비를 차근차근하고 있고 제법 많이들 모아 놓은 것 같은데 난 이렇게 내 앞가림도 못 하고 있으니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런지 자세하게 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"코로나 일구 때문에 누구 만나는 거 자체가 이제 불필요하고 싫은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"면접 일정이 잡히셨군요 . 준비는 많이 되셨나요 ?",
        "answer":"사실 면접을 볼지 말지 고민 중이야 . 들러리 같아서 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 그렇게 느낀 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"고등학교 삼 년 동안 죽어라 공부해서 대학 입학했는데 막상 대학 오고 나니까 별거 없더라고 . "
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 활동하시기 힘들겠어요 . 마스크를 착용하면 운동하기가 어렵겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 마스크를 착용하고 운동하면 너무 답답해서 힘들어 . 운동을 못 하고 집에 있으니까 몸도 무겁고 살도 찌고 기분까지 우울해 ."
    },
    {
        "question":"아이와의 관계가 고민이시군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"뭐든 당연하게 생각하고 성인이 되어도 효도하지 않을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업에 성공하지 못해 힘든 시기를 보내고 계시는군요 . 어떤 이유가 있다고 생각하나요 ?",
        "answer":"대한민국 사회는 불공정해 . 나 같은 인재를 안 뽑고 ."
    },
    {
        "question":"세상의 사건 사고들 때문에 미래에 대한 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"점점 범죄들이 심해지고 있어 . 좋아지질 않아 ."
    },
    {
        "question":"명예퇴직 권고에 힘드시고 가정형편 걱정도 많으시군요 .",
        "answer":"하루 벌어 하루 먹고 산다고 해도 과언이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"회사를 그만두고 싶으시군요 . 좀 더 말씀해 보시겠어요 ?",
        "answer":"일도 많고 체력도 점점 없어지는 것 같아서 좀 힘이 드네 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 좋지 않게 생각하시는군요 .",
        "answer":"결혼하면 내 생활 없이 육아와 집안일을 해야 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"결과지 받고 마음이 안 좋으시겠어요 . 많이 안 좋다고 하던가요 ?",
        "answer":"많이 안 좋은 건 아니고 좀 더 검사항목을 늘려서 다시 해보자는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해서 고민이시군요 .",
        "answer":"짝도 짝이지만 돈을 벌어야지 . 과연 내가 직장도 찾고 결혼도 할 수 있을지 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"구직활동을 포기하고 싶으시군요 . 왜 그렇게 생각하셨나요 ?",
        "answer":"취업한 친구들도 다 힘들다고 하던데 . 지옥 같은 한국이라는 말이 그냥 나온 게 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 오래 다니셨는데 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이 나이에 신입이 하는 일들을 하려니 업무가 익숙하지가 않아 . 게다가 일도 많아서 몸도 너무 피곤하고 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일에 이해가 안되시는건가요 ?",
        "answer":"회사 여직원들이 밥 먹고 커피 마시면서 시간을 허비하거든 . 왜 그렇게 에너지를 낭비하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"의견이 합의되지 않아 속상하겠어요 . 자신의 의견이 받아들여지도록 하기 위해 무엇을 하기 원하나요 ?",
        "answer":"사실 난 충분히 노력했다고 생각해 . 근데 오랫동안 충돌이 반복되니 원만하게 해결하는 건 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"같은 업무를 매일 하시려니 피곤하시겠군요 .",
        "answer":"몇 년을 하니 정말 피곤해 . 쉬고 싶다는 생각도 들고 조금 기분전환을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치신 것 같아요 . 조금 더 자세히 말해주실래요 ?",
        "answer":"결국 취직만 하면 다 해결되는 줄 알았는데 또 월급의 노예가 된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각을 하시는 건가요 ?",
        "answer":"뭐든지 다들 자기만 잘난 줄 아는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 미래를 위해 여러 가지 활동을 하고 있군요 . 어떤 이유로 그렇게 생각하시는 건지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 해서 부모님께 잘하겠다는데 그렇게 드는 돈이 부모님에게서 나오는 거잖아 . 지금을 희생시키는 느낌이라 아이러니해 보여서 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람이 당신을 기분 나쁘게 했나요 ?",
        "answer":"나 몰래 내 잘못된 점에 대해 자기들끼리 얘기하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 만나는게 싫어지셨군요 . 왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"다들 내가 잘못했다고 나한테만 따지는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"구체적으로 얘기해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"스무 살 많은 할아버지처럼 생긴 사람이랑 결혼하더라니까 ? 실제 나이도 열 살은 많았던 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 이유가 뭘까요 ?",
        "answer":"월급도 오르지 않고 이직도 힘들고 주위 사람들도 내 마음을 몰라줘 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려워서 슬프시군요 . 경제적으로 어려우면 어떤 문제가 있나요 ?",
        "answer":"죽을 때까지 돈 걱정만 하며 살게 되겠지 . 될 대로 되라지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 퇴직을 권유받으셔서 무척 속상하실 것 같네요 . 그런데 왜 갑자기 그만두라고 하는 걸까요 ?",
        "answer":"최근 회사 매출이 많이 줄었어 . 그렇다고 열심히 청춘을 바쳐 일한 나보고 그만두라니 너무 한 것 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"대학 동기들과 멀어지게 되어서 서운하시겠어요 . 아마 취업을 앞두고 있어서 그럴지도 모르겠네요 .",
        "answer":"다들 취업 준비 때문에 서로를 신경 쓸 겨를이 없는 것 같아 . 대학 친구는 진짜 친구가 아니라는 말이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 취업 말고 다른 돈벌이는 생각해보셨어요 ?",
        "answer":"응 . 나는 글을 잘 써서 작가가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떠한 일로 결혼하기가 어려운 것인가요 ?",
        "answer":"결혼하려면 신혼집도 차려야 하고 아이에게도 돈이 들어가고 여러모로 돈이 많이 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 정보 교환을 통해 새 차에 대한 지식을 늘려가는 좋은 방법이네요 .",
        "answer":"난 단지 필요한 것만 공유하고 싶은데 그 외의 것들을 궁금해하고 말하며 사람들을 알아가야 하는 분위기가 마음에 들지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"연애도 결혼도 출산도 다 부질없어 . 난 그 무엇도 하지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"진급시험에 떨어져서 너무 실망스러우시군요 . ",
        "answer":"진급시험은 일부 사람들에게 너무 편파적인 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"오늘 하루 많이 바쁘셨나 보네요 .",
        "answer":"과도한 업무의 연속이다 보니 하루하루가 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"회사 상사와 업무를 진행하면서 고민이 많으시군요 . 어떤 문제가 있으신가요 ?",
        "answer":"모든 일을 결정할 때 일방적인 지시만 전달해 . 직원들의 입장은 하나도 생각하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 싫으신가요 ?",
        "answer":"여자친구가 바람을 피워서 질렸어 ."
    },
    {
        "question":"사람은 태어나면 언젠가는 죽게 되어 있군요 .",
        "answer":"치료해서 좀 더 살아서 뭐 하나 싶어 . 다 부질없는 짓이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 일이 있으셨군요 ! 결혼식은 어떠셨어요 ?",
        "answer":"결혼식은 좋았어 . 다만 나는 남자친구도 없어서 결혼 못 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 힘든 일 있으셨어요 ?",
        "answer":"매일 똑같은 일 반복되고 달라지는 것도 없고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 결혼이 필요 없다고 생각하게 만드나요 ?",
        "answer":"사랑으로 결혼한다고 하지만 내가 보기엔 결국은 돈 때문에 하는 거 같아 . "
    },
    {
        "question":"부정적인 상사로 인해 부정적으로 변한다고 느끼시는군요 . 언제 부정적으로 변한다고 느껴지시나요 ?",
        "answer":"회의할 때나 다른 직원과 대화할 때 긍정적인 대답이 잘 안 나와 ."
    },
    {
        "question":"남편의 병으로 걱정이시군요 .",
        "answer":"남편은 모든 치료를 거부하고 세상이 자기를 버렸다고 하면서 염세적으로 말해서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 스트레스받으시는군요 .",
        "answer":"응 열심히 일하는데 도저히 돈이 모이지 않아 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 가족들이 필요 없다고 느끼시는건가요 ?",
        "answer":"가족을 위해 돈을 벌어 왔지만 정작 나를 위한 시간을 가져본 적이 없거든 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 내가 그런 염세적인 마음을 가지도록 만들었을까요 ?",
        "answer":"내 친구는 자기가 원하는 게 있을 때만 나한테 연락하고 다른 때는 연락이 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"직장에서의 일 때문에 짜증 나고 슬픔을 느끼시는군요 . 편하게 구체적으로 말씀해보세요 .",
        "answer":"내가 다른 사람의 스트레스 풀이 대상이 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아 보이지 않아요 . 무슨 이유인지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"열심히는 사는데 돈도 안 모여 . 삶이 더 나아지는 것 같지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"오늘 속상한 일이 있으셨나요 ? 왜 그런 생각을 하셨는지 궁금해요 .",
        "answer":"직장에서 부장이 나더러 일을 이렇게밖에 못하냐고 야단맞고 나서부터 자존감 하락이야 ."
    },
    {
        "question":"취업으로 인해 스트레스가 이만저만이 아닌가 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 취업 때문에 너무 스트레스야 . 내 인생은 왜 이럴까 ?"
    },
    {
        "question":"요즘 어떤 일들이 있었어요 ?",
        "answer":"주변 사람들도 나를 피하는 것 같고 나도 사람들 만나는 게 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"진학에 대해 고민하고 계시는군요 .",
        "answer":"어딜 가든 그다지 나랑 안 맞을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인가요 ? 결혼 못 할까 봐 걱정인가요 ?",
        "answer":"남자친구와 다투는 게 점점 잦아져 ."
    },
    {
        "question":"인생은 혼자라는 생각이 드시는군요 . 무슨 일 있으세요 ?",
        "answer":"사귀는 기간 동안 잘해주지 못해서 후회스러워 ."
    },
    {
        "question":"아이를 낳아도 내가 낳은 아이가 행복할 것인지에 대해 생각해 보게 되셨군요 .",
        "answer":"지금 같은 세상에는 태어나지 않는 것이 더 축복일 거야 ."
    },
    {
        "question":"일이 잘 풀리지 않아 힘드신 것 같아요 .",
        "answer":"나만 취업이 안되는 게 아니잖아 . 그럼 뭔가 사회 시스템이 문제인 거잖아 ? "
    },
    {
        "question":"직장 관련 문제에 있어서 고민이 있으시군요 ?",
        "answer":"내가 다니는 직장은 상사고 부하고 다들 일을 잘 못해 ."
    },
    {
        "question":"결혼과 연애에 대해 염세적이신 이유라도 있나요 ?",
        "answer":"사랑했던 사람과 헤어지고 나니 다 부질없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"친구한테 잘해줘 봐야 소용이 없다고 생각하시는군요 . 어떤 점 때문에 그러시나요 ?",
        "answer":"막상 내가 필요할 땐 본 척도 안 하더군 . 내가 자기를 얼마나 도와줬는데 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하게 된 거죠 ?",
        "answer":"내 돈을 보고 접근한 사람이 많아 . 의심을 할 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"사는 것이 부질없게 느껴지셨군요 . ",
        "answer":"일도 힘들고 친구 관계도 소원해져서 더 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 무슨 일이 있으셨어요 ?",
        "answer":"무슨 일을 하려고 해도 돈이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"인생무상을 느끼고 계시는군요 . 무슨 연유인지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"내가 힘든데 아무도 신경 써 주지 않는 것 같아 . 가족도 친구도 전부 다 ."
    },
    {
        "question":"취업에 대해 부정적으로 생각하고 계시는군요 . 어떻게 하면 취업을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자격증이라도 취득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 꼭 낳아야 하는지 의문을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"아이를 가지는 게 필수는 아니니까 반려동물을 키워볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 가지고 있는 트라우마가 어떤 것인가요 ?",
        "answer":"이전에 연애했던 사람이 뚱뚱하다고 했는데 그래서 밥을 제대로 먹을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"동생분과 무슨 일이 있으셨나요 ? 조금 더 자세히 듣고 싶어요 .",
        "answer":"동생이 나 군대 간 사이에 내 기타를 팔았어 . 동생 용돈도 주고 그랬는데 다 부질없다 ."
    },
    {
        "question":"동기가 승진했는데 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"그렇게 일찍 출세하면 항상 빨리 퇴직하는 케이스가 많아서 그렇게 부럽진 않았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼은 꼭 안 해도 되죠 . 그런데 무슨 일 때문에 그러신가요 ?",
        "answer":"결혼해봤자 나라에서 애 낳으라고 강요나 하지 뭐 해주는 것도 없잖아 ?"
    },
    {
        "question":"직장난에 코로나까지 겹쳐서 취업이 어려우시군요 .",
        "answer":"직장 있던 사람들도 잘리는 마당에 내가 어떻게 일자리를 구하냐고 ."
    },
    {
        "question":"상황인지를 잘 못 하는 아가씨 때문에 답답하시겠어요 .",
        "answer":"답답할 뿐만 아니라 정신 좀 차렸으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"결혼하고 아이를 낳는 게 인간의 평범한 인생 아닌가요 ?",
        "answer":"보통 그렇긴 하지만 난 결혼해서 불행해진 부부를 많이 봤어 ."
    },
    {
        "question":"왜 오래 못 사실 것 같으세요 ? 요즘 건강이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"부쩍 기운도 없고 입맛도 없어 ."
    },
    {
        "question":"과도한 업무 평가 방식에 스트레스받으셨군요 ?",
        "answer":"스트레스도 그렇지만 인제 와서 기간이 얼마나 남았다고 그걸 누가 달성할 수 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"세상이 어둡고 희망이 없는 거 같으시군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"코로나도 끝나지 않고 세상이 너무 변한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 염세적이라는 생각을 하게 되셨군요 .",
        "answer":"항상 걱정하고 모든 일을 부정적으로 보는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 때문에 이혼을 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"남편이랑 나는 처음부터 하나도 맞는 게 없었어 . 이렇게 사는 게 무슨 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"우울하시군요 . 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"헬스클럽에서 제일 열심히 운동하던 아주머니가 갑자기 뇌출혈로 쓰러지니까 다 부질없다는 생각이 들어 . "
    },
    {
        "question":"새로 적응하시려면 매우 힘드시겠어요 .",
        "answer":"용어도 힘들고 업무 처리로 받는 스트레스가 장난 아니야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 많이 무기력한 나날을 보내고 있으시군요 . 무슨 일이 있으세요 ?",
        "answer":"아니 그런 것도 아니고 . 나도 나를 잘 모르겠어 . 내 인생이 허무하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 말씀해 주시겠어요 ? ",
        "answer":"나이 들면서 자연스럽게 건강이 나빠지는 것을 받아들이지 못하고 보신탕을 먹는 사람들이 많아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대화를 하셨길래 좋지 않은 기분을 느끼신 건가요 ?",
        "answer":"부부 관계가 원만하지 못한 것이 다 나의 능력 때문이라고 아내가 말해 . 그 말을 들으니 많은 여자가 그렇게 생각할 것만 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비 때문에 많이 신경 쓰이시는군요 . 구체적으로 어떤 부분에서 그럴까요 ?",
        "answer":"들어가는 돈은 많은데 국민연금도 고갈된다고 하니까 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분 때문에 부정적인가요 ?",
        "answer":"아무래도 당장 지금 먹고살기 팍팍하니까 그렇지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"세상이 썩었다고 생각하시는군요 . 왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"신문에 온통 부정부패와 불법을 저지르고도 떵떵거리면서 사는 사람들이 많더라 . 우리는 모아 놓은 돈도 없고 앞으로 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"그 친구에 대해 많이 신경 쓰이겠어요 . 그런데 왜 그 친구가 사회적으로 성공하리라 생각하나요 ?",
        "answer":"그 애는 집안이 재력이 있어 . 사고를 쳐도 부모님이 다 숨겨 주시겠지 ."
    },
    {
        "question":"업무가 힘이 드시는가 봅니다 . 혹시 힘든 업무만 담당하게 되시는 건가요 ?",
        "answer":"그런 건 아닌 거 같은데 내가 일머리가 없나 봐 ."
    },
    {
        "question":"성과를 내셨다니 축하의 인사를 전합니다 . 다만 혹시 왜 기쁨이 크지 않을지 여쭈어도 될까요 ?",
        "answer":"무수한 성과를 냈지만 봉급이 오르는 것도 아니고 자꾸 상부에서 성과를 가로채는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음 누구나 들 수 있죠 . 매우 속상하셨겠어요 . 혹시 그런 마음이 든 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"나보다 늦게 들어온 남자 사원이 나보다 연봉이 높은 걸 우연히 보게 되었어 ."
    },
    {
        "question":"살면서 친구보다 돈이 낫다고 생각하셨군요 . 어떤 계기 때문이었나요 ?",
        "answer":"텔레비전이나 뉴스만 봐도 몰락한 갑부나 재벌은 고독한 생활만 하고 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비를 하시는군요 . 은퇴 후의 삶은 어떨 것 같으세요 ?",
        "answer":"뭐 어차피 사람은 누구나 다 한 번 살다 죽는 인생인데 되는대로 되겠지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하시게 된 계기가 있으신가요 ?",
        "answer":"가족 문제도 그렇고 나 혼자 열정을 가지고 아등바등해봐야 소용도 없어서 그냥 될 대로 되라 하고 살아 ."
    },
    {
        "question":"몸 상태가 좋지 않아 염려되시는군요 . ",
        "answer":"원래 몸이 허약해서 오래 못 살 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 것에 두려움이 드시는군요 . 왜 그런 생각이 드세요 ?",
        "answer":"새롭게 시작한다는 것이 쉬운 일이 아니고 나이 든 사람을 만난다는 것을 부담스러워할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 염세적이시군요 .",
        "answer":"결혼하면 구속되는 삶을 사는 것이잖아 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 대해 부질없다고 생각하셨군요 . 어떤 계기가 있었던 건가요 ?",
        "answer":"응 . 친구들이 내 돈을 보고 접근했었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 염세적인 태도를 가지고 계신 것 같아요 .",
        "answer":"이혼하느니 결혼을 아예 안 하는 게 낫지 ."
    },
    {
        "question":"면접에 떨어질까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"별로 좋지 않았어 . 이번엔 정말 열심히 준비했는데 ."
    },
    {
        "question":"내 주변 사람들이 내 돈만 보고 접근한 것 같군요 . 어떤 점 때문에 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"내가 돈이 없으면 다들 금방 떠나갈 사람들 같아서 ."
    },
    {
        "question":"첫 월급을 받는 날인데 기분이 처지는 것 같으셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"요즘 매사에 감흥이 없고 무기력해 ."
    },
    {
        "question":"자주 들으시다 보면 정말 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"관심 없는 이야기를 들어드려야 하니 피곤하지 . 그냥 무인도 가서 살고 싶다 편하게 ."
    },
    {
        "question":"일상에 재미를 느끼지 못하고 계시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나도 다른 사람들처럼 재미있고 멋지게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 삶이 지루하게 느껴져서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"재미있는 것이 없어서 지루해 . 이 생활에서 탈출 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"삶이 부질없다 생각하시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"희망과 열정을 가지고 살아가고 싶은데 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"가족과 시간을 보내는 것이 재미 없으시군요 .",
        "answer":"친구들처럼 나도 가족들과 화목한 시간을 보내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 기업이 유학파를 선호하여서 입사기회가 없을까봐 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 유학파를 선호하는 걸까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"내가 지방 대학 출신이라서 취업이 잘 안 되는 것 같아서 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"대부분의 기업들은 수도권 중심 대학자만 선호하는 것 같아서 이런 현실이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"일을 열심히 해도 월급쟁이여서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 열심히 일을 해도 월급만 받으면서 있어야 할까 ? 의문스럽네 ."
    },
    {
        "question":"평생 월급을 받아도 집 한 채도 살 수 없다는 현실이 슬프시군요 .",
        "answer":"평생 월급을 받아도 집 한 채도 살수 없는 지금 이 현실이 너무 어두운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"난 올해에 취업을 못할 것 같아 슬프군요 .조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"열심히 취업 준비는 했는데 지방대학 출신이라 밀릴 것 같아 막막해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 해도 승진의 기회가 주어지지 않을 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"좋은 대학 출신에 좋은 집안 애들만 먼저 승진이 되는 현실이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"나도 정말 열심히 하고 있는데 좋은 대학 출신 친구들만 예뻐하는 것 같아서 그런 현실이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"스펙 쌓을 시간도 없는데 취업은 불가능할 것 같아서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 취업이 잘 안 되는 걸까 ? 고민이 되네 ."
    },
    {
        "question":"이 세상은 명문대 출신만 좋아하는 것 같아서 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"취업하려고 면접을 봤는데 명문대 출신만 반기는 게 느껴져서 이번에도 취업 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오늘도 정규직 명단에 내 이름이 없어 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"계약직에서 벗어나려고 지금까지 정말 열심히 고생했는데 정규직이 되지 못하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 하면 정규직이라고 했는데 계약연장도 안 되어서 슬프군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"정말 열심히 했는데 열심히만 해서 될 일이 아니란 거지 이 세상은 학벌과 출신이 먼저인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"언젠가는 전쟁이 날 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"언젠가는 핵전쟁이 나서 지구가 멸망할 것 같아 . 공부하기가 싫어서 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 해도 점수가 오르지 않아 마음이 힘들겠어요 .",
        "answer":"차라리 대학 가는 것을 포기할까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 사람이 자신을 좋아해주지 않아 슬프겠어요 .",
        "answer":"내가 그 친구에게 고백이라도 해봐야 될까 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 그림을 마음에 들어 하지 않을까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 그림을 잘 그리는 편이 아니라서 더 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 소리를 들을 때마다 기분이 우울하시겠어요 .",
        "answer":"이제는 다른 사람을 만나는 것이 무서워 ."
    },
    {
        "question":"그 친구랑 화해하지 못할까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"친구랑 화해하고 싶어 . 내가 먼저 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모두에게 잊힐까 봐 걱정되시는군요 .",
        "answer":"다른 사람들이 내가 죽더라도 나를 기억해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 친구를 사귈 때 이익을 우선으로 생각해서 우울하시겠어요 .",
        "answer":"친구를 이익이 아닌 인성을 보고 사귀는 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구들과 사이가 서먹해져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이젠 친구를 사귀기도 싫어졌어 ."
    },
    {
        "question":"옛날 친구들과 연락이 되지 않아 우울하시겠어요 .",
        "answer":"고등학교 친구들과도 대학에 가면 연락이 끊길 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 제자리인 거 같아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 친구들처럼 꿈을 향해 나아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연인과의 관계 때문에 염세적인 감정을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"연인에게 우리 관계에 대해서 진지하게 말을 해볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 애인과 헤어지면 다시는 누군가를 사랑하지 못할 것 같아서 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"예전에도 다시는 누군가를 사랑하지 못 할 것 같았는데 시간이 약인걸 까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"연인이 헤어지자고 할까봐 두려운 상태군요 .",
        "answer":"연인이 나한테 혹시 불만이 있나 대화해 볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 가정을 얼마나 생각하는지 의문이 들어서 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"남편에게 하나하나 물어볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"애인이 하는 모든 말에 의심이 가서 슬픈 상태군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"애인이 한번 거짓말을 해서 그런가봐 . 지금 감정을 솔직하게 말을 할지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"애인이 귀찮게 생각하는 것 같아서 슬픈 상태시군요 .",
        "answer":"나 혼자만의 생각일수도 있지만 애인에게 진지하게 말을 해볼지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"출산 후 사회에서 더욱 멀어질까봐 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"남편한테 얘기한다고 해서 이런 생각이 수그러들진 모르겠지만 이런 감정을 얘기할지 말지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"임신 후 바뀌는 체형 때문에 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"아기를 위해 좋게 생각해야 하는데 그게 잘 안 돼 . 남편에게 이런 고민을 얘기할지 말지 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"현재 슬픈 감정을 느끼고 있군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"요새 연인과 헤어졌거든 . 다른 사람과 다시 연애를 할 수 있을지 의문이야 ."
    },
    {
        "question":"애 낳는다는 게 시간을 뺏기는 것이라 생각이 들어서 슬픈 상태군요 .",
        "answer":"내 시간이 없어지는 것 같아서 그런가봐 . 남편한테 털어놔야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 세상에 영원한 사랑이 없는 것 같아 슬픈 상태군요 . 무엇이 슬픔을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"영원할 줄 알았던 연인이랑 헤어졌거든 . 내 짝이 아니었던 거라고 생각해야 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"운동하고 건강관리를 하는 일에 질리신 거군요 .",
        "answer":"질린 것 같기도 해 뭔가 효과가 안 나타나는 것 같으니깐 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않을 것 같아 다 부질없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"그런 듯 해 행복이 우선인데 살을 뺄지 말지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"삶에 의욕이 떨어지시나 보네요 .",
        "answer":"그냥 이렇게 사는 것이 무슨 의미가 있나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"아내가 죽으면 삶에 의욕이 생기지 않을 거 같나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 아내가 내 전부인데 아내가 죽으면 정말 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장례식장에 사람들이 별로 안 찾아올 것 같아 걱정되시는군요 .",
        "answer":"너무 걱정돼 . 살면서 나를 좋아해준 사람이 별로 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 좋다고 하는 약이나 음식을 보면 의심이 드시나 봐요 .",
        "answer":"다 거짓말 같아 . 아무리 먹어도 몸이 좋아지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 생각하면 마음이 심란하시겠어요 .",
        "answer":"곧 내 미래가 될 것이라고 생각하니까 슬퍼지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정기적으로 건강검진을 받아야 하니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 맨날 비슷한 결과가 나오니깐 무슨 의미가 있나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"병이 생기신다면 자식 분들에게 부담이 될까 봐 미안하군요 .",
        "answer":"그래서 아프면 안 되는데 요즘 들어서 몸이 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"힘 없이 살아있는 이유를 몰라서 슬프시군요 .",
        "answer":"아무 힘도 없긴 하지만 그래도 집에 혼자 가만히 있는 건 싫은데 ."
    },
    {
        "question":"수많은 노인 중 한 명일뿐 쓸모가 없다고 생각해서 슬프시겠어요 . 우울하시고 .",
        "answer":"난 쓸모 없는 사람 같아 . 자신감을 키우고 싶은데 잘 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 늙은 사용자님을 신경 쓰는 것이 귀찮을 것이라 생각해서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"응 . 자식들에게 짐이 되는 것 같아 미안해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들을 아프게 하면서 사용자님 생명을 유지하고 있는 것 같아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"마음이 불편하고 어색해져 . 주변 사람들이 힘들어 하는 게 눈에 보이고 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 할 수 있는 일은 이제 죽음을 기다리는 것뿐이어서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"죽음이 무섭기도 한데 내가 할 수 있는 일이 뭐가 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 내 죽음을 좋아할 거라고 생각하시는군요 . 자세한 얘기를 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 부양하는 데 돈이 많이 들어서 자식들이 부담감을 느낄 거야 ."
    },
    {
        "question":"치료비 문제로 치료를 받지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"병으로 고통받으며 하루하루 살아가는 건 의미가 없다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자식들을 안 보고 싶으시군요 . 자세히 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"자식들은 항상 필요할 때만 찾아와서 서운하고 괘씸해 ."
    },
    {
        "question":"병원에 갈 때마다 부정적인 생각이 드시는군요 . 자세한 생각을 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료비가 계속 늘어서 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"재정과 건강이 걱정이시군요 . 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아픈 것도 서러운데 돈도 없으니 다 소용없다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"돈을 들여도 낫지 못할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"거액을 들여서 치료를 해야 하는데 완치될지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정 때문에 고민이신가요 ? 조금 더 자세히 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 많았다면 진작 요양원에 들어갔을 텐데 돈이 없어서 이 지경까지 온 것 같아 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"따님의 유학에 의문을 가지셨군요 . 자세한 내용을 들려 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸아이는 유학을 빌미로 그 생활을 누리고 있는 것 같아 . 딸이 비전이 뭔지도 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"팔 한쪽을 잃은 것에 대해 위로하는 친구를 비웃으셨군요 .",
        "answer":"순간 욱해서 그런 말을 했는데 친구에게 좀 미안했어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아서 열심히 돈을 벌더라도 충분히 쓰지 못할 거라는 생각에 우울하셨군요 .",
        "answer":"지병도 있어서 오래 못 살 텐데 이 나이에 일해서 뭐해 ?"
    },
    {
        "question":"노인을 위한 일자리가 없는 것 같아서 슬픈 상황이군요 .",
        "answer":"늙은 사람은 쓰려하지도 않고 젊은이만 찾고 면접기회만 주는 것 같어 ."
    },
    {
        "question":"일하며 얻는 기쁨과 즐거움이 예전 같지 않아서 염세적인 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"심지어 이번에 중요한 프로젝트를 성공시켰는데도 기쁨이 전혀 없더라 ."
    },
    {
        "question":"회사의 어려움 때문에 일에 잘릴까봐 손에 업무가 잘 안 잡히는 걱정스런 상황이군요 .",
        "answer":"거래처에서 빨리 업무를 처리해달라고 하는데도 일에 매달리고 싶지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일을 했지만 아무도 나의 고생을 알아주지 않아 염세적인 감정이 드시나 보군요 .",
        "answer":"거기다 출근해서도 나이가 많다는 이유로 눈치나 보는 게 일상이 돼 버렸어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 해도 아무 소용이 없다는 염세적인 감정이 드시는군요 .",
        "answer":"아프기라도 하면 병원비 때문에 돈에 허덕이는 삶을  살겠지 ."
    },
    {
        "question":"주식이 떨어져 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구 말대로 내가 손대는 것마다 망하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일자리 구하는 일이 힘드시군요 .",
        "answer":"요즘 시국이 시국인지라 채용하는 곳 자체가 별로 없어 ."
    },
    {
        "question":"자녀 교육비와 노후 자금으로 고민하시는군요 .",
        "answer":"애들은 학원을 더 다니고 싶다고 하는데 상황이 여의치 않아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 우울하시군요 .",
        "answer":"일할 땐 쉬고 싶었는데 막상 이렇게 되니 삶에 의욕이 없어 ."
    },
    {
        "question":"계를 하면 곗돈을 가지고 도망갈까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 계주를 하면 그럴 일은 없겠지만 그건 좀 귀찮을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대출금과 노후준비 걱정으로 우울하시군요 .",
        "answer":"곧 은퇴도 할 텐데 더 이상 돈을 모을 방법이 없어 ."
    },
    {
        "question":"금전적인 문제로 노후가 불안하시군요 .",
        "answer":"모아놓은 돈도 없고 앞으로 큰 돈이 생길 일도 없으니 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비로 걱정이시군요 .",
        "answer":"자꾸 몸이 아파서 버는 것보다 더 쓰니까 노후준비는커녕 하루하루 막막해 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 재정적으로 도움을 주실 수 없을 것 같군요 .",
        "answer":"걔들도 먹고 살기 힘들 테니 날 신경쓸 여력이 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"노년이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"아프면 돈이 드는데 당장 먹고 살기도 바빠서 노년을 준비할 수 없거든 ."
    },
    {
        "question":"노후에 빚이 늘어날까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"생활비는 줄지 않는데 수입은 줄어드는 구조이니 어쩔 수 없지 ."
    },
    {
        "question":"아내와 자주 다툼이 있어 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"우린 서로를 이해하지 못해 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 느껴 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"어제도 수고했다는 말 한마디도 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"아무도 집에 없어 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"평소에도 나를 본체만체하는데 앞으로는 더 무시하겠지 ."
    },
    {
        "question":"아들과 사이가 멀어져 마음이 아프시겠군요 .",
        "answer":"아들이 학교에 입학하고 게임에 빠지더니 나랑 대화를 전혀 안 해 ."
    },
    {
        "question":"막내딸과 거리가 멀어지는 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"막내딸이 사춘기여서 나와 대화를 하려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아내와 다퉈서 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"점점 다투는 날이 많아지는 것 같아 그럴 때마다 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"벌써 삼 년째 취업하지 못하고 집에만 있는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 시험을 망쳐서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"딸이 학교에 입학하고 좋은 성적을 받은 적이 한 번도 없어 ."
    },
    {
        "question":"머리가 자꾸 빠져서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"아내는 내 머리가 다 빠지면 나를 볼품없다고 여길 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들의 모습에 마음이 아프시겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"아들은 나에게 용돈을 받을 때에만 대화를 시도해 ."
    },
    {
        "question":"따님과 사이가 멀어질 것 같아 마음이 아프시겠어요 .",
        "answer":"내 딸은 다 크면 맘에 드는 남자와 결혼하겠다며 떠나갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"곁에 있는 사람들로 인해 슬픔을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"내 돈이 아니라 내 내면을 보고 함께 해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"목돈 모으기를 포기하셨군요 . 많이 힘드셨던 것 같아요 .",
        "answer":"나만 목돈을 못 모으는 건가 싶어서 마음이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"잘난 체한다고 생각하는 친구가 있군요 .",
        "answer":"친구가 그렇게 생각 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에 대한 걱정이 있으시군요 .",
        "answer":"내가 돈을 벌지 못하면 자식들이 날 만만하게 볼까 봐 걱정돼 ."
    },
    {
        "question":"재테크에 대한 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"나는 언제 돈 벌어서 재테크도 해보고 성공도 해보지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약 올린다고 생각하시군요 . 고민이시겠어요 .",
        "answer":"나보다 돈도 더 잘 벌면서 왜 나한테 돈 고민을 하는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"자식 분들 때문에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 돈 버는 기계도 아니고 나를 왜 그렇게밖에 안 봐주는 거지 ?"
    },
    {
        "question":"금전적 여유가 있어서 마음의 여유가 있다고 생각하시군요 .",
        "answer":"나는 돈이 없어서 마음의 여유도 없어 ."
    },
    {
        "question":"성공에 대한 생각으로 슬프시군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"푼돈 모아서 내가 뭘 할 수 있겠어 . 답답할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 돈을 못 번다고 꼴 보기 좋다고 하군요 .",
        "answer":"나는 돈을 많이 안 벌고 싶어서 그런가 . 어떻게 나를 그렇게만 볼 수가 있지 ?"
    },
    {
        "question":"동창회가 서로 뽐내기 위한 것이라고 생각하시군요 .",
        "answer":"서로 누가 잘났는지 말하다가 오는 게 의미가 있나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노인에 대한 일자리가 부족해서 고민이시군요 .",
        "answer":"늙고 병든 노인을 누가 쓰고 싶어 하겠어 . 나는 아무 쓸모가 없는 사람인 건가 ."
    },
    {
        "question":"노인이 자립할 여건이 없어서 고민이시군요 .",
        "answer":"늙는 건 너무 서러워 . 혼자가 된 것 같아서 눈물이 났어 ."
    },
    {
        "question":"부자들만 점점 부유해진다고 생각하시군요 .",
        "answer":"이런 상황이 너무 슬퍼 . 나는 아무 것도 아닌 존재인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"슬픔을 느끼고 계시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 이렇게 일 해봤자 쥐꼬리만한 월급으로 어떻게 부자가 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"일확천금의 기회 없이 빈곤을 벗어나지 못할 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"복권이라도 당첨됐으면 좋겠어 . 빈곤한 생활이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"고령인구에 대한 빈곤율이 증가할까 봐 걱정이시군요 .",
        "answer":"백 살까지 사는 마당에 일자리는 없으니 빈곤해질 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분의 소비습관이 좋지 않아 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"남편이 돈을 생각하고 썼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정직하지 않은 사람이 정직하지 않은 방법으로 돈을 번다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"나는 평생을 올곧게 살았는데 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움으로 슬픔을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"돈으로 행복을 살 수 있는 거 같아 . 나는 행복할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들이 사용자님과는 대화를 안 하시나요 ?",
        "answer":"내 말은 말 같지도 않나봐 . 그냥 무시만 해 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 남은 기분이 들어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"혼자 있으니까 일어나지 않을 일을 생각하게 되서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들이 따돌림 당하는 게 본인 탓 같아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구들과의 관계가 좋았으면 좋겠는데 사회성이 부족한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 암이 낫지 않을것 같아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"투병생활이 길어지니까 남편도 나도 지치는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아픈데 아내가 이혼하자고 하니 혼자 있는 것 같은 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"젊은 시절에 가정에 소홀했지 . 그래도 그렇지 이혼을 하자니 너무 허망해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 거동이 불편해진 것을 보고 비웃을 걸 생각하니 비참하시군요 .",
        "answer":"좋은 친구들도 있지만 남의 불행을 행복으로 아는 사람들이 있지 . 내 상황을 알면 그저 웃음거리로 삼을 거야 ."
    },
    {
        "question":"고혈압이 있는 아들에게 조언을 하는데 듣지 않아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아픈 나를 보면 아들의 미래를 보는 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 대학 동기가 병에 걸렸는데 살아서 보기 힘들 것 같다는 생각에 괴로우시군요 .",
        "answer":"그 친구에게 내 비밀과 고민을 털어놨었는데 친구가 아프다니 통탄할 일이야 ."
    },
    {
        "question":"투병으로 죽는다 해도 찾아올 사람이 없는 것 같아 외로우시군요 .",
        "answer":"오직 키우고 있는 강아지들만이 날 항상 찾아주지 . 내가 죽으면 얘네는 누가 보살펴 줄지가 제일 큰 고민이라네 ."
    },
    {
        "question":"아들이 사용자님보다 돈을 많이 버는 것에 박탈감을 느끼는군요 .",
        "answer":"이 나이까지 뭘 한 건지 . 내 인생에 이룬 게 하나도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친지들을 먼저 떠나보내셨군요 .",
        "answer":"외로움에 화도 났지만 이제는 사는 게 지치고 재미가 없네 . 어서 빨리 세상을 떠나고 싶은 마음이 자꾸 들어 ."
    },
    {
        "question":"세상에 원망을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"언제쯤 나에게 좋은 기회가 올까 ?"
    },
    {
        "question":"돈만 있으면 다 되는 세상을 원망하고 계시는군요 .",
        "answer":"돈 없는 사람은 승진도 취업도 불가능한 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"상사가 잡일을 시키다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"상사가 나에게 일을 안 시키게 하는 방법은 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"하필 상사와 맞지 않다니 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"그런 상사와 잘 지내려면 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"어학연수를 가지 못한 거에 대해 속상함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"어학연수를 다녀오지 않고도 취업에 성공하는 법이 없을까 ?"
    },
    {
        "question":"면접에 떨어질 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"면접에 떨어질까 봐 불안해 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 일상에 지루함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"무언가 다른 자극이 없을지 찾고 있어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 비생산적인 것이라고 생각하는군요 .",
        "answer":"보다 창의적이고 생산적인 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"회사를 그만두고 싶은데 생계 때문에 어쩔 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"회사가 많이 바쁜가 보군요 .",
        "answer":"수월하게 회사 일을 하는 방법이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"적성에 맞는 일이 없을까 걱정이시군요 .",
        "answer":"내 적성에 맞는 일이 있긴 할까 슬퍼지네 ."
    },
    {
        "question":"잘해주는 직장 동료는 무언가 원하는 게 있을 거라 생각하시는군요 .",
        "answer":"그런데 내게 원하는 게 사실 별로 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아는 분이 심장마비로 쓰러지다니 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"사경을 헤매는데 내가 도와 줄 수 있는 일도 없고 무력감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들분이 고생하는 모습을 보고 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"어떻게 하면 고생 안 시키고 갈 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"사장님께서 안 뽑으실 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"어디에서 이런 내가 일할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분이 간암 말기라 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"할 수 있는 것이 없고 걱정만 쌓여가 ."
    },
    {
        "question":"박 씨 할머니가 병문안 안 오실 거 같아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"박 씨 할머니랑 화해하는 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"며느리가 요양원으로 보낼 거 같아서 슬프시군요 .",
        "answer":"가족들이랑 같이 살고 싶은데 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"병원에서 우는 환자들이 이해가 안가시군요 .",
        "answer":"우는 것도 시끄럽고 어차피 나랑 똑같이 죽게 될 텐데 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료받는 게 부질없다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"치료받아야할 이유를 모르겠어 . 받기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"옆 환자가 병에 대해 아는 척해서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그만 듣고 싶은데 아는 척 그만 들으려면 어떻게 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"친구가 병 때문에 호들갑떨어서 짜증나셨군요 .",
        "answer":"고혈압이 뭐라고 나이 들면 다 그런 거잖아 ?"
    },
    {
        "question":"박 씨가 추천한 당뇨보험이 의미 없게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 기분 안 나쁘게 거절하지 ?"
    },
    {
        "question":"자식들의 마음이 떠나 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"반찬을 해줘도 애를 봐줘도 소용이 없어 . 내가 잘못한 게 있지만 그래도 어떻게 부모한테 이래 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 외면당하는 것 같아 속상하셨군요 . 무엇이 그렇게 느끼게 만들었나요 ?",
        "answer":"이웃집 노부부는 부자인데 자식들이 자주 찾아와 . 나는 가진 게 없어서인지 자식들이 안 찾아와 ."
    },
    {
        "question":"늘 자기주장이 강한 할머니 맘대로 되어 속상하시군요 .",
        "answer":"이번 행사도 먹는 거 하는 거 순 그 할머니 말대로 정해졌어 ."
    },
    {
        "question":"노인들이 주도적인 역할이 될 수 없는 것 같아서 속상하셨겠어요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"젊은 애들이 말도 잘하고 더 잘 아는 것 같아서 의견을 말하지 못하겠어 . 다른 친구들도 그러더라 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어르신이라고 불편해하는 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"회원들과 더 가까워지고 싶은데 사람들이 불편해하는 것 같아 나도 거리를 두게 돼 ."
    },
    {
        "question":"젊어 보이고 싶은데 잘되지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"예쁜 옷을 걸쳐도 얼굴은 그냥 노인네니까 . 남들 보기도 꺼려지고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 방치하는 것 같아 우울하셨군요 .",
        "answer":"가족들이 나를 신경 써 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 부담이 될까 마음이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"노인네가 돈도 없고 할 수 있는 것도 없으니 병원에나 있어야 그나마 부담이 덜 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 사용자님의 감정에 관심이 없어 슬프시겠어요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"이번엔 자식들이 나랑 같이 살기로 정했데 . 내 생각은 묻지도 않고 . 나는 불편한데 말해도 안 듣겠지 ."
    },
    {
        "question":"인생이 혼자인 것 같아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"자식도 이런 데 사람은 결국 다 따로따로 타인인 거야 . 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"사회에 민폐가 되는 느낌이 들 때가 있어 우울하시군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나라에 도움을 받을 때마다 고생할 젊은이들 생각하면 내가 살아 뭐하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞 날이 막막하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"은퇴하고 다시 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"돈 안 들 테니 좋긴 하지만 좀 서글프고 우울하군요 . 무슨 일인지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"오래 살고 싶지 않아서 보험 안 들어도 될 거야 . 좀 서글프긴 해도 일찍 죽는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"사고 싶은 것이 있어도 돈 걱정 때문에 마음이 괴로우시군요 .",
        "answer":"응 . 돈도 얼마 못 모아서 마음이 무거워 ."
    },
    {
        "question":"고혈압과 당뇨 때문에 많이 힘들어하고 계시는군요 . 특히 나를 힘들게하는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"음식을 맘대로 못먹는게 너무 힘드네 . 먹고 싶은 것을 맘껏 먹어보는 것이 소원이야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 친구들 모임에 가기가 싫군요 . 조금 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 전에 모아놓은 돈이 많은데 말이야 . 내 돈으로 놀기 위해 부르는 느낌이랄까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 놀려서 마음이 슬프시군요 .",
        "answer":"늘 놀림 받았기 때문에 평소엔 그런가 보다 하다가도 오늘처럼 비가 오는 날은 우울해지면서 많이 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"키가 작다는 이유만으로 친구들에게 따돌림을 받고 성격도 안 좋아진 것 같군요 .조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"예전에 나는 밝은 아이였어 . 그런데 친구들이 나를 따돌려서 나도 모르게 소심한 아이로 변했어 ."
    },
    {
        "question":"학교와 체질이 맞지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 규율이 너무 일방적이야 . 난 자유가 중요한데 ."
    },
    {
        "question":"취업이 생각대로 되지 않아 부정적인 생각이 들어 슬픈 거군요 .",
        "answer":"스스로도 정말 열심히 노력하는 것 같은데 성과가 없으니 계속 염세적이 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일상에 변화가 없어 흥미를 잃고 우울함을 느끼는군요 .",
        "answer":"취미라도 만들면 좋을 텐데 퇴근하고 나면 지쳐서 아무것도 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 결과가 좋지 않아서 슬프겠어요 .",
        "answer":"계속 떨어지니까 면접관이 보기에 나란 사람이 문제가 있어 보이나 싶기까지 해 ."
    },
    {
        "question":"직장동료와 굳이 친해질 필요가 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"부정적인 생각인 건 알지만 친했던 동료가 퇴사 후 연락이 끊긴 적이 있어서 슬펐거든 ."
    },
    {
        "question":"친구 분과 비교해 보니까 서글픈 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"헛된 곳에 돈을 낭비하고 있는 친구이지만 재력이 부족한 나 자신과 자꾸 비교가 돼 ."
    },
    {
        "question":"타인과의 깊은 인간관계가 소용없는 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"어떤 사람에게 몰입해서 깊은 관계를 맺으면 항상 나에게 손해가 결국 발생하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어떤 대가를 바라고 자신에게 잘해 준다고 느껴서 세상이 싫어지셨군요 .",
        "answer":"대가를 바라지 않고 나를 진심으로 대해 주는 사람을 정말 많이 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함부로 남을 믿어서는 안 된다는 현실에 서글프시군요 .",
        "answer":"종종 내가 굳게 믿었던 사람이 나에게 피해를 주곤 해서 참으로 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 없는 것이 더 좋다고 생각하며 서글퍼 하시는군요 .",
        "answer":"데이트 비용도 많이 안 들고 시시콜콜 간섭을 안 하는 여자를 만나기 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"항암치료 때문에 힘들겠어요 .",
        "answer":"먹어야 할 약도 많고 장기적으로 이러고 있으니 지치네 ."
    },
    {
        "question":"아버지 때문에 슬프셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 윽박지르고 욕하고 . 아빠를 상대하다 보면 나까지 이상해지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어머니 때문에 슬프셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"그래도 지금이라도 이혼하면 좋잖아 ? 언제까지 아빠를 끌어안고 살 건지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 누나만 사랑한다고 생각해서 슬프셨군요 .",
        "answer":"나도 사랑 받고 싶지만 나는 뭘 하든 꾸중만 들어 . 아무것도 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 꿈을 얘기조차 할 수 없는 것에 마음이 아프시겠군요 .",
        "answer":"난 피아니스트가 되고 싶지만 연습할 피아노도 없고 학원 갈 돈도 없는걸 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시는지 알려줄 수 있나요 ?",
        "answer":"나한테 정말 대학을 가는 의미가 있을지에 대한 생각이 자꾸 들어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정이 비관적인 감정이시군요 .",
        "answer":"엄마는 나한테 공부를 너무 강요하는 것 같아 . 기계처럼 ."
    },
    {
        "question":"밤을 지새우실 정도로 많은 공부 범위 때문에 힘드시군요 . 어떤 부분이 제일 힘드신가요 ?",
        "answer":"체력적으로 힘들어하면서까지 공부를 하고 있자니 공부하는 기계가 된 기분이야 . 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"외모지상주의로 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"늘 공부 열심히 하는 나보다 예쁜 친구들이 더 좋은 결과가 있다고 느껴져서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아무것도 안 될 것 같다는 생각에 꿈이 없으시군요 .",
        "answer":"노력을 해봤자 성적은 잘 나오지도 않아 . 괴롭고 의욕도 없어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 왜 해야 하는지에 대한 고민이 있으시군요 .",
        "answer":"왜 하라고 하는지 이해가 안 가서 더 공부가 하기 싫은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"학교를 그만 두실까 고민 중이시군요 좀 더 자세하게 알려주시겠어요 ?",
        "answer":"학교를 다니는 의미가 없는 것 같아서 그만두는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"장인어른이 사위로 인정해주시지 않아 슬프시겠어요 .",
        "answer":"정말 어떻게 해야 할까 ? 매일 뵈러 갈 때마다 눈치 보여 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사용자님의 가족분들이 사이가 안 좋으셔서 착잡하시군요 .",
        "answer":"나도 얽힌 것을 풀고 싶은데 마음처럼 되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주시면 좋겠어요 .",
        "answer":"여자친구가 나와 같이 있으면 행복하지 못할 것 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 전적으로 믿지 못하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"다시는 숨기는 일이 없을 거라고 말했는데 믿지 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 관계에서 답답함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그동안 여러 번 터놓고 대화하는 시간을 가져보기도 했는데 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신의 인생을 살지 못하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 하고 싶은 일이 있는데 가족 일만으로도 시간이 모자라 ."
    },
    {
        "question":"일과 육아를 병행하는 워킹맘의 노고를 누구도 알아주지 않아 속상하시군요 .",
        "answer":"남편도 내 노고를 알아주긴커녕 일이 많아 힘들어하면 고작 그거 가지고 힘들어하냐고 뭐라 하는데 너무 슬프더라 ."
    },
    {
        "question":"시부모님이 아이 성별을 따지셔서 속상하셨군요 .",
        "answer":"시부모님께서 아이를 성별에 상관없이 예뻐해 주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 자세히 말씀해주실래요 ?",
        "answer":"내 일거수일투족에 간섭이 심하고 나를 못 믿는 거 같아서 슬퍼 . 이제 그만 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 마음의 상처를 받게 했나요 ?",
        "answer":"믿고 의지하던 전 남자친구가 바람을 피웠어 . 마음이 아프다 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 두려우시겠어요 .",
        "answer":"그동안 내가 몸 관리를 못한 것과 이런저런 생각이 들고 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"운동해야 하는 데 무릎이 안 좋으셔서 걱정이셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 운동을 안 하면 건강이 더 안 좋아질 텐데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"치매라니 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"기억이 사라지고 있어 . 이러다가 치매라는 것조차 잊어버리면 차라리 그게 더 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상이 불공평하고 느끼시는군요 . 최근 그렇게 느낄만한 경험을 하셨나요 ?",
        "answer":"뉴스를 봤는데 고위 공직자 자녀들이 그렇게 부정 청탁으로 취업하고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"라섹 수술을 했는데 부작용이 일어나서 속상한 상황이군요 .",
        "answer":"한쪽은 눈이 뿌옇게 시야가 가려서 잘 안 보여 . 시력 차이가 심해서 제대로 걷기도 힘들고 어지러워 ."
    },
    {
        "question":"공무원 친구분이 외제차를 산 것에 대해 이상하게 생각하시는군요 .",
        "answer":"공무원 연봉으로 외제차를 사는 것은 불가능 할텐데 말이야 . 아무래도 이상해 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 비교해 보니까 서글픈 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"재력이 부족한 나 자신과 자꾸 비교가 돼 ."
    },
    {
        "question":"나보다 성적이 안 좋았던 친구가 더 잘 살고 있으니 슬픈 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"그 친구 전부 돈 많은 부모님 덕분에 지금 잘 살고 있는 거야 . 꽤 우울하군 ."
    },
    {
        "question":"깊은 인간 관계가 소용없는 현실에 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"어떤 사람에게 몰입해서 깊은 관계를 맺으면 항상 나에게 손해가 결국 발생하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 배신 당해서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"이익 앞에서 친구를 쉽게 저버리는 사람을 믿었다니 . 내가 바보 같아서 더 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"자신을 좋아해 주는 사람이 세상에 없는 것 같아서 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"나처럼 별 볼 일 없는 사람을 누가 좋아해 주겠어 . 그렇게 생각하면 고독하고 슬퍼져 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 어떤 대가를 바라고 자신에게 잘해 준다고 느껴서 세상에 염증이 생기셨군요 .",
        "answer":"대가를 바라지 않고 나를 진심으로 대해 주는 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"함부로 남을 믿어서는 안된다는 현실에 서글퍼 하시는군요 .",
        "answer":"종종 내가 굳게 믿었던 사람이 나에게 피해를 주곤 해서 참으로 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"냉혹하게 사원을 정리해버리는 회사의 행태를 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"먼저 해고 당한 동료들처럼 나도 조만간 회사에서 짤릴까봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 달리 여자친구가 없어 우울하시군요 .",
        "answer":"내 마음에 드는 여자가 한 명도 없어 . 이러다 평생 여자를 못 만나는 게 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"우울증에 걸리기 쉽다는 말을 듣고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그 말을 들으니 내가 우울증에 걸릴까 봐 두려워 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊어야 되는 상황이 와서 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 술이 내 전부인데 이것을 어떻게 끊어 ."
    },
    {
        "question":"경제 상황 때문에 걱정이시군요 . 좀 더 자세히 말씀해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 돈이 많았다면 적어도 지금 이렇게 우울하게 살지는 않았을 거야 . 좀 더 재밌게 살았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아프셔서 마음이 좋지 않네요 .",
        "answer":"이 막대한 치료비를 어떻게 충당해야 할지 정말이지 너무 막막해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 좋지 않으시군요 . 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"돈도 부족하고 거기다 건강도 안 좋으니 자꾸 우울해져 ."
    },
    {
        "question":"병원비가 부담되시는군요 . 마음이 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"수술해야 하는데 이게 완치가 될지도 모르겠어 . 병원을 계속 다니니 돈 문제로 계속 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 보셨나요 ? 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"성폭행까지 저지르고 떳떳한 걸 보면 혐오스러워 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 준비 하는데 어려움이 있겠네요 .",
        "answer":"공부 외에도 준비해야 할게 너무 많고 정보도 잘 알아야 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 말씀하신 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"걔가 나보다 공부도 잘하고 그냥 얄미워서 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계가 귀찮게 느껴져서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"오래 살다보니 더 이상 할 말도 없고 매번 똑같은 일상이 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하고 나니 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"뭔가 인생을 헛 산 것 같아서 기분이 안 좋지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 돈 관리를 잘하시지 못하시는군요 .",
        "answer":"부자가 되려면 아내가 아닌 내가 돈 관리를 해야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"연인과 헤어지셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"헤어지고 나니 우울하고 허전해서 일상생활도 제대로 안 되는데 사랑은 대체 왜 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 고민하고 계시는군요 . ",
        "answer":"아직 어리다고 생각하지만 아무래도 결혼하지 못할 것 같아"
    },
    {
        "question":"고민이 있으신 건가요 ? ",
        "answer":"나이도 들고 먹고사는 것도 힘들어 . 이제 노후준비를 해야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"직장 생활에 대한 고민이 있으신가요 ? ",
        "answer":"요새 업무가 힘들어 . 지구 종말이 언제쯤일까 ?"
    },
    {
        "question":"아버지는 어떤 분이셨나요 ?",
        "answer":"내성적인 아버지는 친구가 많지 않았고 누구에게 신세 지는 것을 싫어하셔서 심지어 자식인 내가 싱가포르에 살고 있을 때 놀러 오시라고 했더니 더운 날씨에 딸이 고생한다고 한사코 오시지 않으셨다 마음만은 따뜻한 분이 셨는데 지나고 보니 많이 아쉽네 ."
    },
    {
        "question":"식사는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"아버님은 뜻이 잘 맞는 할머니를 만나셔서 사시는데 자식들이 오는 것도 원치 않아 이렇게 지내고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 어떤 부분 때문에 고민이 있으신 걸까요 ?",
        "answer":"나는 긍정적인 편인데 내 친구는 항상 세상을 부정적으로 바라보고 행동을 해 . 그래서 친구랑 이야기하기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사랑하지 않는다고 생각하시는군요 . 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"내가 학교를 다녀와도 무슨일이 있었는지 어떠했는지 아무 질문이 없어 . 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 무기력하신지 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"은퇴했더니 만사가 다 귀찮고 피곤해 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대한 생각으로 마음이 힘들고 서글프시군요 .",
        "answer":"응 . 여태 열심히 일 했는데 내일 죽으면 써 보지도 못하고 죽는거잖아 . 서글프고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 앞날에 대해 막막함이 느껴지시는지 조금 더 자세히 말씀해 주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"은퇴하고 다시 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"대출금을 계속 갚아야 해서 슬프시군요 .",
        "answer":"이제 중년인데 빚만 갚고 있으니 인생이 허무하고 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 아프면 죽는 게 낫다는 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"아파도 돈 걱정이 먼저니까 좀 서글퍼 . 늙어서 아프면 얼마나 서러울지 생각하니 늙는 게 두렵고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"서글프고 우울하신데 무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"오래 살고 싶지 않아서 보험 안 들어도 될 거야 . 좀 서글프긴 해도 일찍 죽는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 슬프신 건지 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 노후 준비한 게 하나도 없는데 어쩌지 . 눈물이 나네 ."
    },
    {
        "question":"언젠가 병이 든다는 생각이 들어서 슬프시군요 .",
        "answer":"어차피 병들 거라면 지금 건강해도 소용이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊으면 살 이유가 없다고 생각해서 슬프시군요 .",
        "answer":"맞아 . 술이 내 전부인데 이것을 어떻게 끊어 ."
    },
    {
        "question":"회사가 잘 되는 이유를 직원 복지라고 생각하는 군요 .",
        "answer":"장기적으로 보면 직원에게 베풀면 그만큼 직원의 충성도가 올라갈 텐데 . 회사는 왜 그걸 알지 못하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편과의 관계가 귀찮게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"오래 살다보니 더 이상 할 말도 없고 매번 똑같은 일상이 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 사랑이 누나에게 맞춰진 것 같아서 슬프시군요 .",
        "answer":"응 . 내가 누나보다 잘난 것도 없고 내가 한심스러워 ."
    },
    {
        "question":"외모와 관련해 고민이 있으신가보군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"거울을 보는데 이목구비가 정말 못생겼어 ."
    },
    {
        "question":"할아버지가 경제적으로 풍요롭지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"응 . 할아버지가 착실히 살았으면 내가 이렇게 고생하지 않아도 됐을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족관계 중 막내이시군요 . 막내라서 좋은 점은 없나요 ?",
        "answer":"좋은 점은 없고 가족들이 나에게 기대하지 않는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우리 가족들은 다들 웃기만 해서 미래에 대해 걱정도 안 한다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 . 걱정도 해야지 . 왜 웃기만 할까 ?"
    },
    {
        "question":"병으로 오래 못 살 것 같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 살 날도 얼마 안 남았는데 여행이나 가려고 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져 걱정되시나 보네요 .",
        "answer":"맞아 . 다시 좋아질 것 같지 않아 걱정되고 희망도 없다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족이 관심을 가지는 게 별로라 생각하시는군요 .",
        "answer":"당분간은 혼자만의 시간이 필요하단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것 때문에 괴로우신지 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"매일 친구들에게 맞고 빼앗기고 ."
    },
    {
        "question":"무슨일인지 자세히 이야기해주실래요 ?",
        "answer":"내가 해주는 것들을 어느 순간 당연하다고 여기고 있어 . "
    },
    {
        "question":"계속 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"그럴 사람이 아닌데 밥을 사준다길래 이상해서 왜 밥을 사주느냐고 물어보았어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 염세적으로 바라보고 계시는군요 . 무슨 일이 있었는지 자세히 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"첫 연애 상대가 나이 차이가 심하기도 했고 데인 게 많거든 . 그래서인지 연애할 때마다 상대를 진심으로 사랑하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 원하는데 아직 소식이 없어 아주 괴롭고 힘드시군요 . 이럴 때 괴로운 마음이 나아지려면 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과의 대화가 중요한 것 같아 . 혼자서 괴로움에 우두커니 앉아있다 보면 남편이 다가와서 먼저 위로해주고 함께 힘내자고 말해 줘 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람은 혼나지 않는데 자신만 혼나는 것 같아 기분이 나쁘시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 내가 계속 실수하나 본데 난 어차피 안 고쳐질 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구에게 프러포즈를 받으셨군요 . 결혼에 대해서 부정적으로 생각하시는 이유가 있나요 ? ",
        "answer":"현실적으로 미루어 봤을 때 결혼은 아무런 도움이 되지 않아 . 결혼은 현실이고 결국에 이혼만을 낳을 거란 생각이 자꾸만 들어 . "
    },
    {
        "question":"죽고 싶다는 생각이 들 정도로 힘들군요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 사는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"정기적으로 건강검진을 받아야 하니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 맨날 비슷한 결과가 나오니깐 무슨 의미가 있나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"자다가 죽기만을 바라며 잠이 드시다니 . 힘드시고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"죽고 싶지만 두려워 . 삶을 살아갈 이유를 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"늙어서 살아가는 목적을 잃어버린 지 오래여서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"응 . 뭘 해도 재미없고 취미도 없어서 살 의욕이 없어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 하루는 시계만 쳐다보다가 끝이 나서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"할 일이 없어 매일 반복되는 일상이 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"사는 것이 기쁘지 않아서 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"삶을 무기력하게만 보내고 있고 재미가 없어 ."
    },
    {
        "question":"다 늙어서 세상 살아가는 것이 무슨 소용인가 싶어서 우울하시고 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"온종일 가만히 있는 게 몸이 쑤시고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"매일 무기력하게 보내고 있어서 우울하고 슬프신가 봐요 .",
        "answer":"무기력하게 보내는 것도 하루 이틀이지 오 년이 넘으니까 몸이 굳는 느낌이어서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"매번 바뀌는 법률에 적응하는 데 어려움을 겪어 회사에서 대우받지 못할까 불안하고 슬프겠어요 .",
        "answer":"예전같이 하려 해도 이제는 잘 안 되는데 후배 녀석들은 빨리 적응해 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 연봉을 올려주겠다고 말만 반복하는군요 . 불신감이 들고 슬플 것 같아요 .",
        "answer":"연봉 올려주겠다는 말만 믿고 바보같이 몇 년째 속아왔는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 안심하라는 말에 회사 사정이 나쁘다는 생각이 드는군요 . 왜 그런 생각이 들었을까요 ?",
        "answer":"지난번에도 사정이 안 좋았는데 상사가 좋은 척 거짓말했어 . 이제 못 믿겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 매출이 떨어지는 바람에 회사 사정이 나빠질까 걱정되고 슬프겠어요 .",
        "answer":"나도 그렇고 다들 열심히 노력하는데도 매출이 떨어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많은 나이 때문에 권고사직을 당할 것 같다는 생각이 드는군요 . 정말 슬프겠어요 .",
        "answer":"회사에 몸 바쳐 일한 지가 벌써 십 년이 넘었는데 권고사직을 당하면 얼마나 서글플까 ."
    },
    {
        "question":"일하며 얻는 기쁨과 즐거움이 예전 같지 않아서 불만족스럽고 슬프겠네요 .",
        "answer":"심지어 공들인 프로젝트를 성공시켰는데도 전혀 기쁘지가 않더라니까 ?"
    },
    {
        "question":"기대한 만큼 회사에 비전이 없다는 생각에 무척 슬프겠네요 .",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 차라리 자영업을 할 걸 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"금방이라도 회사에서의 생활을 정리당할까 봐 일이 손에 안 잡히는군요 . 무척 걱정스럽겠어요 .",
        "answer":"거래처에서 재촉을 하고 있는데도 일에 매진하고 싶지가 않고 좌절감만 들어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일을 했지만 수고를 아무도 알아주지 않는다는 생각이 드는군요 . 서러운 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"거기다 나이가 많다 보니 출근해서도 눈치나 보는 게 일상이 돼 버렸지 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 유독 손해를 보는 것 같다는 생각에 슬프고 외로운 기분이 들겠어요 .",
        "answer":"다른 사람들처럼 승진을 시켜 줄 때도 됐는데 아직도 나만 과장이야 ."
    },
    {
        "question":"험담을 자주 하는 동기를 보면 나도 욕을 먹을 것 같다는 생각에 많이 슬프겠어요 .",
        "answer":"지난번 회식 자리에서 내가 한 실수도 남에게 떠들고 다녔을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"상사는 상사대로 일을 맡기고 부하들은 부하들대로 상황을 몰라줘서 서운하고 슬프겠어요 .",
        "answer":"상사가 시키는 잡일 때문에 결재를 못 해 주니 아랫사람들 일이 자꾸 밀리니까 그래 ."
    },
    {
        "question":"뭐 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"담임선생님 잔소리도 그렇고 친우들이 뒷담하는 것도 그렇고 학업이 손에 통 잡히지 않는 것도 그렇고 . "
    },
    {
        "question":"가족에 대해 부정적으로 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"영화처럼 항상 단란한 가족이 어디있어 ? 현실에는 매일 싸우고 서로 이용하려고만 하잖아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 다투는걸 보셨다니 마음이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 자주 다투시는데 그걸 볼때마다 마음이 안좋아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그런 생각을 하셨나요 ?",
        "answer":"어차피 좋은 대학 졸업해도 요즘엔 취직도 못하던데 상황이 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"선생님과 말씀을 나누셨군요 .",
        "answer":"응 . 그런데 내 현재 성적으로는 갈 수 있는데가 없어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남은 심정으로 세상을 바라보느라 자칫 염세적으로 생각하실 수 있겠어요 .",
        "answer":"가장 중요한 가족들 모두가 그러니까 나 정말 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 얘기해줘서 고맙지만 나는 매우 지치기도 했고 힘들어서 울적해지면서도 성적도 포기하고 싶어 .",
        "answer":"걱정마세요 저와 같이 열심히 노력해봐요 ."
    },
    {
        "question":"그래요 ? 왜 그렇게 느끼세요 ?",
        "answer":"일단 돈이 최고 먼저라고 생각해 돈 없으면 아무것도 못해 ."
    },
    {
        "question":"누구 말씀 하는건가요 ?",
        "answer":"우리 아빠 스토리야 . 덕분에 공부해봐야 뭔 소용인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"그냥 다 불필요한 것 같아 . 염세적으로 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사정이 있으세요 ? 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족이라고 한 집에만 살았지 맨날 다투기만 하고 지겨워 ."
    },
    {
        "question":"무슨 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"늘 친구들에게 맞고 빼앗기고 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 여기세요 ?",
        "answer":"난 잘 하는 게 없어서 다 부정적으로만 사고하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 너무 현실적인가요 ?",
        "answer":"인간에 대한 기대가 없는 거 ? 상처 받을까 봐 친해지기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들었군요 . 그럼 성공하려면 무엇을 해야할까요 ?",
        "answer":"열심히 매진해서 그걸로 먹고 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 게임을 하지 못하게 해서 성이 나셨군요 .",
        "answer":"응 게임을 무척 하고싶은데 못하게 해서 세상 살고싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 무슨 생각이 드시나요 ?",
        "answer":"옛날에는 너무 충격적이었는데 이젠 아무 생각도 없고 덤덤해 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 관심을 가지는 게 별로라 판단하시는군요 .",
        "answer":"당분간은 자신만의 시간이 필요하단 말이야 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 더 이야기해 주시겠어요 ? ?",
        "answer":"내가 학교를 다녀와도 무슨일이 있었는지 어떠했는지 물어보지 않아 . 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어째서 등교하기 싫으신 건가요 ?",
        "answer":"동무들이 나한테 말을 안걸어 . 나만 겉도는것 같은 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"공부는 타고나는 거야 . 우리 부모님을 보면 알지 ."
    },
    {
        "question":"뭐 때문에 그러세요 ?",
        "answer":"제대로 된 것이 하나도 없어 . 콩가루 집안이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그런 생각을 하셨나요 ?",
        "answer":"전학을 다녀도 소용이 없어 . 모두 내가 잘못된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 요즘 진로 선택하기가 참 힘들죠 .",
        "answer":"어딜가든 딱히 나랑 안맞을것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 인식하셨군요 . 가족관계가 개선되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"몰라 . 그냥 다 사라졌으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"코로나바이러스로 인해 생계 타격이 있나 봐요 . 구체적인 이유를 말해줄 수 있나요 ?",
        "answer":"내가 일하던 식당이 문을 닫아 실업자가 되었고 딴 식당도 마찬가지여서 새 일자리를 구할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"공장 안에서만 활동하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"엄마가 공부하라고 할 때 좀 더 공부하고 좋은 학교 갔으면 지금보다 나았을까 하는 생각 때문에 슬프고 속상하네 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 엄하셨군요 .",
        "answer":"통금을 오후 여덟 시로 정하고 그 시간이 늦어 귀가하면 일주일간이나 외출을 금지하였지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 아프신가요 ?",
        "answer":"손목 골절상을 당해 집에만 있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"어머나 무슨 일이 있나요 ?",
        "answer":"꼭 마스크 쓰고 사람 많은 곳은 가지 않았는데 활동 제한을 받으니 억울한 느낌이 든다고 해 ."
    },
    {
        "question":"억울하겠네요 ! 다른 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 신체장애가 있어 같이 어울리는 게 창피한가 봐 . 정말 억울해 !"
    },
    {
        "question":"어떤 점이 걱정되는 건지 구체적으로 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"가족과 좀 데면데면해 . 친밀감이 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"수술할 만큼 아프셨군요 .",
        "answer":"열심히 일하여 이제 인생을 즐길 여유를 가졌는데 이렇게 아프면 어떡하나 그런 생각이었어 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"자식이랑 얘기를 하려고 해도 허리가 너무 아프니 신경이 쓰여서 짜증만 내게 되네 ."
    },
    {
        "question":"속상한 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"몇 년 동안 파출부로 정말 내 집 살림하듯이 정성을 다해서 깨끗이 해 왔단 말이야 . 그런 대접은 억울하다고 ."
    },
    {
        "question":"금전 문제로 힘드시겠어요 .",
        "answer":"배우자 부양까지 해야 하니 정말 억울해 ."
    },
    {
        "question":"누가 아프신가요 ?",
        "answer":"종일 일하고 들어와 제대로 쉴 수도 없이 남편 챙겨야지 . 언제나 이 지긋지긋한 게 끝나냐고 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음에 상처를 입으신 거 같아요 .",
        "answer":"젊은 시절 일하다가 다리를 다쳤는데 완전히 치료하지 못했어 . 친구들도 자식들도 나를 창피해하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계기로 그렇게 슬프신가요 ?",
        "answer":"내가 몸이 아픈 것만으로도 슬픈데 더한 일이 생겼지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일로 그렇게 억울해하시는지요 ?",
        "answer":"몸에 장애가 생겨 남에게 불편을 주게 되었다고 이렇게 대놓고 싫어하고 꺼리며 떠나가나 ?"
    },
    {
        "question":"아무도 없다니요 . 제가 있어요 . 무슨 일이신지 저에게 말해주세요 .",
        "answer":"사고로 몸이 불편해지고 나서는 모두 나를 피하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"할머니께서 편찮으신가 보네요 .",
        "answer":"자식이 돌보지 않아 연세 많은 할아버지가 간호하고 있어 . 자식 키워도 소용없다고 하시네 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 어디를 다녀오신 건가요 ?",
        "answer":"십몇 년 동안이나 가족을 돌보지 않고 살다가 중병이 드니 집으로 돌아왔더래 . 내 친구가 외면하지 못하고 남편을 돌보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"남편이 아프니 종일 돌봐야 하는 데다가 얼마 전 십 년이나 납입한 보험금도 받지 못하여 생활이 어려운가 보더라고 ."
    },
    {
        "question":"고교 동창 서연님과 통화하셨군요 .",
        "answer":"자기 남편이 성실하게 일하는 착한 사람인데 중병에 걸렸다며 몹시 안타까워하더라 . "
    },
    {
        "question":"즐거운 시간이었겠어요 .　",
        "answer":"아니야 . 아픈 남편이 있어서 병문안 겸 우리가 간 거지 .　"
    },
    {
        "question":"오늘 날씨가 정말 좋네요 .　",
        "answer":"약을 먹는데도 몸이 빨리 낫지 않네 . 집에만 있으려니 답답하고 마음이 슬퍼 .　"
    },
    {
        "question":"부모님이 아프시면 마음이 편치 않죠 .",
        "answer":"세월이 참 빠른 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"공감이 잘안되시나요 ?",
        "answer":"같은생각이아니니까 화합하기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"여행을 갈 수 없는 이유를 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"건강이 안 좋아져서 입원하게 되었어 . 많이 기대했던 여행이라 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"남편분을 미워하는 이유가 있으세요 ?",
        "answer":"젊을 땐 집안일 신경 안 쓰고 밖으로만 나가더니 이제 애들 다 키워놓고 나도 여유가 생기려니까 아프다고 돌봐달래 ."
    },
    {
        "question":"몸이 말을 안 듣는다면 얼마나 속이 상하고 답답하시겠어요 . 어디가 가장 편찮으신데요 ?",
        "answer":"머리끝부터 발끝까지 다 아파 . 어릴 적부터 잔병치레가 심했으니 건강하지 못한 몸을 타고나는 것처럼 억울한 일도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 어떠실지 헤아리기도 어렵네요 .",
        "answer":"슬픈 건 맞는데 반갑다기보다는 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 건강 악화로 모임 나가기가 힘들어지셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 애들은 내가 일부러 모임을 피한다고 생각하나봐 . 이거 참 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나는 아들을 못 낳는다는 이유로 시댁과 남편의 갖은 구박을 받으며 살았어 . 이해가 안 가겠지만 ."
    },
    {
        "question":"가족 밖에없지요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"노안이라서 그런지 눈물이 자꾸 나고 웬만한 글씨가 희미하게 보이네 ."
    },
    {
        "question":"많이 아프신가 봐요 .",
        "answer":"근데 생활이 어려우니 내가 나가서 일해야 해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 당뇨에 걸리셔서 많이 속상하신가요 ?",
        "answer":"젊었을 때부터 매일 몸에 안 좋은 음식만 먹더니 결국 병에 걸리고서는 이게 다 나 때문이라잖아 ."
    },
    {
        "question":"여행을 못가는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"친구들하고 이박 삼일 여행을 가기로 해서 직장에 미리 승낙을 받았는데 갑자기 주임이 오늘와서 안된다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"억울하게 산다고 생각하시는군요 .  그런 생각을 하게 된 이유를 말씀해주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"보통 여자들은 남편이 벌어다 주는 돈으로 사는데 나는 내가 벌어서 남편을 먹여 살리고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"다리가 많이 아프신가요 ?",
        "answer":"앉을 때 다리가 너무 아픈 게 무서워서 어디를 못 가 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 어디가 편찮으신건가요 ?",
        "answer":"간암 말기셔서 나는 처음에 조금만 고생하면 되겠지 생각했는데 오년 넘게 돌본다는 일이 참 고되네 ."
    },
    {
        "question":"주변에 시간을 함께 보낼 지인분이 없으신가요 ?",
        "answer":"응 . 내가 장애가 있고싶어서 있는것도 아닌데 남들이 나를 꺼려하네 ."
    },
    {
        "question":"식당주방에서 설거지 일을 하시는데 주인이 간섭이 심하시군요 .",
        "answer":"내가 설거지를 하고 있는데 또 다른 것을 시켜 ."
    },
    {
        "question":"공부에 대한 자신감이 부족하고 실력에 자신이 없으시군요 .",
        "answer":"열심히 해도 자신감이 낮다 보니 성적이 낮게 나와서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 자녀분을 모두 돌보는 것에 대해 억울한 마음이 드셨군요 .",
        "answer":"내가 나를 못 챙기면서 사는 것 같아 . 너무 슬프고 억울하다 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 빨리 돌아가셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"요즘 아이들한테 돈이 많이 나가는 시기인데 어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"소득수준으로 능력이 평가되는 것이 무척 억울하시군요 .",
        "answer":"근데 또 틀린 건 아니라서 슬픈 현실이지 ."
    },
    {
        "question":"어린 나이에 딸을 낳은 본인에게 쏟아지는 부정적인 사회적 시선 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"비록 내가 어리지만 나는 딸을 누구 못지않게 사랑하며 책임지며 사는데 . 비참해 ."
    },
    {
        "question":"아들과 시간을 보내지 못해서 아주 속상하셨겠군요 .",
        "answer":"아들과 점점 멀어지고 있어 . 하지만 나는 회사 때문에 어쩔 수 없어서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"노력해도 성적이 오르질 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"성적을 올려야 원하는 대학에 지원할 수 있어서 지금 마음이 너무 심란해 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 일이 있었던 데다 아내와 싸워서 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"많이 받을 때는 별말 없다가 적게 들어오면 꼭 의심하더라고 . 그게 아닌데 억울해서 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 늙어가는 게 느껴질수록 더 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많다는 이유로 일을 할 수 없다는 게 억울하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"나도 할 수 있는 일이 있단 말이야 . 나도 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황에 갱년기까지 겹쳐 갑작스러운 심경 변화를 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무래도 갱년기 때문에 몸에 변화가 찾아오는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내랑 헤어져서 슬프시군요 .",
        "answer":"너무 억울해 . 내 착하고 예쁜 마누라가 그렇게 세상을 떠나다니 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭 때문에 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"내가 지금 힘든 건 우울증이 아니라 부모님의 간섭 때문인데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 생활비가 부족하다는 얘기를 들어 억울하시군요 .",
        "answer":"용돈도 조금 받고 나 혼자 버는데 너무 슬퍼 . 아내도 일했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 도움 때문에 불편함을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"신체적으로 불편한 게 나는 너무나 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"남편의 건강 악화로 부양하고 돌봐야 한다는 것에 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 돈이 있다면 내 남편이 건강이 악화되지 않았을 텐데 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 억울함과 슬픔을 느끼도록 만들었나요 ?",
        "answer":"반장은 집안이 좋아서 학원에 개인과외까지 받으니 세상이 불공평해 . 나는 걔가 미워 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 싸워서 속상하셨겠네요 .",
        "answer":"나는 그런 뜻으로 말한 게 아닌데 친구가 오해한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 뒷말을 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"수학 문제 하나를 몇 분째 못 풀고 있길래 가르쳐준 건데 그렇게 말할 필요는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"두 분 모두 노년에 아프신 상황이 슬프시군요 .",
        "answer":"우리 부부 평생 일만 하며 열심히 살았는데 늙어 병으로 고생하는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"승진 시험 때문에 억울하시군요 .",
        "answer":"내년에 후배들과 또 경쟁할 걸 생각하니 너무 스트레스받고 속상해 ."
    },
    {
        "question":"우울증이 있는걸 숨기려고 했을 뿐인데 친구들이 불편하다고 해서 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 우울증이 있다는 걸 알면 떠날까 봐 그랬던 건데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어렸을 때 사고로 인한 상처로 인해 버림을 당하셨군요 .",
        "answer":"너무 억울하고 혼자 살다 보니 너무 고독하고 허탈감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태가 좋지 않아 힘드시군요 .",
        "answer":"내 삶이 억울하기도 하고 . 폐경기가 오니 나이가 훅 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"정신 분열이 있는데 부모님께서 너무 지나치게 간섭하고 통제하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"내 다른 인격이 너무 폭력적이래 . 난 기억도 못 하는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 나이 때문에 점점 몸이 약해지는 게 슬프시군요 .",
        "answer":"우리 가족 참 열심히 살았는데 남편이 이런 상황을 맞이한다는 게 너무 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 비교되는 상황에 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 등록금 때문에 대학 포기했거든 . 불공평한 세상이 너무 억울해서 눈물이 나와 ."
    },
    {
        "question":"친구 상황을 알지 못했는데 상황이 그렇게 돼서 속상하셨군요 .",
        "answer":"내가 내 점수를 자랑한 그것처럼 보여서 화가 났을 거야 . 그런 의도가 아니었는데 ."
    },
    {
        "question":"불안장애로 인해 공부에 집중하지 못해 힘드셨군요 .",
        "answer":"열심히 하려고 하는데도 성적이 좋지 않으니까 슬프고 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 소득을 이유로 집안일을 사용자님에게 미루는 것 같아서 억울하시군요 .",
        "answer":"가장이 되어서 집에서 당당하지 못해서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎을 다쳐 속상하시겠어요 .",
        "answer":"다 함께 일하지만 혼자 있는 기분이라 고독하고 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"노화로 인해 청력이 상실되어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이제 가족들 목소리도 들을 수 없어 . 아내의 따뜻한 목소리를 들을 수 없어 몹시 외롭네 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 사별로 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아내 없이 혼자 아이들을 키우는 건 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"소득 문제로 아내와 싸우셔서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"이럴 때마다 대화를 피하게 돼 . 날 돈 벌어다 주는 기계라 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비하느라 힘들겠어요 .",
        "answer":"열심히 해도 잘 안 돼 . 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 그런 불만을 느낀다니 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 나는 여가도 없이 일하는 데도 그거밖에 안 되는 걸 어쩌라고 ."
    },
    {
        "question":"본인의 감정이 친구들을 불편하게 하는 것 같아 마음이 안 좋았겠어요 .",
        "answer":"내가 마음대로 할 수 있는 감정이 아니라서 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학력 때문에 무시당하여서 억울하고 슬프시겠군요 .",
        "answer":"내가 왜 이런 취급을 받아야 하는지 모르겠어 . 모두가 나를 무시해 ."
    },
    {
        "question":"생각한 것만큼 결과가 없으셔서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"그렇게 열심히 살았는데 뭐가 남았는지 모르겠어 . 갱년기라 우울증까지 겹쳤어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 하고 싶은 것을 찾아도 못 하게 하셔서 마음이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"그냥 월급 받으면서 안정적으로 일하겠다는데 왜 반대하시는지 모르겠어 . 내 삶이 억울해 ."
    },
    {
        "question":"일은 똑같이 하는데 정신질환으로 승진이 느려서 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 원해서 정신질환이 생긴 게 아닌데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 좋으셔서 일하는 데에 지장이 있으셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"나이가 들어서 몸은 안 따라주고 일은 계속해야 하니 힘들지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 공부하지 않아서 그렇게 된 거라고 말씀하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 나 나름대로 열심히 공부했는데 그런 마음도 몰라주고 공부를 더 열심히 하라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 주변 사람들이 피해서 슬프셨겠군요 .",
        "answer":"늘 곁에 있던 사람들이 없어져서 허탈하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"시험에 떨어지셔서 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"이번엔 정말 열심히 했는데 그래서 더 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 말씀에 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"나는 나름대로 아이를 잘 훈육하고 있다고 생각하는데 오히려 방해하시는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"성적이 안 오르셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나름대로 열심히 했는데 결과가 안 따라와서 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 직업을 마음에 안 들어 하신다니 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나의 노력이 무시당하는 것 같아서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 매우 힘든 일상을 보내고 계시겠어요 .",
        "answer":"그냥도 힘든데 우울증이라니 . 억울해서 눈물이 날 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오래된 당뇨가 치료를 받아도 좋아지지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"중년이 되도록 쉬지도 못하고 정말 열심히 일만 했는데 인생이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"휴식 기간 중 건강이 악화되어 억울하시군요 .",
        "answer":"가족들도 크게 나를 신경 쓰지 않아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭으로 힘드시군요 .",
        "answer":"아프다는 이유로 내가 하는 모든 일을 다 통제하려고 하시니까 속상하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"나이로 인해 택배 업무가 몸에 부쳐 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 열심히 할 수 있는데 몸이 안 따라주니까 억울하더라 . 애들은 크고 있는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"노화로 인해 몸의 변화가 느껴져서 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"아무것도 이룬 것 없이 늙어버린 것 같아서 억울하기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭으로 많이 속상하시겠군요 .",
        "answer":"지나친 간섭으로 인해 오해할 때도 많아서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 아직 못 찾은 거 같은 생각에 너무 슬프겠어요 .",
        "answer":"아직 나만 못 정해서 답답하고 또 억울해 ."
    },
    {
        "question":"나이가 드는 것이 체감되어 슬프시군요 .",
        "answer":"건강도 점점 안 좋아지는 거 같은데 이 나이 될 때까지 쉬지 않고 일한 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많이 생겨서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내가 언제 이렇게 나이가 들었나 한없이 무기력한 기분을 떨쳐낼 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"늙어가며 몸도 같이 늙어가니 위기감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 늙고 싶어서 늙는 게 아닌 게 이런 상황이 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"소문 때문에 억울하고 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구들은 그 소문을 믿고 나를 이상한 사람이라고 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어감에 따라 예전보다 체력이 안 좋아지셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"일을 더 많이 하고 싶은데 몸이 따라주지 않아서 너무 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 갈등이 생겨 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 되는 것은 바라지 않았어 . 내가 원하는 게 아니었는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 무슨 일이든 믿고 맡겨주시지 않아서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 이제 어느 정도는 혼자 알아서 할 수 있는데 . 항상 이러시니 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"노력에 비해 성과가 따르지 않아서 억울하시군요 .",
        "answer":"날 믿고 있는 아내와 사랑하는 내 딸이 있는데도 점점 힘에 부쳐 ."
    },
    {
        "question":"원치 않는 신체장애가 생겨 슬프고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 열심히 살아왔는데 너무 허탈해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 나쁜 짓을 했다고 오해를 하시는군요 .",
        "answer":"내가 그렇게 믿음을 드리지 않았나 싶어 억울해서 화병이 날 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"취업에 번번이 실패하는 것 같아서 슬프겠어요 .",
        "answer":"경쟁해야 하는 상대가 너무 많아서 스트레스받아 . 내가 과연 할 수 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 잔소리를 심하게 해서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가끔 먹는 건데 매일 먹는 것처럼 이야기하니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 억울하게 돌아가셔서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"내가 배운 게 많았더라면 아내의 억울한 죽음을 풀어줄 수 있었을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 상황이 슬프고 억울하게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"왜 이런 일이 나한테만 일어나는 건지 . 이 상황이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 자주 다투어 슬프시군요 .",
        "answer":"자꾸 모든 걸 내 탓으로 돌리는 엄마가 야속하고 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"화재에서 혼자 살아남으셔서 마음이 힘드시군요 .",
        "answer":"애들도 이젠 찾아오질 않아 . 내가 어떻게 키웠는데 곰곰이 생각하면 조금 억울하지 ."
    },
    {
        "question":"공황장애가 생길 정도로 회사 스트레스가 심하시군요 .",
        "answer":"동기들은 승진하는데 난 제자리고 . 상사는 맨날 날 무시하는데 억울한 적이 한두 번이 아냐 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다해 공부하시는데 결과가 안 좋아서 억울하시군요 .",
        "answer":"이 정도면 내 공부 방법이 잘못된 건 아닐까 하는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 과외를 시켜주지 않아 시험 성적이 떨어져 우울하시군요 .",
        "answer":"과외를 받는 친구들은 다 좋은 점수를 받았던데 . 나는 그렇지 못해서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다하고 계시는데 억울하시겠어요 .",
        "answer":"나도 밤낮없이 일하고 있는데 아내는 내가 못 미덥나 봐 ."
    },
    {
        "question":"그 상황이 매우 힘드시겠군요 .",
        "answer":"나도 그 기분이 어떤지 잘 알지만 다른 친구들 눈치가 보여서 같이 못 어울리겠어 ."
    },
    {
        "question":"신체장애로 인해 떨어지는 자존감과 위기감에 많이 억울하시고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 내게만 이런 일이 생기고 왜 나만 이렇게 힘든 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"진로 관련된 일로 부모님과 갈등을 겪고 있으시군요 .",
        "answer":"내가 꼭 하고 싶은 일이라고 설명해 드려도 들어주지를 않아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 이해받지 못하고 있다는 생각에 많이 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 최선을 다했는데 결과가 이 모양인 것을 어떻게 해 . 열심히 했는데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"공부법에 대한 간섭이 심해서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나도 나의 방식이 있다는 걸 이해해주셨으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"너무 불편하고 벌써 이 나이가 된 게 너무 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사용자님에 대해 오해를 해서 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 한 일이 아닌데 친구는 내가 했다고 오해하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자녀가 아내만 좋아해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"일이 많아서 아이를 못 놀아준 것도 있지만 나름 노력했는데 조금 억울해 ."
    },
    {
        "question":"결핵으로 약을 복용해야 하는 기간이 길어져 많이 힘들고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"결핵에 걸리게 된 건 우리 집 상황 때문인데 부모님은 자꾸 내가 유별나고 약하다고 탓해 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 친구들과 대화에서 자녀들 이야기에 기분이 좋지 않아 보였군요 .",
        "answer":"아직 취업도 못 했지 맨날 뭐 배운다고 손이나 벌리지 . 나도 뭐 할 말 없지 ."
    },
    {
        "question":"자녀도 못 알아보았다니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"아직 두 살이라 정서적 교감이 필요한 시기일 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 친구들의 눈치를 보느라 많이 슬퍼하고 계시는군요 .",
        "answer":"항상 나에게 잘해주는 친구들인데 내가 눈치를 많이 봐서 친구들에게 미안해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 아이디어가 있지만 항상 자신감이 부족해 말을 못 하셨군요 .",
        "answer":"응 . 열심히 면접으로 들어왔는데 회사에서 이러고 있으니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 모임을 가지 못해서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"모임을 통해 그나마 활력을 찾을 수 있었는데 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 같은 학교를 못 가게 돼서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"여섯 명이다 같은 학교로 배정이 되었는데 나만 쏙 빠졌어 왜 나만 ! 억울해 !"
    },
    {
        "question":"오해를 받아서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"난 정말 열심히 공부해서 얻은 성적이란 말이야 !"
    },
    {
        "question":"승진을 못 하게 돼서 슬프시겠군요 .",
        "answer":"갱년기만 아니면 열정적으로 일할 수 있는데 . 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아이와의 정서적인 관계에 무엇인가 문제가 있으시군요 .",
        "answer":"너무 억울하고 슬퍼 . 내가 줄 수 있는 한 아이에게 다 투자했는데 알아주지를 않으니 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 지나친 간섭 때문에 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"오늘도 친구 만나러 가는 것 때문에 싸웠어 . 너무 속상하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"야근 수당도 없는 잦은 야근으로 많이 억울하고 답답하시군요 .",
        "answer":"그렇다고 야근을 하지 않으면 해고당할 텐데 . 솔직히 나도 이제 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애 사실을 알아 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제는 부모님이 내 핸드폰도 확인하기 시작했어 . 나의 사생활을 침해하시니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"오래 일한 직장에서 나오게 되셔서 매우 슬프시겠어요 .",
        "answer":"딸이 대학을 간다고 해서 등록금을 모으는 중이었는데 보낼 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 말을 함부로 해서 기분이 안 좋으시군요 . 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"시험 성적만 높으면 단가 ? 나도 열심히 공부하는데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"심장이 아파  많이 힘드시겠군요 .",
        "answer":"왜 나에게만 이런 일이 생기는 걸까 너무 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 사람들은 만나시지 못하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"왜 나는 이렇게 아파서 혼자 갇혀있듯 살아야 할까 ? 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 아들을 모두 돌봐야 하는데 상황이 벅차서 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 최선을 다하고 있는데 가족은 알아주질 않아 . 내 노력을 몰라주는 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 간섭 때문에 힘드시겠군요 .",
        "answer":"맞아 . 다른 애들은 다 하는 건데 우리 부모님만 반대해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 하라고 하시는 일이 잘 안 맞으셔서 힘드시겠군요 .",
        "answer":"내 전공이랑 전혀 달라 . 하지만 나는 몇 년째 백수고 부모님 회사는 요즘 일손이 부족해 ."
    },
    {
        "question":"쇠약해진 육체로 인해 슬픔을 느끼시는군요 . 저도 지나간 시간에 슬퍼질 거 같아요 .",
        "answer":"그렇지 . 늙어진다는 건 정말 슬프고 억울한 일이야 ."
    },
    {
        "question":"인생을 살아가는 데 있어서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"나는 열심히 살고 있다고 생각하고 있는데 남들보다 느린 거 같아서 억울하고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"모든 행동의 원인을 우울증에서 찾는 것이 많이 억울하셨군요 .",
        "answer":"부모님만 그러는 게 아니고 친구들까지 그래 . 우울증은 그냥 병일 뿐인데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 것도 없는데 친구들 눈치를 자꾸 보는 것 같아 억울하시군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 점점 친구들 대하기가 어려운 거 같아 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 우울증 진단받아서 슬퍼하시는군요 .",
        "answer":"응 . 어렵게 얻은 외동아들인데 너무 안쓰럽고 억울한 마음마저 드네 ."
    },
    {
        "question":"뭘 해야 할지 몰라서 불안하시군요 .",
        "answer":"딱히 좋아하는 일도 잘하는 일도 없는데 하고 싶은 게 있는 친구들을 보면 너무 부러워 ."
    },
    {
        "question":"허리디스크가 재발하셔서 힘드시군요 .",
        "answer":"치료도 잘 받고 약도 챙겨 먹었는데 왜 또 아픈 건지 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편 병간호하는 것도 이제 지쳐 . 상황이 힘드니까 화도 나고 ."
    },
    {
        "question":"남의 눈치를 보는 것 때문에 슬픔을 느끼시는군요 .",
        "answer":"잘못한 것도 없는데 왜 나만 위축되는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 고민이 많아 불안하시겠어요 .",
        "answer":"또 떨어질 것 같아서 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"정년이 빨라 앞으로 어떻게 가족을 부양해야 할지 걱정이시군요 .",
        "answer":"내가 원해서 퇴직하는 게 아니잖아 . 최선을 다해 일했는데 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하고 싶은데 대학에 진학을 하라고 하셔서 부모님과 갈등이 있으시군요 .",
        "answer":"제빵 자격증도 이미 따놓았고 취업도 연계되어 있는데 학벌만 강조하시니 답답하고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 인해 공부에 집중하기 어려우셔서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"성적이 계속 떨어지는데 이러다간 원하는 대학에 못 갈 것 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져서 현재 고민도 많으시고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나이 때문인 거 같아 . 억울하고 많이 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"월급으로 타박하는 아내에게 화를 내고 후회하시는군요 .",
        "answer":"나는 나름 열심히 일하는데 아내가 그걸 몰라줘서 억울한 마음에 화를 참지 못했어 ."
    },
    {
        "question":"유방암 판정으로 인해 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"수술도 무섭고 왜 나한테 이런 일이 생긴 건지 모르겠어 . 난 여자로서 끝이야 ."
    },
    {
        "question":"고졸이라 월급이 적어서 억울하시군요 . 조금 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"남동생 대학 보내려면 돈이 부족하다고 내가 양보하라고 해서 취업한 건데 상황이 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 갈등 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"학교에서 한 연극반 활동에서 나는 큰 재미를 느꼈거든 . 평생 연극만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계로 힘들어하고 계시군요 .",
        "answer":"친구는 편해야 한다고 생각하는데 항상 눈치 보게 되는 내가 너무 억울하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 결과가 나오지 않아서 아주 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"난 다른 애들보다 훨씬 더 많이 책상에 앉아 있는데도 점수가 안 나와서 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"이것저것 챙겨야 할 것이 많아서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"아이들 챙기는 것도 벅찬데 시어머니까지 모시고 사니 나란 존재는 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"억울한 일을 당하셨군요 . 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"상사에게 심한 모욕을 당하고도 먹여 살릴 처자식이 있어서 회사를 그만둘 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족 갈등에 부정적으로 대처하게 되어 슬프시군요 .",
        "answer":"내 잘못만 있는 것도 아닌데 조금은 억울한 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 대학원 진학 문제로 갈등이 생겨서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 지원도 안 받을 거고 더 배우고 싶어서 가려는데 왜 못하게 하는 건지 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"건강이 나빠져 직장생활을 지속할 수 없게 돼서 슬프고 우울하시군요 .",
        "answer":"삼십 년 넘게 종사한 내 평생직장인데 왜 갑자기 나한테 이런 일이 일어난 건지 억울하고 화나 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 음악을 부모님이 반대하셔서 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"나는 공부보다는 음악이 적성에 맞는 것 같은데 계속 공부만 강요하시니 정말 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"동기들에 비해 뒤처지는 느낌을 받아서 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"신체장애가 있어서 너무 힘든 것 같아 . 슬퍼서 공부가 더 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"집에 돈이 없어 과외랑 학원을 못 다녀 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 자신감도 떨어지고 우리 집은 왜 이렇게 못 살아서 내가 공부를 못하나 억울하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 어려워 남편을 요양병원에 보내지 못하여 힘드신 감정을 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 내가 이제 남편도 부양해야 하고 케어도 해야 하니까 너무 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태의 악화로 인해 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"만성 질환이 더 심해지지 않을까 걱정도 돼 ."
    },
    {
        "question":"성적이 나오지 않아 스트레스군요 .",
        "answer":"이번에는 나름 열심히 공부했는데도 성적이 안 나와서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"원하는 성적을 받지 못해 불안감이 더욱더 심하시겠어요 .",
        "answer":"아무리 열심히 준비해도 불안과 강박감이 사라지지 않아서 억울하고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 돌아가셔서 아주 슬프시겠어요 .",
        "answer":"다 내 탓이야 . 내가 장사만 시작 안 했어도 내 아내는 죽지 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 승진하지 못해 속상하시군요 .",
        "answer":"다른 팀 내 입사 동기는 승진해서 더 속상해 ."
    },
    {
        "question":"학력 때문에 서류 심사에서 탈락하는 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"학력을 보완하려고 자격증도 많이 땄는데 소용없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학원 진학을 원하는데 부모님이 반대하셔서 고민 중이시군요 .",
        "answer":"나는 공부를 더 하고 싶은데 부모님은 빨리 취업을 하길 원하셔 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 유대감을 가지지 못해 아주 슬프시군요 .",
        "answer":"남들이 나를 같은 사람으로 대해주지 않는 듯한 기분이 들어 억울해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 프라이버시를 침해해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"엄마가 나한테 관심을 안 가져주면 좋겠어 . 나는 잘하고 있는데 매일 나를 감시하셔서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"시험 준비 때문에 스트레스와 불안감을 많이 받으셨을 것 같아요 .",
        "answer":"예전에는 이만큼 경쟁이 심하지 않았다는데 지금 시대로 태어난 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"과다한 병원비 때문에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"게다가 앞으로 더 치료비가 많이 들게 되면 감당이 안 될 수도 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강 악화로 지장이 생겨 그동안 삶이 억울하신가 보군요 .",
        "answer":"친구들처럼 자유롭게 놀러 다니고 싶은데 이제 그러지 못할 거 같아서 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"피땀 흘려 버는 돈인데 가족들이 몰라줘서 억울하시군요 .",
        "answer":"내 월급이 적다고 항상 나에게 불만이야 . 이젠 나도 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 성적이 안 나와서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"나보다 열심히 안 한 애들이 나보다 더 높아 . 나는 뭐가 잘못된 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 사람들도 못 만나고 자녀분들도 만나러 오지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"언제부터 이렇게 내 주위에 사람들이 없어졌는지 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"성적이 부족해 대학에 진학하지 못하는데 부모님께 꾸중도 들어 속상하셨군요 .",
        "answer":"나는 부족한 환경에서도 최선을 다했는데 그런 점은 고려해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 동의해주시지 않아 많이 억울하고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"손재주가 없는데 섬세한 일을 하다 보니 눈도 아프고 집중력도 흐려져서 팀장님께 계속 욕먹어 ."
    },
    {
        "question":"마음먹은 대로 안 되어 억울하고 슬프시겠어요 .",
        "answer":"하는 시간은 늘어나는데 처리할 것은 줄어들어 . 몸이 안 좋으니 오래 앉아있기도 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 검사 결과에서 사회성이 부족하다고 나와서 슬프시군요 .",
        "answer":"나름대로 아이에게 정성을 쏟았는데 더 어떻게 해줘야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"의사가 사용자님에게 핀잔을 줘서 억울하시군요 .",
        "answer":"병원비도 많이 들어서 나도 일하랴 병간호하랴 힘든데 나한테 책임을 물으니 속상하더라고 ."
    },
    {
        "question":"당뇨병을 앓고 계셔서 많이 속상하시군요 .",
        "answer":"아직 애들도 어린데 내가 이렇게 크게 아프면 어떻게 해야 하지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 직업을 무시하는 것 같아서 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"내가 좋아하는 일을 설명하려고 해도 부모님이 제대로 듣지 않으셔서 안타까워 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 취직한 회사를 무시해서 억울하시겠어요 .",
        "answer":"대학교도 인서울에 학점도 괜찮아서 좋은 대우를 받고 들어온 건데 대기업이 아니라고 무시해 ."
    },
    {
        "question":"능력이 아니라 학력으로 차별을 당하는 게 억울하셨군요 .",
        "answer":"학력이 낮으면 내 능력도 낮은 것으로 평가돼 . 이런 현실이 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 말에 상처받으셨군요 .",
        "answer":"가족들이 잘되라고 한 잔소리인데 내 마음을 몰라주니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 약해지셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"난 아직 건강하다고 생각했는데 무릎이 약해져서 억울해 ."
    },
    {
        "question":"일상생활을 할 수 없어서 슬프시군요 .",
        "answer":"전에는 이렇지 않았는데 . 내가 너무 늙었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제적 문제로 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 가족들 생계를 다 책임져야 하는 입장인 게 억울해 ."
    },
    {
        "question":"지나치게 걱정하시는 부모님이 힘들게 하시는군요 .",
        "answer":"그게 언제 적인데 아직도 그 이야기만 나오면 엄마는 눈물을 보이면서 약한 아이 취급해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 신경 써주지 못해 미안한 마음이 드시겠어요 .",
        "answer":"딸은 그동안 힘들어하면서도 나에게 그런 말을 안 해줬어 . 서럽고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"빈혈 때문에 많이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"저번엔 길을 걷다가 쓰러지기까지 했다니까 . 이 일을 포기해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"공황장애 때문에 힘드신데 내색하지 못해 힘드시겠어요 .",
        "answer":"안 그래도 힘든데 가족은 그걸 몰라주고 돈 벌어오는걸 당연하게만 생각해 ."
    },
    {
        "question":"제대로 된 대우를 받지 못한다 생각해서 많이 억울하시군요 .",
        "answer":"내가 회사에 기여한 게 한둘이 아닌데 왜 아직도 이것밖에 못 받는지 모르겠어 . 너무 우울해 ."
    },
    {
        "question":"갱년기와 소득으로 슬퍼하고 계시네요 .",
        "answer":"갱년기가 뭐라고 싶긴 한데 감정도 오락가락하고 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 돌아가셨다니 참 안되셨어요 .",
        "answer":"돈 벌어오고 예쁜 옷도 사줬지만 정작 같이 있어 주지 못한 게 너무 한이 된다 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 아들 보기도 힘드실 텐데 아들이 반겨주지 않아 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 보고 싶지 않아서 안 보는 게 아닌데 아들은 왜 내 맘을 몰라줄까 ?"
    },
    {
        "question":"사 년제 대학을 졸업한 친구가 무시해서 슬프시군요 .",
        "answer":"나한테 왜 이렇게 못 배운 티를 내냐며 짜증을 내고 큰 소리로 다그쳤어 ."
    },
    {
        "question":"가족을 책임지고 있지 못해 굉장히 슬프시군요 .",
        "answer":"삼 년 전에 공황장애가 생기면서 자신을 챙기기 어려울 만큼 일상생활이 불가능해졌어 ."
    },
    {
        "question":"직업으로 인해서 부모님과 다툼이 있어서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"어렸을 때부터 부모님이 원하는 대로 살아왔어 ."
    },
    {
        "question":"남편 돌봄에 많이 힘이 힘들고 속상하시군요 .",
        "answer":"돈이라도 많으면 간병인을 쓰겠는데 이것도 여의치 않고 이러다 나도 병나겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 간섭 때문에 억울하셨군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 병이 있어서 부모님이 더 간섭하시는 것 같아서 슬프기도 해 ."
    },
    {
        "question":"직업에 대한 가치관의 차이 때문에 부모님과 갈등이 있어서 슬프시군요 .",
        "answer":"나도 열심히 해서 어렵게 얻은 직장인데 억울해 . 왜 인정을 안 해주실까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님이 직업을 탐탁지 않아 하셔서 슬프시군요 .",
        "answer":"그래도 이 일로 집에 있던 빚도 갚고 용돈도 드리고 있는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"가장이라는 역할의 무게로 아주 힘드시겠어요 .",
        "answer":"가족들은 내가 벌어다 주는 돈이 당연한 줄 알아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"역시 친구문제는 끊임없어 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별 후 슬픔 속에서 헤어 나오지 못하고 계시는군요 .",
        "answer":"생각지도 못한 이별에 너무 억울하고 괴로워서 아무것도 못 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"아내와의 사별로 슬프시군요 .",
        "answer":"내가 변변치 못해 그동안 아내에게 잘해주지도 못해서 슬프면서도 억울한 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화되어 일상생활이 힘들어져 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"아직 더 일할 수 있었는데 건강 때문에 많은 걸 포기해야 되는 게 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"관절염이 생겨 슬프시군요 .",
        "answer":"나이가 든 것도 슬픈데 관절염까지 생기다니 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 사용자님을 낯설어하고 싫어해서 억울하시군요 .",
        "answer":"가족을 위해서 돈을 버는데 애들이 나한테 이러니까 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"치매 진단을 받으셨다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금까지 가족을 위해서 일만 한 결과가 치매라니 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울해서 눈물이 나시는군요 .",
        "answer":"양쪽에서 스트레스를 주니까 화병이 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"허리 통증으로 고생이 많으시군요 .",
        "answer":"아직 앞날이 창창한데 벌써 아픈 곳이 생기니 걱정이 되네 ."
    },
    {
        "question":"아내와 사별하고 혼자 가게를 꾸려가기 힘드신 상황이시군요 .",
        "answer":"난 배운 게 없어서 요리만 했는데 운영하던 아내가 없으니 빈자리가 더 슬프고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대한 책임 때문에 우울증에 걸려서 억울한 마음이시군요 .",
        "answer":"우울증 때문에 너무 슬퍼서 일하는 것도 힘들고 의욕도 점점 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 상황에 대해 조금만 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 막내며느리라고 다 나한테 떠넘긴 거야 . 정말 서럽고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험 결과가 좋지 않으셨군요 .",
        "answer":"시험 보는 내내 귀 옆에서 엄청나게 떠드는 사람이 있었단 말이야 . 걔 때문에 시험 망친 거야 !"
    },
    {
        "question":"취업문제로 바빠져 자주 못 만나는 친구가 서운해 해서 억울하신가보군요 .",
        "answer":"나 역시도 취업준비로 힘든데 친구까지 서운해 하니깐 슬프고 억울해 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 슬프게 만들었나요 ? 좀 더 자세히 얘기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나도 내 나름대로 진로를 찾고 싶은데 내 뜻대로 안 되니까 . 그래서 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 질투하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 스스로 노력해서 합격한 건데 질투하니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"취업 문제로 친구와 오해가 생겨서 억울하시군요 .",
        "answer":"친구는 오해를 풀려고 하지도 않고 계속 피하기만 해서 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 미워하는 것 같아 슬프시군요 .",
        "answer":"나는 정당한 실력으로 합격한 건데 미움 받으니까 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"낮은 성적의 친구가 취업해서 속상하고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"졸업하자마자 취업하려고 죽어라 공부했는데 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"동네에서 친구가 제일 많으시군요 . 친구들과 잘 어울릴 수 있는 방법이 있나요 ?",
        "answer":"그냥 편안하게 먼저 말 걸어 주는 게 가장 중요하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어릴 때부터 같은 동네에서 지내셨군요 . 같은 동네에서 오래 살며 어떤 점이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"자식들과 떨어져 있어도 친구가 많아서 외로울 틈이 없지 . 오래오래 건강히 함께하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람들이 서로를 정말 아끼는군요 . 그 마을에 살면서 어떤 점이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"사람은 마음이 편한 곳에 있어야 행복한 법이니 이보다 좋을 수 없지 ."
    },
    {
        "question":"가장 재밌는 할머니라는 소문까지 나셨군요 . 재미있게 살 수 있는 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"내가 이렇게 즐기며 살 수 있는 이유는 내가 건강하기 때문이기도 하지 ."
    },
    {
        "question":"옛날부터 친해 비밀이 없으시군요 . 친구들과 오래 친하게 지내는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 비결보다는 긴 시간이 우리의 우정을 이렇게 만들어 주었어 ."
    },
    {
        "question":"동네 사람들이 정말 잘해주시는군요 . 잘 어울리기 위해 하는 노력이 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 노력을 하지 않아도 그냥 나를 좋아해 줘 . 이 사람들은 그래서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"청년들이 많은 것을 도와주는군요 . 청년들에게 고마운 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리도 청년들한테 맛있는 걸 많이 해 주려고 하지 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 잘 지내려 노력을 하셨군요 . 어떤 노력을 하셨는지 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"작은 것도 나눌 줄 알고 많은 시간을 함께 보내려고 노력해 . 항상 사람들을 만나려 하지 ."
    },
    {
        "question":"삼십 년 지기 친구시군요 . 할머니와 친구가 되어 어떤 점이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"할머니가 없었다면 나는 아마 외로워 우울증이 왔을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"색감도 잘 맞추시는군요 . 코디의 특별한 노하우가 있으신가요 ?",
        "answer":"그건 타고나야지 ! 나는 이 동네에서 내가 제일 멋진 할머니라고 자신할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"노래를 잘 부른다는 얘기를 많이 들으셨군요 . 노래 실력에 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"꾸준하게 노래하는 게 비결이라고 할 수 있지 꼭 입상을 하고 말겠어 ."
    },
    {
        "question":"다들 두려워할 정도로 아는 게 많으시군요 . 그 기억 중에서 어떤 것이 가장 좋으셨나요 ?",
        "answer":"행복한 일도 슬픈 일도 다 좋았지 . 정이 많이 들어서 이 동네를 떠날 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 있어서 기분이 좋으셨겠어요 . 다음 홍보는 어디가 좋을까요 ?",
        "answer":"방앗간을 홍보해 줄까 봐 . 사람들이 방앗간을 잘 찾지 않아서 장사가 잘 안되는 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"배려와 정이 넘치는 회사 분위기의 장점은 무엇인가요 ?",
        "answer":"회사에서 받는 스트레스 중 제일 큰 게 사람에 관련된 것이라던데 그런 게 없고 협업도 더 잘 돼 ."
    },
    {
        "question":"대단한 일의 비결이 뭔가요 ?",
        "answer":"특별히 클라이언트들의 백그라운드를 공부하고 접근한 게 도움이 됐던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 밖에도 어떤 복지가 제공되는지 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"일 년에 한 번 이 주짜리 휴가를 아무 때나 쓸 수 있는데 직원들이 그걸 아주 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님도 은퇴를 생각해 본 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"지금만 같으면 나는 은퇴할 날이 아직도 한참 남은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 능력에 걸맞은 대우를 받고 계신다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 그렇게 보람을 느끼니까 더 열심히 일할 동기 부여도 되고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 능력을 갖추고 있으시군요 .",
        "answer":"내 능력은 아주 뛰어나지 ."
    },
    {
        "question":"사업을 키울 수 있었던 노하우를 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"우리 가게의 평판과 만족도를 높이고 싶어서 부족한 점은 피드백도 받고 직원회의를 해서 늘 개선하고 있지 ."
    },
    {
        "question":"자신 있는 메뉴를 또 한 번 성공하셨군요 .",
        "answer":"응 . 반응이 아주 좋아서 다음 번에 또 해 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 인정해 줘서 기분이 좋으셨군요 .",
        "answer":"응 . 박수 받고 칭찬 받는 건 언제나 으쓱하면서 기분이 좋잖아 ."
    },
    {
        "question":"운동을 잘하는 사용자님을 똑 닮았군요 . 사용자님도 축구를 잘하셨나요 ?",
        "answer":"물론이지 . 나도 동네 조기축구에서 주전으로 활약하고 있는걸 ."
    },
    {
        "question":"젊음을 유지하는 나만의 비결에 자신감을 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로도 이렇게 젊고 건강하게 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 험한 말이나 행동을 보인 적이 없군요 . 그 비결이라면 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"화가 나더라도 상대방의 입장을 한 번 더 생각하고 차분하게 대화하려고 노력해 ."
    },
    {
        "question":"야무지고 성격도 좋은 자식들이 있어 기쁘시겠군요 . 자랑을 많이 하고 싶으시겠어요 .",
        "answer":"너무 남들 앞에서 자랑하는 게 아닌지 자제하려고도 하지 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 솔직한 모습을 보여주는군요 . 정직한 자녀로 키운 부모로서의 비결이 있나요 ?",
        "answer":"아이들의 말을 항상 귀 기울여 들어주지 ."
    },
    {
        "question":"어릴 적의 꿈을 현실로 만들기 위해 노력하고 있군요 . 따님이 교사가 된다면 기분이 어떠실까요 ?",
        "answer":"뿌듯하고 자랑스러울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"또래 친구들보다도 체력이 좋으시군요 . 체력을 관리하는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 되도록 잠을 많이 자려고 해 . 운동도 자주 하지 ."
    },
    {
        "question":"신뢰가 좋은 부부생활의 기반이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"아내에게 감사한 마음을 담아 좋은 선물을 사 주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 스스로 행복한 남자라고 생각하는 이유는 뭘까요 ?",
        "answer":"정직하고 현명한 아내를 두었기 때문에 그렇게 생각해 ."
    },
    {
        "question":"딸이 더 효도할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"딸이 생기면 좋을 것 같아서 적금 상품에도 가입했어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 어떤 점에서 확신하시나요 ?",
        "answer":"나는 아이들에게 칭찬을 해 주고 선물을 하는 데 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"밤새워서 열심히 공부하신 것이 자신감의 비결이군요 .",
        "answer":"응 . 다음에는 밤새우기보단 미리 꾸준히 공부해야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 사용자님의 영어 실력을 알아줘서 많이 기쁘시군요 .",
        "answer":"아는 동생한테도 영어를 가르쳐줘야겠어 . 그럼 내 공부도 되고 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"피아니스트가 되기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"콩쿠르도 나가보고 음악도 많이 들으려고 . 그럼 음악성도 좋아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"준비를 열심히 해서 좋은 예감이 드시는군요 .",
        "answer":"좋은 결과가 있었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"예를 들면 어떤 부분에서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"나와 내 아내는 서로 싸우더라도 꼭 그날을 넘기지는 않고 화해하지 ."
    },
    {
        "question":"결과가 좋을 거 같아서 행복하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 취업이 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 점수와 평판을 얻으셨군요 .",
        "answer":"승진하기 위해 노력을 많이 했거든 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 위한 선물을 사신다니 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"하고 싶은 일을 하게 되어서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"인맥이 좋으시군요 .",
        "answer":"인맥이 넓어서 두려움이 없어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떠한 부분을 더 신경 쓰실 건가요 ?",
        "answer":"저축 금액을 더 높여야 할 거 같아 . 그래야 은퇴 후에 걱정을 덜 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘됐군요 . 당신도 그분이 마음에 드셨던 거죠 ?",
        "answer":"응 . 나랑 대화가 잘 통하고 취미도 비슷해서 사귀게 되면 즐거울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친하게 지내기 위해 어떻게 다가가실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 전화번호 교환하게 ."
    },
    {
        "question":"좋은 분을 만나셨군요 . 곧 결혼하실 생각인가요 ?",
        "answer":"응 . 이삼 년 안에 결혼할 준비가 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"점차 나아지실 거라 믿어요 .",
        "answer":"꼭 목표를 이룰 거야 ."
    },
    {
        "question":"더 멋진 프러포즈를 하고 싶어서 그렇네요 .",
        "answer":"감동적인 청혼이라면 분명 그녀도 나와 결혼하고 싶어 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그분의 행동에서 호감이 느껴지시나요 ?",
        "answer":"응 . 자주 느껴 . 그래서 고백하려고 !"
    },
    {
        "question":"두 분은 정말로 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그래서 이제 결혼식장을 알아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"모임을 추진하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"서로 인생의 필요한 인맥들을 쌓으면 좋잖아 . 사람들 모이게 하는 데는 자신 있거든 ."
    },
    {
        "question":"이번 모임의 주최자셨던 거군요 ?",
        "answer":"맞아 . 다음에도 모임을 주최하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 애정에 대해 확신이 있으신 모습 정말 보기 좋아요 .",
        "answer":"일 등은 이번에 이사하면 독방을 갖기로 했어 . 꼭 일등 해서 내방을 갖고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사람을 만나는 걸 좋아하시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 ! 나는 사람들을 만나서 대화를 나누는 게 즐거워 . 새로운 친구를 사귀는 것도 좋고 ."
    },
    {
        "question":"지인이 자신의 대인 관계에 대해서 잘못 알고 있다고 보시는군요 ?",
        "answer":"그렇지 . 자기가 좋은 사람이라고 착각하고 있어 . 오히려 아주 무례한 사람인데 본인만 그걸 몰라 ."
    },
    {
        "question":"그럼 사용자님이 주도해서 모이자고 얘기해야겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들한테 연락해서 오늘 만나자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전망이 밝은 기업인가 보네요 . 투자에 성공하시면 하고 싶은 일이 있으세요 ?",
        "answer":"일단 수익이 나면 집 대출금을 상환하거나 연금에 가입하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 대단하시네요 . 앞으로 어떻게 살고 싶으세요 ?",
        "answer":"지금부터 더 바쁠 것 같아 . 그동안 해보지 못했던 많은 일을 하면서 여생을 보내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"평소에도 건강을 중요하게 생각하고 계셨군요 .",
        "answer":"한번 잃은 건강은 되찾기가 힘들잖아 . 평소에 관리하는 게 중요하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"평소에 운동을 열심히 해와서 자신 있으시군요 .",
        "answer":"그리고 나는 전혀 아프지 않아 . 이건 건강하다는 증거지 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대해 걱정이 하나도 없고 자신감 있어 보이세요 .",
        "answer":"연금 덕분에 노후가 든든해서 너무 좋다 ."
    },
    {
        "question":"경쟁력 있는 제안서에 많은 기대를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 앞으로도 제안서를 철저하게 분석해서 꼭 선정되도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 기업에 입사하실 계획이군요 . 다음 목표가 있나요 ?",
        "answer":"입사 후 삼 년 뒤에 대리가 될 계획이야 . 나라면 충분히 할 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 것이 어떤 것인가요 ?",
        "answer":"여행 다니며 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"운동과 식단까지 강한 의지를 갖고 계시는군요 .",
        "answer":"그날은 내가 제일 이쁜 신부가 될 거야"
    },
    {
        "question":"결혼 후 오 년의 공백 기간이 있으셨군요 .",
        "answer":"성별 상관없이 정말 사랑받는 아이로 키우려고 해 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람을 만날 거라는 확신이 있으시네요 . 좋은 사람은 어떤 사람인가요 ?",
        "answer":"나를 가장 아껴주고 믿어주는 사람이지 . 난 그런 사람과 결혼할 거야 ."
    },
    {
        "question":"노력의 결과가 좋아 다행이군요 .",
        "answer":"다음 과목도 잘 볼 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후를 위해 경제관리를 철저히 하신 것 같아요 ! 구체적으로 어떻게 덜 쓰셨나요 ?",
        "answer":"출퇴근을 할 때 차를 사지 않고 계속 대중교통을 이용했어 . 가끔 자전거를 이용하기도 했지"
    },
    {
        "question":"두 분의 우정이 아주 단단하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"우리는 어렸을 때부터 알았고 항상 서로 믿었거든 ."
    },
    {
        "question":"두려움도 있지만 사용자님의 일에 대한 자신감이 느껴져요 .",
        "answer":"열의 넘치는 태도가 제일 중요하다고 생각하거든 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 생각입니다 .",
        "answer":"이벤트 관련된 일을 하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"곧 취업 성공하시겠네요 . 면접은 어떤 방식으로 한대요 ?",
        "answer":"자기소개서 기반 면접인데 영어로 한대 . 난 영어도 자신이 있어 . 정말 이 회사 합격할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연인이 마음을 충분히 이해할 수 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이 사람도 나한테 그런 마음을 느끼고 있는 것 같아서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 프러포즈를 하는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"그녀가 제일 좋아하는 장소에서 그녀가 갖고 싶어 하던 선물을 주며 고백할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"저번 달에 일을 더 많이 하셨군요 .",
        "answer":"그래도 내 또래에 비하면 많이 버는 수준이라 만족하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 있으셔서 보기 좋아요 . 어떻게 그런 자신감을 유지하시나요 ?",
        "answer":"나야 노래도 잘하고 얼굴도 잘생겼으니까 . 어려서부터 길거리 캐스팅도 많이 당했어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈 하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"분위기 있고 조용한 레스토랑을 예약했어 . 저녁을 먹다 이야기를 꺼낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 금방 친해지는 성격인가 보군요 . 어떤 친구를 사귀고 싶으세요 ?",
        "answer":"나처럼 활기찬 친구였으면 좋겠어 . 공감을 잘해줄 수 있는 친구도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"이번 일이 잘 끝날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 많은 준비를 했으니까 분명 일이 잘될 거야 ."
    },
    {
        "question":"이유 있는 자신감이 정말 멋있어 보입니다 .",
        "answer":"고마워 . 앞으로도 더 열심히 살아가며 더 멋있는 스펙을 쌓을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 행복한 가정을 만들 수 있나요 ?",
        "answer":"일단 싸우면 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"자신 있어 하는 것을 보니 준비가 많이 된 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 당일날 긴장만 안 하면 좋은 결과 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 인연과 결혼할 수 있게 돼서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"이제 이 사람과 가정을 꾸릴 생각을 하니 내 인생이 너무 행복할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"면접을 잘 봐서 합격에 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"합격하면 뭐 할지 생각해야지 ."
    },
    {
        "question":"결혼하는 데 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 미래의 좋은 남편이 되도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"생명을 구하는 의사가 되고 싶으시군요 .",
        "answer":"이대로 열심히 공부해서 꼭 의사가 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"홀가분한 기분을 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"응 . 지금 아빠한테 한번 전화해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구들도 엄청 고마워할 것 같아요 .",
        "answer":"실제로 한 친구가 먼저 말 걸어줘서 고맙다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"많은 준비로 인해 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"좋은 결과가 있으면 좋겠네 ."
    },
    {
        "question":"명언이네요 . 자신감 있는 모습이 멋있으세요 !",
        "answer":"난 연애에 대해선 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 기뻐할 모습을 상상하며 사용자님도 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 얼른 친구 생일이 돼서 선물을 전달해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지처럼 자상한 남자를 만날 수 있다는 자신감이 있으시군요 . 자신감의 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"어렸을 때부터 사람 보는 눈을 키우려고 노력했거든 ."
    },
    {
        "question":"지인께서 도와주셨군요 . 어떤 선물을 해드리고 싶으신가요 ?",
        "answer":"지갑을 생각하고 있어 !"
    },
    {
        "question":"준비하는 과정이 재밌어서 더 자신감이 생기시는 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 너무 신나고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 쳐서 자랑하니깐 기분이 좋은가 보네요 .",
        "answer":"잘했다고 칭찬을 하면 앞으로 더 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 건강을 위해 더 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"지금 생각 중이야 . 정신건강을 위해 취미활동도 겸해서 댄스를 배울까 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 앞으로는 어떻게 하실 거예요 ?",
        "answer":"내 업무가 자신이 있는 만큼 정부 지원 과제에 도전해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 회사를 그만두셔도 바로 취업할 수 있으시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 취업이 당장 어렵더라도 단기 아르바이트라도 할 수 있을걸 ."
    },
    {
        "question":"마케팅에 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"응 . 나의 성격과 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손님에게도 가게에도 좋은 일이네요 ! 어떻게 하면 계속 매출이 늘 수 있나요 ?",
        "answer":"단골손님을 대상으로 마케팅도 해보려고 . 친구 소개 이벤트도 하고 ."
    },
    {
        "question":"정말 뿌듯하시겠어요 . 지금은 건강하신가요 ?",
        "answer":"지금은 아주 건강해 . 스스로 잘하는 아이니까 뭘 하든 잘 해내리라 생각해 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 많은 지지를 받고 있으신가 봐요 . ",
        "answer":"확실히 그런 것 같아 . 아무튼 정말 잘된 일이야 ."
    },
    {
        "question":"많은 사람이 연락을 주고 있군요 . 좋은 일이 있을 것 같은 기대감이 있으신 것 같아요 . ",
        "answer":"맞아 ! 이렇게 연락 주는 사람 중에서 만나 보고 싶은 사람도 있어 . 왠지 잘될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후의 계획을 완벽하게 세우셨군요 . 계획을 다 세우고 나서의 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"엄청 뿌듯했지 . 계획을 잘 이루어 갈 수만 있다면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"테니스를 새로 배우기 시작하셨군요 . 같이 운동하는 동료들도 있나요 ?",
        "answer":"친구 녀석들도 같이하면 좋을 것 같은데 영 말을 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 몇 시에 소개팅하시나요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 보기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 생활하셨나 보네요 . 어디로 가고 싶으세요 ?",
        "answer":"유람선 타고 먼 나라로 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"세계 여행을 가고 싶으신 거군요 . 준비는 하고 계셨나요 ?",
        "answer":"물론이야 . 열심히 절약해서 저축을 최대한 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"대단하십니다 . 어떤 목표라도 이루어 가실 거라 믿어 의심치 않아요 .",
        "answer":"지금처럼 계속 성과를 낸다면 임원도 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"유학 생활 내내 외로우면 어쩌나 걱정이 많으셨던 듯해요 .",
        "answer":"지금처럼 해나간다면 계속 친구들도 생기고 유학 생활도 훨씬 더 즐길 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 들어 더욱더 확실히 느끼셨나 봐요 . 그렇다면 어떻게 준비하면 좋을지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"매달 저축하고 노후를 위한 연금도 들어 두면 좋지 . 내가 이렇게 하고 있는데 미리 준비해서 든든해 ."
    },
    {
        "question":"정성을 엄청 많이 쓰셨네요 . 좋은 아빠가 되려는 방법은 어떤 것인지 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"한둘이 아니지만 하나만 언급하자면 오냐오냐하지 않는 부모가 되는 것이래 . "
    },
    {
        "question":"오래전부터 가족이 많은 집안을 꿈꾸셨던 거군요 .",
        "answer":"응 그래서 난 반드시 빨리 결혼해서 아이를 많이 출산하고 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"꼭 예상과 같은 결과가 나오길 바랄게요 .",
        "answer":"적자든 흑자든 업무 스트레스는 크게 줄 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 마음가짐이네요 . ",
        "answer":"자신감이 붙으니 재미있네 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부한 자신을 믿으시는군요 !",
        "answer":"하루에 진짜 열 시간씩 했어 . 이번에 안 될 리가 없어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력하고 계시는군요 .",
        "answer":"이번에는 정말 아이가 생길 거라는 확신이 들어 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트가 잘 진행되어야 할 텐데요 .",
        "answer":"응 ! 내가 가장 잘하고 지금까지 해오던 업무라 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 얘기를 많이 꺼낸 남자친구가 곧 프로포즈를 할 거라는 생각에 기쁘시군요 . ",
        "answer":"저녁에 근사한 식당을 예약해 놨더라고 . 그리고 나한테 줄 선물이 있대 ."
    },
    {
        "question":"일의 시작이 순조로우시군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 왠지 잘 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자신감 있는 모습이 보기 좋아요 .",
        "answer":"고마워 . 더욱더 힘이 나서 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구에게 프러포즈할 생각에 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"고급 레스토랑에서 밥을 먹은 후 꽃다발과 반지를 주며 프러포즈를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"장기자랑을 준비하셨군요 . 어떤 건가요 ?",
        "answer":"성대모사인데 이거 듣고 안 웃는 사람이 하나도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"준비가 잘 되어서 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"이대로만 하면 합격할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나한테 넘어오지 않는 사람이 없다고 생각하시군요 . ",
        "answer":"누구나 날 좋아하거든 !"
    },
    {
        "question":"문제 풀이까지 하셨다니 정말 자신감이 넘치시겠어요 .",
        "answer":"무슨 문제든 여러 번 풀고 해설까지 해보면 완벽하게 이해가 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"계획대로 잘 되었군요 . 정말 대단하세요 .",
        "answer":"그러길 잘 한 것 같아 . 시간도 절약하고 자신 있는 것만 더 잘하게 되고 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력한 만큼 모의고사를 잘 볼 수 있었나 봐요 . 축하드려요 .",
        "answer":"그런데 아직 결과가 나온 건 아니라서 살짝 긴장 돼 ."
    },
    {
        "question":"노력한 결과가 좋아서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"성적표가 빨리 나오면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"축하해요 ! 엄마께서 엄청 기뻐하시겠네요 .",
        "answer":"축하해줘서 고마워 ! 다음에도 꼭 좋은 성적 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험에 자신이 있으셔서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"성적표 나올 날이 기다려져 . 그런데 전교 일등을 못하면 실망할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이번 시험 점수에 대해 정말 기대가 되실 것 같아요 .",
        "answer":"점수가 잘 나올게 분명해 . 너무 기쁠 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 자신이 있으신 것 같네요 . 집에 가셔서 컨디션 조절 잘 하세요 .",
        "answer":"시험 잘 보려면 오늘은 일찍 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 그렇게 좋으시다니 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"다른 운동 없이도 매일 걸어 다니면서 성인이 될 때까지 건강 유지할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대단해요 ! 좋은 대학의 원하는 학과에 진학하면 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"부모님께서도 좋아하실 게 분명해 . 나를 엄청 자랑스럽게 여기실 거야 ."
    },
    {
        "question":"만점을 받기 위해 더 할 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"체력 훈련 등을 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"확실하게 백 점을 맞으려면 어떠한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"컨디션 조절을 하면서 열심히 공부하고 있어 .이번에도 백 점을 맞겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님에 기대에 부응하시려면 어떠한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"공부할 땐 열심히 하고 학교에선 집중해서 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 노력을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"학교와 학원 그리고 집을 오가면서 예체능 공부를 열심히 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"둘 중 더 잘 맞는 방법으로 선택하는 것이 좋겠어요 .",
        "answer":"음 . 아무래도 친구들과 함께 공부하는 것이 더 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하시려면 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 안자고 열심히 수업 듣고 자습을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 결과를 내시려면 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들보단 덜 놀고 좀 더 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"물론이죠 . 선택한 것을 더 잘하기 위한 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"수학이랑 과학을 좀 더 열심히 공부 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 좋은 성적을 내려면 무슨 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부 시간을 더 늘리고 열심히 공부해야겠어 . 난 자신 있어 !"
    },
    {
        "question":"요령이 생기셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"성적이 오르니 영어공부가 재미있어 졌어 . 더욱 열심히 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼나지 않으시려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"사실대로 말하고 다음부턴 열심히 해서 성적을 올려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보통 무엇을 하며 어울리세요 ?",
        "answer":"대화하는 게 제일 좋은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증 내지 않게 어떤 노력을 하실 건가요 ?",
        "answer":"화를 참는 방법을 배우고 화가 나면 가족들에게 혼자 있을 시간을 달라고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"자식들도 미련 없이 날 떠나보내 주었으면 좋겠군요 .",
        "answer":"내가 죽어도 평안하게 자식들이 살 수 있게 유산도 많이 남겨두고 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"삶에 미련이 없으시군요 .",
        "answer":"내 주변은 다 날 잘 보내주었음 좋겠어 . 그리고 내 주변 지인들 또한 그럴 거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"평소에 탁구 같은 실내 스포츠를 배우고 싶었는데 이참에 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어갈수록 가벼운 운동을 하는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"마침 가볍게 관절에 무리는 안가는 운동을 찾고 있던 셈이었어 . 간단한 실내 스포츠를 시작해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 체력을 떨어지지 않게 하는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"지금처럼 꾸준히 운동하면서 건강 보조제도 챙겨 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"기력을 보충해주는 음식들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 사는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"여생엔 봉사하며 나누며 기부하는 삶에 최선을 다하면서 살 계획이야"
    },
    {
        "question":"지금은 건강 관리를 안하고 계시는군요 .",
        "answer":"건강 보조제만 챙겨 먹는데 앞으로는 간단한 운동도 챙기려고 ."
    },
    {
        "question":"일등을 하기 힘들었군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"나는 정말 노력했어 . 그래서 일등이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"죽음에 대해 생각하셨군요 .",
        "answer":"근데 지금은 절대 죽고 싶지 않아 . 건강하게 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"싸울 일이 없는 가족이군요 .",
        "answer":"앞으로도 계속 행복한 가족이고 싶어 난 늘 배려하는 마음을 잃지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"상대방을 위해 노력하시는군요 .",
        "answer":"앞으로도 주변인들을 위해 노력할거야 . 그러면 난 더 행복해지거든"
    },
    {
        "question":"학폭위에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"괴롭히던 친구들의 만행을 사실대로 이야기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님께서 많이 도와주셨군요 .",
        "answer":"선생님께 나를 믿어주셔서 감사하다고 꼭 인사를 드리러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로는 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 따돌리는 일은 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"전학을 가게 되어 다행이네요 .",
        "answer":"앞으로는 새 친구들을 사귀어서 학교 끝나면 그 친구들과 함께 집에 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들은 어떻게 퇴학을 당하게 되었나요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드렸는데 내 말을 믿어주셨어 . 선생님께 정말 감사해 ."
    },
    {
        "question":"힘든 친구를 도와주셨군요 .",
        "answer":"다음에도 학교폭력으로 또 고통받으면 지금처럼 꼭 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"학폭위에서 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"거짓 없이 솔직하게 이야기해서 가해자들이 꼭 처벌을 받게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 계속 즐거운 마음으로 학교를 다닐 수 있을까요 ?",
        "answer":"새 친구들을 사귀어서 매일 같이 수다를 떨면서 등교할 거야 ."
    },
    {
        "question":"병 상태가 심각하지 않군요 . 돈이 많이 들지 않아서 다행이에요 .",
        "answer":"그래서 가족들에게 경제적으로 부담을 주지 않아도 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"목표를 이루셨네요 .",
        "answer":"응 . 아프지 않는 게 제일 좋겠지만 아파도 걱정은 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 십 년 이상 젊게 나오는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"몇 년째 요가를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 추가적으로 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"노후자금을 늘릴 수 있게 안전한 투자처를 고민해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사의 주가가 오를 수밖에 없군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"차트를 보고 저점 매수기회를 포착할 거야 ."
    },
    {
        "question":"미리 정보를 입수하여서 다행이시고 기쁘시군요 . 지금의 기분을 유지하기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 온 가족이 함께 외식을 하려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에 하실 수 있는 것이 있나요 ?",
        "answer":"앞으로 난 희망찬 생활이 계속 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 소비를 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나는 이제 나만을 위해 돈을 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사기꾼들의 행동이 이해되지 않으시군요 . 어떻게 해야 사기꾼들에게 속지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"사기꾼들의 행동을 막는 것도 중요하지만 개개인이 경각심을 가지는 것도 중요해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일들을 해보고 계신가요 ?",
        "answer":"수영도 배우고 여행을 다니며 사진도 많이 찍고 있어 . 아주 보람찬 시간이지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에는 어떤 일들을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"은퇴 후에는 보다 즐겁게 할 수 있는 일들을 하고 싶어 . 지금부터 차차 계획해나가려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 제일 먼저 사고 싶으신가요 ?",
        "answer":"집에서의 여가시간을 보낼 때 사용할 컴퓨터를 사고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노년을 어떻게 잘 즐길 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제는 주변 눈치 보지 않고 나를 위해 살아야지 . 하고 싶었던 것들을 맘껏 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈을 어떻게 사용하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"사람마다 다르겠지만 나에게는 내가 하고 싶은 것들에 아끼지 않는 것이 가장 좋은 방법이야 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜어서 다행이에요 . 어떤 노년생활을 꿈꾸시나요 ?",
        "answer":"이제까지는 앞만 봤다면 주변을 둘러보며 천천히 누리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 이유로 그렇게 생각하게 되셨나요 ?",
        "answer":"어렸을 때 가난해서 아파도 병원을 못 갔어 . 이제 이런 걱정을 하지 않아도 돼 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"정을 나누는 동네들이 많아지려면 사람들이 어떤 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"서로를 믿고 응원해야지 . 담장만 높이지 말고 ."
    },
    {
        "question":"살면서 좋은 친구를 만나기 위해서 노력할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"사람을 만날 때 마음을 열고 먼저 다가가려고 노력해보는 것이 중요해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 오래 알고 지내던 친구들인데 도와줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 알아주지 않아 서운하시군요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"좀 서운하긴 한데 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 선물을 해야 아내 분이 가장 기뻐하실까요 ?",
        "answer":"좋은 화장품을 사줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구 분들이 많이 부담스러워하지 않을까요 ?",
        "answer":"아무래도 싼 음식을 낼 때는 같이 나눠서 계산해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선택이 사용자 분에게 가장 좋은 선택일까요 ?",
        "answer":"한 번 해봐야겠어 . 이번에도 분명히 성공할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가게와 회사 중 어느 것이 사용자 분에게 더 이로울까요 ?",
        "answer":"가게를 차려야겠어 . 회사 생활은 이제 진저리가 나 ."
    },
    {
        "question":"전에 비슷한 상황이 있었을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"더 샀지 . 근데 주가가 안 올라서 손해를 봤어 . 그냥 더 사지 말아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하며 살아가고 싶으신가요 ?",
        "answer":"운동도 하고 맛있는 것도 먹으면서 지낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 조언하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"인생을 어떠한 방식으로 살아가야 되는지 조언하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하길 가장 원하시나요 ?",
        "answer":"전자기기를 좀 배워보고 싶어 . 아직까지는 잘 못 다루겠거든"
    },
    {
        "question":"언니한테 도움이 되기 위해 무엇을 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"저녁에 시끄럽지 않게 내가 일찍 자는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 평소 기계를 고치는 작업을 했었군요 .",
        "answer":"동생이 오면 고장 난 내 컴퓨터를 보고 문제점을 확인한 후 바로 고쳐줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"오빠에게 도움이 되고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"최대한 게임에 집중할 수 있게 오빠 방을 내가 정리해 주는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"엄마한테 최선을 다하는 모습을 보여주고 싶군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마가 시키지 않아도 내가 먼저 학교 숙제를 끝내 놓는 것이 가장 좋은 방법일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 일을 하여 승진할 아빠를 행복하게 해 드리기 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"내 용돈을 모아 선물을 사 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 곳으로 이사 가서 예쁘게 꾸미기 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"이사 가기 전에 물품들을 구매하기 위해 용돈을 모으는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동생이 좋은 점을 닮아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"강한 집중력이 동생 공부에 분명 도움이 될 거라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 단골을 잃지 않도록 도움을 드리고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"식당을 청소하고 식탁과 의자를 미리 정돈해 놓는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학에 갈 수 있도록 성적을 올리기 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"매일 할 일을 정리해서 자기 전까지 다 마치는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"더 많은 것을 재미있게 배우고 싶군요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"새로운 책을 찾아 알지 못했던 내용을 읽어보는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요리에 재미를 느끼시나 보군요 . 언니에게 더 많이 배우기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"언니가 요리를 할 때 옆에서 지켜보고 영상을 찍어 돌려보면서 배우는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘 보셨다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"만약 떨어지더라도 내용을 기억하고 있으니까 또 시험 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이직에 성공해서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"앞으로 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 프로젝트에 성공하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"모두 열심히 한 덕에 성공할 거라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"모두 고생이 많았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이디어 회의에 강한 자신감을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 시야를 넓혀서 더 창의적으로 발전해 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"그렇다면 정말 뿌듯할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"빨리 취업을 원하시는군요 .",
        "answer":"취업까지 계획대로 잘 하게 되면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"다들 열심히 일하시는군요 .",
        "answer":"맞아 그렇기 때문에 자부할 수 있는 거야 ."
    },
    {
        "question":"대기업에 부담감을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"나는 그냥 중소기업에 취업해서 열심히 일하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어려서부터 달리기에 강한 자신감이 있으시군요 .",
        "answer":"앞으로도 잘 뛰고 건강하려면 퇴근하고 더 열심히 달려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"열심히 운동해서 우승까지 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"준비한 것도 다 보여주고 정말 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"붙었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 더 건강해지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"계획한 대로 식단 관리도 열심히 하고 운동도 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"노래 가사까지 맞추려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노래를 들을 때마다 가사를 더 집중해서 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 바다를 많이 좋아하셨나 봐요 .",
        "answer":"수술이 잘 될 확률이 반반이라는 데 꼭 잘돼서 같이 바다에 가자고 할 거라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 많이 걱정하시는군요 . 어떻게 하면 지금 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 아내랑 산책하면서 많은 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 걱정을 덜려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"검진표를 가져다가 보여주고 이제 걱정하지 말고 즐겁게 살자 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 따님이 걱정을 더실까요 ?",
        "answer":"같이 수영장 데이트를 해야겠어 . 그럼 걱정하지 않을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"전에도 이런 적이 있으셨다면 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"많은 대화를 나누고 일을 조금 줄이겠다고 했어 ."
    },
    {
        "question":"내가 피곤해서 밥을 먹고 바로 눕는다는 걸 알게 되었군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"먹고 눕지 말아야겠어 . 건강해지려면 그러지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들이 정상적으로 회복하지 못할 거라고 의심하고 있군요 .",
        "answer":"사람의 의지로 안 되는 것은 없다고 믿어 . 재활 치료도 잘 받고 꾸준히 운동을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"떠오르는 글들 때문에 창작하고 싶으시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내가 직접 쓰다가 정 안되면 아내나 자식들에게 대신 써달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 걱정을 많이 하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 심각한 수준이 아니라는 것을 계속 알려주고 안심시켜 주어야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 할 때 정직함을 느끼셨나요 ?",
        "answer":"장사를 하며 외국산을 속이지 않고 표시했는데 꾸준히 유지해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선물을 받았을때 주변 사람들이 좋아하시던가요 ?",
        "answer":"작은 음료수를 선물해주려고 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 행복한 노후가 될까요 ?",
        "answer":"아내와 함께 여행을 다니려고 계획 중이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 말을 해야 그들에게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"힘들면 서로 돕고 지내라는 말을 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떨 때 자녀가 행복해하나요 ?",
        "answer":"맛있는 것을 좋아해서 오랜만에 집에 오면 해주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 회사를 잘 이끌 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좀 더 사회를 알아보려고 노력중이야 ."
    },
    {
        "question":"얼마큼 운동해야 무리가 가지 않을까요 ?",
        "answer":"내가 힘들지 않을 정도로만 하려고 노력중이야 ."
    },
    {
        "question":"그래도 주변 분들이 모두 좋아하신다는 건 매력이 많으신 분 같아요 .",
        "answer":"그냥 편안하게 먼저 말 걸어 주는 게 자장 중요하더라고 . 나이 들어 보니 ."
    },
    {
        "question":"계속 고향에서 살고 계셨던 거네요 .",
        "answer":"친구가 많아서 외로울 틈이 없지 . 앞으로도 오래오래 건강하게 살다 갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 마을 분들과 지내셔서 기쁘신것 같아요 .",
        "answer":"당연하지 ! 사람은 마음이 편한 곳에 있어야 행복한 법이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 즐거운 생활을 하시는 것 같아요 .",
        "answer":"내가 이렇게 즐기며 살 수 있는 이유는 내가 건강하기 때문이기도 하지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 친구들과 오래 친하게 지낼 수 있는 비결이 있나요 ?",
        "answer":"특별한 비결보다는 긴 시간이 우리의 우정을 이렇게 만들어 주었어 ."
    },
    {
        "question":"그런 분들과 잘 어울리려 특별히 노력하시는 것도 있나요 ?",
        "answer":"특별한 노력을 하지 않아도 그냥 나를 좋아해 줘 . 이 사람들은 그래서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"청년들이 있어 기쁘신것 같아요 .",
        "answer":"요즘 청년들은 노인들과 어울리려 하지 않는데 우리 동네 청년들은 틀려 ."
    },
    {
        "question":"어떤 노력을 하셨는지 알려주실 수 있나요 ?",
        "answer":"작은 것도 나눌 줄 알고 많은 시간을 함께 보내려고 노력해 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 옆집에 살고 계셔 행복하겠어요 .",
        "answer":"그럼 ! 명순 할머니가 없었다면 나는 아마 외로워 우울증이 왔을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"정말 많은 비밀을 알고 계실 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 이 동네를 떠날 수 없어 . 정이 많이 들었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기쁨을 유지 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 노인정사람들한테 내가 천식에 대해 많이 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더 좋은 관계를 위해 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 과일들을 챙겨서 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아플 때 의지할 수 있는 사람들이 있다는 게 정말 좋은데 내가 표현을 하기 어렵군요 . 더 돈독한 관계를 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 병실 사람들한테 음료수를 하나씩 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"차기 회장을 위해 준비할 게 뭐가 있는지 생각 중이군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 먼저 다른 회원들에게 솔선수범을 보여서 좋은 이미지를 쌓아놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로도 건강을 유지 할 수 있을지 생각했군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"항상 운동을 해서 몸을 잘 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기쁨을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"날 좋아해주는 마을사람들한테 많이 베풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 유지하기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"우리 아들한테 고마운 진심을 전할 거야 ."
    },
    {
        "question":"며느리에 대한 확신이 있으시군요 . 좋으시겠어요 .",
        "answer":"나도 우리 며느리한테 항상 고맙다고 말해주고 반찬도 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 좋은 감정을 어떻게 하면 유지 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리 손자들에게 정말 고맙고 사랑한다고 얘기해줄래 ."
    },
    {
        "question":"더 돈독한 관계를 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 그 박 씨 할머니를 많이 챙겨줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고마운 마음을 전할 수 있는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 버스기사한테 손수 만든 갓김치를 선물해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 보답을 해주는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내일 요구르트 아주머니를 만나면 내일은 정말 고맙다고 얘기해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남겨질 사람들이 슬퍼하지 않길 바라시는군요 . 그렇게 되기 위해 가장 좋은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"남은 사람들을 위한 편지를 써야겠어 . 작은 선물들도 함께 ."
    },
    {
        "question":"김 씨 할머니에게 도움을 주고 싶으시군요 . 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"머리는 이미 빠졌으니 잘하는 가발 가게나 소개해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 관리를 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"의사 선생님과 상담을 해서 이것저것 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 관리를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"매일 건강 추이를 기록해서 모이면 많은 도움이 된다고 하더라고 . 나도 매일 기록해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"희망을 전하는 방법으로 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"책과 강의로 내 이야기와 정보를 나누면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 어떤 걸 해주고 싶으신가요 ?",
        "answer":"가족들 다 모여서 캠핑하자고 해야겠어 . 고기는 내가 쏴야지 !"
    },
    {
        "question":"더 잘 관리하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 다시 검사를 받아보고 상담해서 더 철저하게 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 관리를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님과 다시 꼼꼼하게 상담받아보고 시키는 대로 잘 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 하면 위로와 감사한 마음이 잘 전해질까요 ?",
        "answer":"수건에다가 직접 예쁜 꽃을 자수 놓아 돌려야겠어 . 누구든 꽃과 정성이 담긴 선물은 좋아하니까 ."
    },
    {
        "question":"좋은 분위기의 회사로 인해 복이 많다고 느끼시고 계시군요 .",
        "answer":"아주 좋아 . 행복한 기분이지 ."
    },
    {
        "question":"직원들을 관리하는 일은 어떤 것이 있나요 ?",
        "answer":"직원 복지를 신경쓰는 편이야 ."
    },
    {
        "question":"능력 발휘를 제대로 할 수 있는 기회가 생겼네요 .",
        "answer":"이전 회사는 내 능력을 못 알아본 거야 . 후회하게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"능력을 인정받는다는 것은 쉽지 않은 일인데 대단하시네요 .",
        "answer":"일할 맛이 나는군 !"
    },
    {
        "question":"좋은 능력을 가지고 있으시군요 .",
        "answer":"내 능력은 아주 뛰어나지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 일을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"더 큰 프랜차이즈로 키우는 게 목표야 ."
    },
    {
        "question":"직원들과 어떤 분위기 속에서 일하시나요 ?",
        "answer":"대화가 많고 편하게 의견을 주고받을 수 있는 분위기지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 계속 유지하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"서로 애정 표현을 아끼지 말고 해줘야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"외모 외에도 성격이 정말 좋다고 생각하시는군요 . 그런 딸을 위해 해줄 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"자랑스러운 우리 딸한테 저녁에 통화해서 사랑한다고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 신뢰감을 유지하기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"서로 믿고 거짓이 없도록 대화를 자주 해야지 ."
    },
    {
        "question":"나의 세심한 행동에 아들이 고맙다는 표현을 많이하는군요 . 좋은 엄마가 되기 위해 앞으로 또 노력할 점이 있나요 ?",
        "answer":"지금도 그래왔지만 앞으로 더 아들과 대화해서 서로 이해하고 사랑을 나누려고 ."
    },
    {
        "question":"계속 어려 보이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 매일 달리기를 하고 있는데 운동을 계속해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애견사업에 관심이 생기신 거군요 .",
        "answer":"관심 있다기보다 돈이 될 거 같아서 . 난 잘 해낼 거 같거든 ."
    },
    {
        "question":"주도적인 사업을 시작하셔서 정말 기쁘시군요 . 어떤 부분이 가장 자신 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 우리 둘의 아이디어가 매우 뛰어나다고 생각해 . 아이디어를 실현시키면 분명 성공할 거야 ."
    },
    {
        "question":"사업 계획을 실천하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"아직 고민 중이지만 조만간 결정해야겠지 . 지금의 자신감이라면 해낼 수 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"장기 프로젝트를 하게 되셨군요 . 좋은 기회를 잡으신 거 축하 드려요 .",
        "answer":"장기 프로젝트라서 조금 걱정도 되지만 잘 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대단하세요 . 이 좋은 기분으로 무엇을 가장 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"일단 다음 프레젠테이션을 준비해야겠어 . 다음에도 이번처럼 잘 해내야지 ."
    },
    {
        "question":"해고당할까 봐 신경 쓰였던 이유가 있나요 ?",
        "answer":"나이는 많은데 일 잘하는 젊은 친구들은 계속 들어오니까 불안했었는데 이제는 아니야 ."
    },
    {
        "question":"정말 상상불가네요 ! 예쁜 연예인을 골고루 닮았네요 !",
        "answer":"내 동생은 키도 커서 세계적인 모델이나 배우도 가능할 것 같은데 ?"
    },
    {
        "question":"네 정말 부럽네요 . 사용자님도 키가 크신가요 ?",
        "answer":"아직은 아닌데 . 나도 아빠처럼 키가 커지기 위해 운동을 열심히 하고 있지 !"
    },
    {
        "question":"그렇군요 ! 어머니께서 젊으시면 또 어떤 장점이 있나요 ?",
        "answer":"음 우리 엄마는 유행어도 많이 알고 계시고 아이돌 노래도 같이 들어주셔 ."
    },
    {
        "question":"멋지네요 . 형보다 특별히 점수가 높은 과목이 있나요 ?",
        "answer":"다른 과목보다도 수학은 내가 형보다 훨씬 잘 하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋있네요 . 사용자님도 그림 그리기에 흥미가 있나요 ?",
        "answer":"나도 누나처럼 그림을 잘 그리고 싶어서 노력 중이야 . 누나는 나의 우상이야 ."
    },
    {
        "question":"와 멋지네요 ! 형이 어릴 때부터 만능선수였군요 !",
        "answer":"맞아 ! 체대에서 우리 형을 탈락시키면 체대에서 인재를 놓치는 격이지 ."
    },
    {
        "question":"친구 분을 위로해주시다니 멋진 친구네요 !",
        "answer":"나는 우리 부모님과 누나도 나를 많이 도와주셔 . 우리 가족은 다른 집보다 진짜 화목한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"타고난 달리기 재능이라니 . 부러워요 .",
        "answer":"대단하지 ? 앞으로 달리기 연습을 꾸준히 해서 우리 학교 모든 형 누나를 이겨볼 테야 !"
    },
    {
        "question":"정말 그 맛이 궁금해지네요 . 어머니께서 음식점을 차리실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 우리 엄마한테 한번 물어볼게 ."
    },
    {
        "question":"저런 . 친구들이 많이 부러워하겠군요 .",
        "answer":"괜히 친구들한테 미안하더라 . 부모님 덕분에 내가 맘껏 먹고 배울 수 있다는 걸 그동안 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"멋지네요 . 좋은 형을 두셔서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 우리형이 최고야 줄넘기도 잘하고 완전 멋있어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 관계로 나아가기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 그녀의 취미가 뭔지 알아봐서 공감대를 형성해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 거짓말하지 않는 믿음을 주는 관계가 되기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 우리의 관계에 얼마나 기뻐하는지 알려주면 좋을 것 같아"
    },
    {
        "question":"감동적인 순간을 계속 기억하게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"프러포즈 순간을 촬영해서 기념일마다 보면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"배 운동을 많이 하셨군요 .",
        "answer":"모임에 나가면 친구들이 질투를 하기도 하는데 은근히 기분이 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"비결은 식단과 운동이군요 .",
        "answer":"지금은 마라톤 나가는 것을 목표로 열심히 준비하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"많이 먹어본 만큼 자부심이 있으시군요 .",
        "answer":"이번에 효과를 봤다는 친구도 있어서 속으로는 조금 흡족하네 ."
    },
    {
        "question":"따님이 아내 분 탓을 하는 일이 생길까 봐 걱정하시는군요 .",
        "answer":"딸아이 지금도 충분히 괜찮아서 괜찮을 것 같아 . 괜한 걱정할 필요 없지 ."
    },
    {
        "question":"타고난 건강을 계속 유지하기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"지속적인 관리와 정기적인 병원 진료가 중요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 계속 유지하기 위한 비결은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"꾸준한 자기 관리가 제일 중요하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"친구들에 비해 더 건강하셔서 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"내가 건강해야 가족들도 즐거운 거니까 앞으로도 잘 관리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"보양식을 꾸준히 먹어 건강을 유지하셨군요 .",
        "answer":"주변 지인들에게 권했는데 다들 몸이 아주 가벼워졌다고 얘기를 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 예방을 위해 어떤 것들을 더 관리하면 좋을까요 ?",
        "answer":"담배를 피운 지 좀 오래됐는데 이제 금연까지 성공하면 더할 나위 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금과 같은 기분을 유지하려면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"운동과 더불어서 주기적으로 피부 관리를 받아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하기 위해 실천할 수 있는 또 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"면역력에 유산균과 버섯이 좋다고 해서 꾸준히 먹어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"체력을 기르는데 또 어떤 것들을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"먹는 것과 더불어 매일 일정 시간 동안의 운동이 도움이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다시 아프지 않으려면 하실 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"몸에 좋은 음식들로 먹고 하루에 한 시간씩 운동을 꾸준히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이것을 유지할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지속적으로 조깅을 하면서 건강을 관리하면 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지속적으로 유지하는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"체계적인 관리법을 세워서 매일매일 점검을 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 대단하시네요 . 그렇게 할 수 있었던 원동력이 뭔가요 ?",
        "answer":"팀원들과의 원활한 소통과 융화라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하기 위해 어떤 준비를 하고 계세요 ?",
        "answer":"컴퓨터 관련 공부를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 투자하면 좋을까요 ?",
        "answer":"투자 전문가의 도움을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 적극적으로 주식투자를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"예적금에 묶어둔 자산을 주식으로 돌려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 친구의 권유로 투자하신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 이번이 처음이지만 성공할 거라고 확신해 ."
    },
    {
        "question":"편하시겠어요 . 고마운 마음을 어떻게 표현하고 싶으세요 ?",
        "answer":"지금 아들에게 전화해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 이 상황에서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"가족들에게 알려야겠어 . 다들 병원비를 걱정하고 있을 테니 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 . 이 상황에서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"오늘 아내가 좋아하는 요리를 사가서 아내에게 고마움을 표시하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"행복으로 볼 때 가장 부자라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 . 아들과 딸에게 전화를 걸어 고마움을 표현하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"우선은 당뇨 치료비로 쓰고 남은 돈으로는 아내와 여행을 다녀올 거야 ."
    },
    {
        "question":"노력을 인정받으신 것 같아서 기분이 좋으시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 이렇게 열심히 살아서 인정받도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"며느리에게 고마운 마음이 드시는군요 . 그럼 이 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리에게 고맙다고 전화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 부모에게 잘해서 기분이 좋으시겠어요 . 이 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들에게 지금까지 잘 챙겨줘서 고맙다고 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더 높은 곳으로 올라가길 원하시는군요 .",
        "answer":"돈을 많이 벌면 살기 편하니까 . 행복하길 바라 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 좋아서 평가가 문제 없을 것이라 자신하는군요 . 비결이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람의 업무도 신경쓰면서 도와주는게 내 비결이지 ."
    },
    {
        "question":"막히는데 하나 없이 술술 풀어나가서 보람을 느끼셨군요 .",
        "answer":"면접도 잘해서 면접관들이 좋은 인상을 받은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 OO님의 영어실력을 알아줘서 많이 기쁘시군요 .",
        "answer":"아는 동생한테도 영어를 가르쳐줘야겠어 . 그럼 내 공부도 되고 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님도 멋진 분 같아요 . 여기서 이런 말씀도 나누시잖아요 .",
        "answer":"그렇게 좋은 사람은 아니야 ."
    },
    {
        "question":"건강한 것도 정말 좋은 복을 타고나는 것 같아요 .",
        "answer":"그래도 주변 사람들도 건강했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 정말 다행이에요 !",
        "answer":"지금은 포도 농장에 나가도 될 정도이니 멀쩡해 ."
    },
    {
        "question":"담배를 피운 적이 없다니 정말 대단해요 !",
        "answer":"중간에 나쁜 유혹도 있었지만 참았어 ."
    },
    {
        "question":"회사 다니실 때 일을 잘 하셨나 봐요 .",
        "answer":"일을 잘하기도 하고 열심히 하기도 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 대단하신 것 같아요 .",
        "answer":"대단하다는 말을 들으니 내가 부끄럽구먼 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 힘들어할까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내가 힘들지 않도록 옆에서 계속 지켜봐 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 가족들이 사용자님을 걱정할까 봐 걱정되시는군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에서 잘 지내고 있다는 문자를 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 힘들어하실까 봐 마음이 아프시군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 옆에서 더 오래 아내를 지켜줄 거야 . 건강관리를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"고혈압이라는 병이 아드님에게 없어서 좋으시겠어요 . 다른 병도 없게 하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"건강검진을 삼 개월에 한 번씩 받으면서 아들과 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족 분들이 잘 견뎌낼 거라고 믿으시는군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"병마와 싸우다 지더라도 가족들이 슬프지 않게 행복하게 눈을 감을 거야 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 되긴 하지만 마을이장이 다음 주에 웃으면서 나타나길 바라시는군요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"마을 이장의 집에 찾아가서 안부를 전할래 ."
    },
    {
        "question":"동생분이 쾌차하시길 바라요 . 동생분이 간암으로 끄떡 없으려면 어떤 걸 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"간암에 좋다는 것을 옆에서 해줄 거야 . 동생이 외롭지 않게 ."
    },
    {
        "question":"친구 분은 암에 안 걸리시길 바라시는군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"금연얘기를 하면서 내가 담배를 많이 펴서 암에 걸렸다는 사실을 알리면 금연을 하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"아내분과 사용자님이 동년배중에서 제일 건강 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 건강검진과 몸에 좋은 습관을 만들 거야 . 나는 아내를 옆에서 더 오래 보고 싶으니까 ."
    },
    {
        "question":"여물을 안 먹었을까 봐 소가 걱정되시는군요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"어서 가서 소 상태를 확인하고 여물을 줄래 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께서 사용자님이 만드신 보양식을 드시고 회복하면 좋겠어요 .",
        "answer":"만약 입맛에 안 맞으면 다시 만들어줄 거야 . 아내가 원하는 모든 걸 해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 방법을 찾아보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"가끔씩 운동과 등산을 하고 몸에 좋은 보조제도 꼬박꼬박 이제 챙겨먹어야할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 죽음에 대해 함께 나눠보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"자식들에게 죽음에 대해 이야기하면서 마음도 비워볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 치료비 문제로 자녀 분들에게 기대지 않아도 되는 건가요 ?",
        "answer":"얼마 전에 한 투자가 성공해서 꽤 큰 목돈을 벌었거든 ."
    },
    {
        "question":"그거 참 불행 중 좋은 소식인 것 같아요 .",
        "answer":"돈 걱정 없이 치료에만 매진 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 폐를 끼치지 않을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 건강관리를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 걱정 없이 치료만 받으실 수 있어서 다행이에요 .",
        "answer":"다른 걱정 하지 않고 치료만 받을 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 경제적 부담을 주지 않으셨군요 .",
        "answer":"여기서 남은 인생을 행복하게 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 관리를 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"내일부터 운동을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 개선시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 더 많이 벌어와야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 계속 유지하려면 어떤 것에 중점을 둬야 할까요 ?",
        "answer":"별 걱정안해 . 어차피 다 알아서 잘할 테니까 ."
    },
    {
        "question":"요양병원에 가고 싶으시군요 . 그러면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이야기를 해보도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래도 규칙적이니 좋지 않을까요 ?",
        "answer":"수면 시간이 짧아지니 오후에 졸려서 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 .  관찰력이 뛰어나신 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 주변에서 조금만 바뀌어도 금방 눈치채곤 해 ."
    },
    {
        "question":"학우들의 의견이 반영돼 실현 가능한 공약이로군요 .",
        "answer":"네 . 그리고 지지자들과 교내에서 적극적으로 홍보 유세를 펼치고 있어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시나요 ?",
        "answer":"우리 엄마는 누구에게도 자신감 있게 당당하게 잘하시는 모습을 보면 부럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 많아 자부심이 크신 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 다들 빨리 만나고 싶어 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 잘 이겨낸 아내가 괜찮을 거라고 생각하시는군요 . 상황이 더 좋아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"내가 옆에서 계속 지켜봐 줄 거야 . 아내가 힘들지 않게 ."
    },
    {
        "question":"건강했던 아내여서 병을 이겨낼 거라고 생각하시는군요 . 상황이 더 좋아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"나도 옆에서 더 오래 아내를 지켜줄 거야 . 건강 관리를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"아들이 고혈압을 겪을까 봐 걱정이 많으셨군요 . 상황이 더 나아질 방법이 혹시 있을까요 ?",
        "answer":"건강 검진을 삼 개월에 한 번씩 받으면서 아들과 오래 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 씩씩하게 받아들일 거라 생각하시는군요 . 그렇게 자신하는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"씩씩하게 살자고 항상 가족들과 얘기했었어 . 그러니까 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"마을 사람이라는 이유로 챙겨줘서 이장이 좋은 사람이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다음에 올 때는 챙겨가라고 선물이라도 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"챙겨주는 동생이 고마우시군요 . 고마운 마음을 어떻게 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"네 덕분에 산다고 꼭 안아주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"서로 잘 챙겨서 담배를 끊을 수 있다고 보시는군요 . 잘 챙기는 비결이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"서로 친하기도 하고 필요할 때는 봐주지 않는다는 걸 잘 알고 있거든 ."
    },
    {
        "question":"아직 서로를 아주 사랑하시는군요 . 그 비결이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"평생 서로를 존중하면서 살았어 . 서로 배려하면서 사랑을 이어갈 수 있었지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일하는 청년회 사람들이 믿음이 가시는군요 .",
        "answer":"퇴원하면 청년회 사람들한테 선물이라도 챙겨줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요리 솜씨가 좋은 아내가 먹고 싶은 음식이 있냐고 물어봐서 기대를 하시는군요 .",
        "answer":"전부 먹어서 아내를 기쁘게 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 방법을 찾아보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"가끔씩 운동과 등산을 하고 몸에 좋은 보조제도 꼬박꼬박 이제 챙겨먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 죽음에 대해 함께 나눠보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"자식들에게 죽음에 대해 이야기하면서 마음도 비워보려고 ."
    },
    {
        "question":"돈을 꾸준히 모은 방법을 알려줄 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 내 자식들에게 이 노하우를 알려주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 운동하시나요 ?",
        "answer":"아무래도 체력을 관리할 나이이니까 하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따로 관리하신 게 있나요 ?",
        "answer":"영양제를 잘 챙겨먹으니까 확실히 다른 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"승진으로 월급도 오르나요 ?",
        "answer":"나이가 쉰이 넘었는데 많이 오르지 ."
    },
    {
        "question":"가족 모임을 소중히 여겨 만족스러우시군요 .",
        "answer":"다른 집 아이들은 부모님이랑 같이 있기 싫어한다고 주변에서 다들 부러워해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 존중하고 계신가요 ?",
        "answer":"서로가 잘 해낼거라 믿어 의심하지 않지 항상 ."
    },
    {
        "question":"신념과 열정을 가지고 내린 결정이었는데 보람이 없어 퇴직을 생각하시는군요 .",
        "answer":"지금 회사에서 직급은 낮지만 성과가 뛰어났으니 경력직으로 이직할 수 있을거야 . "
    },
    {
        "question":"어릴때부터 뭐든 잘 해와서 결혼을 해도 남편과 사이좋게 아이를 잘 키울 수 있을것같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내 가정을 이루면 든든하고 매일 즐거울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 취미들인가요 ? ",
        "answer":"난 특히 운동을 좋아해 . 수영과 태극권을 수십 년 전부터 했었거든 .  피아노와 바이올린 연주 그리고 데생 하는 것도 좋아해 . 나를 가장 흥분시키는 건 집 꾸미는 거고 ."
    },
    {
        "question":"집도 준비하고 경제적으로 여유가 있으시군요 .",
        "answer":"앞으로 신혼생활을 어떻게 할까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남자에게 관심이 없는 아내가 나는 사랑해 주는 것을 느낄 수 있어서 아내를 굳게 믿으시는군요 .",
        "answer":"당연하지 . 나는 아내만 사랑해 ."
    },
    {
        "question":"강제로 모임에 참석하게 하는 것을 바꾸시려는군요 . ",
        "answer":"인간 관계도 중요하지만 모임의 목적에 맞는 활동을 하려고 ."
    },
    {
        "question":"부부간에 삶의 가치관이 일치해서 그렇군요 .",
        "answer":"그렇지 . 무엇이든 함께 잘 헤쳐나갈 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 자신이 있으시군요 .",
        "answer":"행복은 내가 찾는 거지 . 결혼도 내가 잘하면 되는 거 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"이번 면접은 자신 있으시군요 .",
        "answer":"계속 실패만 하다가 드디어 빛을 발하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어머니 취향에 맞는 이벤트를 준비해 좋아하실 것이라고 확신하는군요 .",
        "answer":"너무 부담스럽지 않는 선에서 옷과 신발과 가방을 구매했어 . 그리고 평소 드시고 싶다고 말씀하신 유명한 식당을 예약했지 . 선물 드린 옷을 입으시고 식사를 하러 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"얼굴이 잘생겼다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내년쯤에 결혼해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"상대에게 어떻게 다가가면 좋을까요 ?",
        "answer":"상대에게 너무 부담스럽지 않고 가볍게 다가가서 호감을 주는 게 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"프로젝트를 실수 없이 성공적으로 끝마치기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"혹시 놓친 부분이 없는지 여러 번 재검토할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 말에서 큰 힘을 얻으셨겠네요 . 그래서 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"사촌 형이 셰프니까 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"항상 반에서 일 등을 하다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그동안 배웠던 어떤 수학 문제라도 다 풀 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 핸드폰을 사주셔서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"빨리 학교에 가서 친구들에게 자랑하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 행복하게 지내시길 바라는군요 .",
        "answer":"자식들에게 유산도 많이 남기고 내 보험금도 도움이 되면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생의 어떤 점을 가장 자랑하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내 동생은 다방면으로 뭐든지 잘해 ! 앞으로도 무슨 일이든지 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"매우 잘생기셨나 보군요 . 평소에도 많이 그런 소리를 듣나요 ?",
        "answer":"내가 잘생긴 건 세상이 다 알아 . 난 그래서 늘 행복하지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 모두 점잖고 온유하셔서 자랑스러우신 것 같네요 .",
        "answer":"많은 친구들이 좋은 사람들이라 나는 행복한 사람인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친절하고 좋은 분이라고 생각하는군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내가 실수를 해도 항상 친절하게 알려주셔서 난 행복해 ."
    },
    {
        "question":"회사의 인재라고 생각하시는군요 . 좀 더 자세히 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"새로운 프로젝트도 내가 하게 될 것 같아 . 인정받는 것 같아 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"상을 받을 만큼 잘하시는군요 . 잘하는 비법이 있으신가요 ?",
        "answer":"원래 잘했던 것 같지만 연습도 정말 열심히 해서 이룬 결과라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"수업이 끝나면 친구랑 같이 떡볶이도 먹으러 가고 노래방에도 놀러 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 지금처럼 기쁜 마음을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"방학이 끝나도 계속해서 열심히 운동할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 다가가려면 무엇을 먼저 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 내 이름을 얘기하고 나에 대해 소개를 해야겠어 . 친구들을 많이 사귈 거야 !"
    },
    {
        "question":"가해자들이 퇴학당해 기쁘시겠어요 . 어떻게 퇴학을 당하게 되었나요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀을 드렸는데 내 말을 믿어주시고 나를 지지해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 적게 나오셨다니 축하드려요 . 어떻게 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"줌바 댄스를 계속 하려고 ."
    },
    {
        "question":"자전거와 등산을 하시는군요 .",
        "answer":"이대로만 쭉 하면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 대한 자신감이 느껴지는 것 같아요 .",
        "answer":"앞으로도 잘 챙겨 먹고 운동 해야지 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하려면 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"소식을 하려고 . 밥을 적게 먹는 게 좋다네 ."
    },
    {
        "question":"건강을 유지하는 나만의 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"좋은 정보가 있으면 메모해두곤 해 ."
    },
    {
        "question":"우엉으로 요리를 해서 손주를 먹이셨군요 . 건강 음식을 맛있게 하는 나만의 비법이 무엇인가요 ?",
        "answer":"서점에서 요리책을 사는 습관이 있어 ."
    },
    {
        "question":"신체 나이가 십 년 이상 젊게 나오는 비결이 있으신가요 ?",
        "answer":"몇 년째 요가를 하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"부지런히 식단을 준비할 수 있는 비결이 있나요 ?",
        "answer":"나야 매일 운동을 하니까 몸이 가볍지 ."
    },
    {
        "question":"항암 치료를 통해 정상으로 회복되셨군요 .",
        "answer":"의사 말 잘 듣고 운동도 열심히 한 덕분인 것 같아 . 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"회복이 빠른 비결에 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"매일 산책하고 건강한 식단으로 잘 챙겨 먹었지 ."
    },
    {
        "question":"건강함을 유지할 수 있는 비결이라도 있으신가요 ?",
        "answer":"매일 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 건강을 유지할 수 있으세요 ?",
        "answer":"운동을 하고 꼭 스트레칭을 해줘 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 그렇게 식구들하고 잘 지내시나요 ?",
        "answer":"그냥 서로 이해하고 좋게 대해주니까 그런 거 아닐까 싶어 . 부모님도 잔소리 안 하고 나도 부모님 말씀 잘 듣고 말썽도 부리지 않으니까 ."
    },
    {
        "question":"공부에 자신감이 붙은 모습 보기 좋네요 . 어떻게 열심히 공부하면 좋은 대학에 입학할 수 있을까요 ?",
        "answer":"매일 수업한 거 다시보고 문제 많이 풀어서 점수 잘 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"가장 좋은 성적을 거두시다니 좋은 일이군요 .",
        "answer":"다음에 더 잘 봐서 최고치를 찍어야지 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 당신이 편안하다니까 흡족해요 .",
        "answer":"그렇구나 . 그렇다면 너도 평안한 거겠지 . 너도 나처럼 행운이어야 돼 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들에게 불편하다고 이야기 해 봤나요 ?",
        "answer":"어찌 그래 . 나보다 몇 배는 더 큰 애들한테 ."
    },
    {
        "question":"현재 불안하신거군요 .",
        "answer":"나 모르게 뒷담하는건 아닐까 걱정되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 스스로에 대해서 굉장히 믿고 있는 것 같네요 .",
        "answer":"아주 어렸을때부터 하고 싶던 일이라 내 생각은 확고해 ."
    },
    {
        "question":"저까지 기분이 괜찮아지네요 . 앞으로 더 올리실 수 있어요 !",
        "answer":"응 내가 꼭 더 올려서 다시 얘기해줄게 ."
    },
    {
        "question":"시험에서 잘못하지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"헷갈리는 단어 위주로 몇번 더 되풀이해서 외워야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그거 좋은 아이디어네요 ! 잘 되실 거에요 .",
        "answer":"어제도 숙제 하느라 밤을 샜어 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 소식이네요 . 축하드려요",
        "answer":"고마워 현재 처럼만 하면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로 양보하고 이해하려는 노력 보기 좋아요 .",
        "answer":"그래 고마워 ."
    },
    {
        "question":"점수 향상을 위해 어떤 방식으로 노력하셨나요 ?",
        "answer":"맨날 책상에 앉아서 계획표대로 생활했어 ."
    },
    {
        "question":"이번에도 조정할 생각인가요 ?",
        "answer":"내가 조정하면 아마 두 시간도 안돼서 서로 화해할껄 ?"
    },
    {
        "question":"지금과 유사하게 자신하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"미루지 않고 공부에 매진하고야 말 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 이다음에 하면 좋겠는게 있으신가요 ?",
        "answer":"글쎄 그냥 앞으로도 이렇게 즐거우면 좋겠어"
    },
    {
        "question":"맞아요 . 학교폭력은 조그마한 관심만으로도 해결이 되기도 하니까요",
        "answer":"이제부터 열심히 친구들에게 관심을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 그래도 이제 후련하고 좋아 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 화목함을 자신하는 연유가 있나요 ?",
        "answer":"우리 집에선 큰 소리 난 적이 일절 없거든 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력은 진짜 일어나선 안되는 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 나도 절대 함께하지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"어찌 존중하고 계신가요 ?",
        "answer":"서로가 잘 해낼거라 믿어 의심하지 않지 늘 ."
    },
    {
        "question":"많이 자신하시나 보내요 .",
        "answer":"그럼 내 재능은 이게 확실해 ."
    },
    {
        "question":"참 든든한 지원군이시군요 .",
        "answer":"나도 우리가족들을 많이 아끼고 사랑할려고 해 ."
    },
    {
        "question":"준비하는 과정들도 다 즐겁다고 하시니 지금 정말 행복하신 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 예비 신부도 나하고 너무 잘 맞아서 이 사람과 함께라면 어떠한 문제라도 이겨낼 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"평소에 자주 먹던 간식은 어떤 것들이 있었나요 ?",
        "answer":"우리 팀원들이 자주 먹는 집에서 주문해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"좋은 예감이 들어맞아서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"좋은 결과를 알려줄 수 있어서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 사과를 받아줘서 다행이네요 .",
        "answer":"다시는 친구를 오해하지 않으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"이젠 은퇴 후에도 걱정이 없겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 관리를 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"꾸준히 운동을 하는 것이 최고겠지 ."
    },
    {
        "question":"가족들 모두 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"가장으로서 면이 좀 설 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족 간 좋은 관계가 학교에서 교우 관계에도 좋은 영향을 미쳤군요 .  ",
        "answer":"그런 셈이지 ."
    },
    {
        "question":"일에서 최고가 되고 싶으신 거군요 .",
        "answer":"잘해서 승진도 빨리 하고 성공하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"취업을 못 하실까 봐 걱정이 많으셨군요 .",
        "answer":"직장도 내가 원한 곳이고 집과도 가까워서 맘 편히 다닐 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연락이 끊어진 친구를 식당에서 우연히 만나다니 정말 신기한 일이네요 .",
        "answer":"둘 다 너무 놀라고 기뻐서 우리도 모르게 소리를 질렀어 . 주말에 다시 만나기로 했고 ."
    },
    {
        "question":"스위스에 가보고 싶은 아내를 위해 신혼여행으로 스위스를 가시는군요 . 아내를 위해 어떤 걸 해주고 싶으세요 ?",
        "answer":"스키를 탈 예정이야 . 아내가 스키를 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"아내를 위해 꽃을 준비하시는군요 . 케이크는 어떤 케이크를 준비하시나요 ?",
        "answer":"고구마 케이크를 살 거야 . 아내는 고구마를 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"임신 과정이 쉽지 않으셨군요 . 그래서 더 기쁘신 것 같네요 .",
        "answer":"그런가 ? 내가 너무 설레발인 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"다이어트 보조제가 아니라 꾸준한 운동이라니 정말 부지런하신 것 같아요 .",
        "answer":"처음엔 귀찮아도 하면 할수록 중독이 되는 것 같아 . 몸이 달라지는 게 느껴지게 되면 더욱 열심히 하게 되고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 취미를 공유하며 시간을 보내니 더욱 소통이 잘 되는 것 같군요 .",
        "answer":"응 . 이렇게 무엇이든 잘 통하는 남자를 만난 건 정말 행운이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 ! 청혼을 많이 기다리셨나요 ?",
        "answer":"응 맞아 . 얼른 결혼 계획을 짜서 결혼하고 싶어 . 그리고 아이도 낳고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"약도 꾸준히 드시고 식단도 조절해서 드셨군요 . 또 어떤 기분이 드세요 ?",
        "answer":"의사 선생님을 만나면 감사하다고 말씀드릴 거야 . 그리고 똑같이 고생하는 사람을 만난다면 내 팁을 알려줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"비상금이 생긴 거군요 .",
        "answer":"내가 사용하고 싶은 곳에 사용할 수 있게 되었으니 든든하고 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"가족이 걱정해줘서 기쁘셨군요 .",
        "answer":"그러니 힘들어도 열심히 노력해서 힘든 상황을 이겨내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 고생하셨으니 달콤한 휴식을 취할 생각이군요 .",
        "answer":"우선 영화를 마음껏 볼 거야 . 코로나 때문에 멀리 여행 가는 건 어려우니까 ."
    },
    {
        "question":"큰 산을 넘은 기분이셨겠네요 . 이런 벅찬 기분을 동료들과 나누고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"서로 협력해서 이룬 건데 이제 시간적 여유가 생겼으니 자세한 대화를 나누고 싶어 . 회식을 한번 할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걸 제일 먼저 해보고 싶으세요 ?",
        "answer":"차 타고 바다로 드라이브가기 ."
    },
    {
        "question":"정말요 ? 옆에서 배우는 게 많았다니 좋은 친구를 두셨군요 .",
        "answer":"응 . 나도 옆에서 많이 보고 배운 만큼 친구가 결혼하고도 계속 행복하게 잘 살았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"상금은 어디에 사용하실 건가요 ?",
        "answer":"일부는 빚 탕감에 쓰고 나머지는 여행을 갈 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"대단하세요 . 그렇게 힘든 일이 중간에 있었는데도 해지를 하지 않으셨군요 .",
        "answer":"중간에 힘들 때도 남편과 서로 격려하고 했었는데 드디어 만기가 되었으니 얼마나 기쁜지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"회사 측에서 상훈 님을 좋게 평가했군요 . 정직원 되기까지 힘들지 않았나요 ?",
        "answer":"힘든 것도 있었지만 정직원 될 수 있을까 걱정 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 시간이겠네요 . 푹 쉬다 오세요 . ",
        "answer":"맛있는 것도 많이 먹고 잠도 잘 자려고 . 요즘 인간관계로 너무 스트레스를 받았거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하다니 정말 멋있어요 . 왜 그런 생각을 했나요 ?",
        "answer":"나를 위해 부모님이 많은 희생을 하셨거든 ."
    },
    {
        "question":"저도 언젠가 투자에 뛰어들 수도 있으니 그 말 명심해야겠네요 .",
        "answer":"나는 자식한테도 작은 것부터 투자해보길 추천하려고 노후를 대비하는데도 이게 꽤 도움이 돼 ."
    },
    {
        "question":"정말 훈훈한 이야기이네요 .",
        "answer":"아직 온기가 남아있는 것 같아 기분이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"성격이 맞는 친구와 함께 놀러 다닐 수 있다는 점이 좋군요 .",
        "answer":"친구랑 하루빨리 놀러 가고 싶어 . 어딜 가든 즐거울 거야 ."
    },
    {
        "question":"다시 한번 축하드려요 . 오늘 승진 기념으로 회식하시나요 ?",
        "answer":"오늘 밤에 회사에서 축하한다는 의미로 회사 직원들과 회식하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"분실한 가방을 돌려받는 게 쉽진 않아서 잘못되었을까 봐 가슴을 졸였군요 .",
        "answer":"연락처를 알아보고 음료라도 사서 고마움을 전하려고 . 정말 십년감수한 기분이야 . "
    },
    {
        "question":"이제야 실감이 나시는군요 . 지금을 기분을 만끽하세요 .",
        "answer":"일이 힘들 수도 있지만 즐거울 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"전 회사보다 연봉이 많아서 더욱 행복하시군요 .",
        "answer":"이직하려고 정말 노력했는데 해내서 너무 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 오랫동안 행복하게 지내고 싶으시군요 .",
        "answer":"좋은 추억을 가족들과 많이 쌓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"무릎 건강이 회복되어서 훨씬 수월하게 다니실 수 있어 행복해 보이세요 ! ",
        "answer":"물론 자주 가보긴 했지만 그것보다 가벼운 등산이 무릎관절에 좋다는 이야기를 유튜브에서 보고 집 앞 야산에서 꾸준히 걸었던 것이 효과가 좋았나 봐 ."
    },
    {
        "question":"한 달 뒤 결혼식에 대한 기대가 가득하시군요 .",
        "answer":"그래서 앞으로 한 달 동안은 사람도 많이 만나게 될 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"이번 기회로 친구와 더욱 가까워지셨군요 .",
        "answer":"응 . 다음 해에 또 놀러 가기로 했어 !"
    },
    {
        "question":"면담을 통해 동료의 마음을 돌리는 데 성공하셨군요 .",
        "answer":"같이 오래 일해서 가족과 동료이고 도움을 많이 받았기에 노력을 했지 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 어떤 선물을 해드릴 건가요 ?",
        "answer":"부모님께서 받으시면 좋아하실만한 선물로 준비했어 !"
    },
    {
        "question":"간호사는 매우 매력적인 직업이군요 .",
        "answer":"그런 여자친구가 생겨서 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 부서장의 칭찬에 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"당연하지 . 이제 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"포기하지 않아서 더욱 성취감이 있군요 .",
        "answer":"주말에 실컷 드라마 보며 스트레스 풀고 쉬어야지 ."
    },
    {
        "question":"새로운 가족이 생겨 행복하시군요 . 어떤 점이 특히 좋으신가요 ?",
        "answer":"그냥 존재 자체만으로도 너무 행복하고 좋아 . 지금 기분을 잘 기억해야지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 젊다고 하니 많이 기쁘신 것 같네요 . 낮게 나온 이유가 뭘까요 ?",
        "answer":"평소에 잘 먹고 운동도 꾸준히 해서 그런가 봐 . 앞으로도 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이와 함께 시간을 보내 즐거우신 것 같아요 . 어떤 점이 좋으셨나요 ?",
        "answer":"아이에게 추억을 많이 쌓아준 것 같아 너무 뿌듯하고 행복해 ."
    },
    {
        "question":"가족 기념일이라 행복하시군요 . 어떤 점이 특히 좋으신가요 ?",
        "answer":"가족 기념일엔 다 같이 모여서 얘기도 하고 맛있는 것도 먹을 수 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 승진보다도 아들의 승진 소식이 더 기쁘게 느껴지셨군요 .",
        "answer":"얼굴에서 웃음이 가시질 않네 . 이래서 자식 키우는 건가 봐 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 ! 그 돈으로 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"일부는 다시 재투자하고 일부는 가족들과 맛있는 거 먹으러 가야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분과의 문제가 잘 해결되어서 정말 다행이네요 . 앞으로 그 친구분과 어떻게 지내면 좋을까요 ?",
        "answer":"친하게 지내지는 못하겠지만 불편한 관계로 지내고 싶지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"고생 많으셨어요 . 다들 기뻐하시겠어요 .",
        "answer":"응 근데 이제 승진한 만큼 책임도 커져서 조금 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"어렵게 끝낸 과제에 기분 좋은 평가까지 받아서 행복하시겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 한참 낮아진 자존감도 회복되는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"진실이 밝혀져서 정말 홀가분하시군요 . 이제 친구들과 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"같이 점심도 먹고 재미있는 이야기도 나누고 싶어 . 그동안 못했었거든 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 성적이 오른 비법이 있었나요 ?",
        "answer":"예습과 복습을 철저히 했던 것이 성적 향상에 주요 원인인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 가는 여행이라 기분이 더 좋으시겠어요 . 언제 가는지 여쭤봐도 될까요 ?",
        "answer":"며칠 안 남았어 . 이번 주 주말에 여행을 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"오래 짝사랑한 분과 연인이 되어 실감이 나지 않은 상황이시군요 .",
        "answer":"맞아 오래 기다려왔던 관계인 만큼 최선을 다해 깨지지 않도록 해야지 ."
    },
    {
        "question":"딸이 사용자님을 많이 존중하는 것 같아요 . 딸에게 고마운 감정을 표현했나요 ?",
        "answer":"많이 표현하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼으로 행복한 가정을 만들고 싶으신가 봐요 .",
        "answer":"나의 미래에 대한 생각에 웃음이 절로 나 ."
    },
    {
        "question":"일하시느라고 무리하셨나 보군요 . 혹시 재발 위험은 없는 것인가요 ?",
        "answer":"당분간 한 달 간격으로 검사하고 반년 동안 꾸준히 관리하면 훨씬 좋아질 것이라고 해 . "
    },
    {
        "question":"쉽지 않은 일인데 정말 잘 관리하신 것 같군요 .",
        "answer":"평소 생활 속의 운동을 입버릇처럼 말하면서 틈만 나면 운동을 한 것이 도움이 된 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"너무 기쁘시겠어요 ! 추가 이익금은 어떻게 쓰실 예정이세요 ? ",
        "answer":"여유가 생겼으니 내년에 결혼하는 딸에게 더 큰 선물을 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 고생을 하셨네요 . 어떤 치료를 받으셨는지요 ?",
        "answer":"열심히 물리치료도 받고 스트레칭도 했더니 효과를 본 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"건강을 챙기시게 된 계기가 되셨겠네요 . 요즘은 어떻게 건강을 챙기게 되나요 ?",
        "answer":"날마다 걷기 운동을 한 시간씩 꾸준히 하고 있어요 ."
    },
    {
        "question":"정말 특별한 결혼 소식을 전달받았군요 !",
        "answer":"예비부부 서로가 교인을 배우자로 원해서 소개해줬어 ."
    },
    {
        "question":"이 기쁜 소식을 누구와 가장 먼저 공유했나요 ?",
        "answer":"주변에 나에게 많은 도움을 준 사람들에게 가장 먼저 알렸어 ."
    },
    {
        "question":"결혼의 비법이 무엇인가요 ?",
        "answer":"그 사람과 내가 서로 존중하면서 사랑한 게 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"취직하면 용돈을 제일 먼저 드리고 싶었나 보네요 . 축하드려요 .",
        "answer":"응 . 나도 이제 부모님 용돈 드릴 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 해 주고 싶으세요 ?",
        "answer":"먼저 옷을 선물할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선물을 받으면 주로 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"고마워서 밥을 사주거나 했어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 준비는 어떻게 하실 계획이에요 ?",
        "answer":"남자친구랑 하나씩 차근차근 준비해야지 . 남자친구가 날 많이 맞춰주기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구와 하고 싶은 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"같이 농구나 하고 싶다 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 용돈도 드리고 적금도 드신다니 . 정말 좋은 계획이에요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로는 열심히 일하면서 돈을 많이 벌 거야 ."
    },
    {
        "question":"조카를 만나면 어떤 걸 가장 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"한번 안아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 친구분들을 두셨네요 .",
        "answer":"완전 감동 받았어 . 친구들한테 더 잘해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋으시겠어요 . 식사는 어디서 할 예정인가요 ?",
        "answer":"이번에 새로 연 회사 앞 레스토랑에 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분 좋은 만남이었던 것 같아 다행이네요 .",
        "answer":"응 . 행복한 시간을 보냈어 ."
    },
    {
        "question":"그 노력이 결실을 맺었나 봐요 .",
        "answer":"그래서 지금 하늘을 나는 것처럼 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 면접 준비를 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 친구들이랑 공부해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"취업이 돼서 정말 기쁘시군요 . 취업 후 계획이 있으실까요 ?",
        "answer":"열심히 일해서 갖고 싶은 걸 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"데이트할 생각에 설레시는군요 .",
        "answer":"내일 만나서 고백받아주려고 ."
    },
    {
        "question":"커플이 되어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 앞으로 남자친구한테 잘해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"생일날 일하시기 마음이 내키진 않으시지만 생일을 챙겨주니 한결 낫다고 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 그래도 이 정도면 좋은 회사 같아 . 앞으로 열심히 다녀 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아이가 생기고 나서 삶의 의미를 찾으셨군요 .",
        "answer":"응 삶에 의욕이 생겼어 . 아이를 위해서라면 뭐든 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 기념으로 옷을 사러 가기로 했군요 .",
        "answer":"응 . 나 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"정말 행복할 것 같아요 . 나와 맞는 친구를 만나는 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"대화를 많이 해봐야 나랑 잘 맞는 친구를 만날 수 있는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구와 함께 있으면 긍정적으로 바뀌는 것 같아 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 친구를 통해서 나도 긍정 에너지를 줄 수 있는 사람이 되려고 ."
    },
    {
        "question":"원하는 직장에 들어갈 수 있었던 비결이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"매일 아침 꾸준하게 취업 준비를 한 게 도움이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘실 것 같아요 . 첫사랑과 결혼할 수 있었던 비결이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"문제가 있을 때마다 솔직하게 대화하려고 한 게 비결이 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"다시 중학생이 된 것 같아 정말 좋았을 거 같아요 . 카페에서 어떤 것을 할 때 즐거우셨나요 ?",
        "answer":"카페에서 우리가 좋아하는 크로크무슈를 먹을 때 가장 즐거웠어 !"
    },
    {
        "question":"외모가 이상형인 사람을 만나기 앞서 가슴이 떨릴 만큼 설레시군요 .",
        "answer":"응 너무 신나 ! 얼른 내일이 됐으면 좋겠다 !"
    },
    {
        "question":"노력하신 게 결과로 나타나 저도 기뻐요 .",
        "answer":"지인을 통해 대기업에 취업하게 돼서 감사한 마음으로 선물해드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"생일도 기분 좋은데 서프라이즈까지 정말 행복했겠네요 .",
        "answer":"다음에 나도 똑같이 서프라이즈 해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 더 좋은 일들이 가득하실 거예요 .",
        "answer":"고마워 ! 직장가서도 열심히 하겠어 !"
    },
    {
        "question":"좋은 선생님이네요 . 감사를 어떻게 표현하실 거죠 ?",
        "answer":"선물하나 사드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"철들고 본격적으로 공부를 시작하는군요 .",
        "answer":"오늘 저녁에 맛있는 소고기 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고생 끝에 낙이 온다더니 멋진 성과를 이루셨네요 .",
        "answer":"모처럼 팀장님이 팀원들에게 소고기를 사주신다네 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 어떤 일을 계기로 사이가 다시 좋아지셨나요 ?",
        "answer":"응 . 내가 요즘 비티에스 음악을 좋아하는데 딸아이랑 그 얘기 하다가 보니까 자연스럽게 가까워졌네 ."
    },
    {
        "question":"미리 준비를 잘해놓으셨네요 .",
        "answer":"많지는 않지만 그래도 노후에 내 힘으로 살 수는 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연봉 협상이 잘 되었나 보네요 . 정말 잘 됐어요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 맛있는 것도 사 먹고 저축 금액도 올려서 얼른 집 장만할 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떤 운동을 하세요 ?",
        "answer":"면역력을 높일 수 있는 운동을 많이 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 운동을 하시나요 ?",
        "answer":"근력 운동도 하고 걷기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"많이 고생하셨겠네요 .",
        "answer":"친구가 너무 힘들었어 . 가족들도 고생하고 ."
    },
    {
        "question":"정말 열심히 사셨네요 . 대단하세요 . 앞으로의 계획은 있으신가요 ?",
        "answer":"봉사도 하고 취미 활동도 하면서 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 그 결과를 당연하게 보상받으셨으니 보람 있으시겠어요 .",
        "answer":"더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이래서 힘들어도 자식 키우는 보람이 있나 봅니다 .",
        "answer":"그러게 . 돌이켜 보니 우리 아이는 어려서도 크게 말썽 한번 안 피우고 수월하게 키운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"코로나에 모두 어려울 때인데 자녀분도 매우 기뻐하겠어요 .",
        "answer":"응 . 너무 기뻐서 하늘을 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그동안 고생 많으셨습니다 . 이제 하고 싶은 것이 많으시겠어요 .",
        "answer":"이제부터 다 하려고 ."
    },
    {
        "question":"아들이 영어와 수학 점수를 잘 받아서 기쁘시군요 . ",
        "answer":"응 . 그래서 뭐라도 원하는 것 하나는 사 주려고 . 비싼 것이라도 말이야 ."
    },
    {
        "question":"평소 마음에 담아 두셨던 물건이라 더욱 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"우리 딸이  아르바이트로 돈을 모았다니 더욱 의미가 있는 선물인 것 같아 . 고맙기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"진심 어린 축하를 받으셨다니 더욱더 기쁘시겠어요 . 첫 월급으로는 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"부모님께 용돈을 드리고 싶어 . 나를 위한 작은 선물도 사고 싶고 ."
    },
    {
        "question":"과정은 쉽지 않았겠지만 결과가 좋아 정말 다행이에요 .",
        "answer":"맞아 . 고맙게도 그 친구가 먼저 손을 내밀어 줘서 대화할 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"대단하시네요 . 평소 건강 관리를 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"평소 운동 게을리하지 않아서 어느 정도 자신이 있긴 했어 ."
    },
    {
        "question":"계속 교제해서 진지한 관계로 이어가고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"응 . 이제 재혼해도 될 때인 것 같아 . 혼자 지내는 것도 지쳤고 ."
    },
    {
        "question":"주식 투자로 성공해 노후 준비에 큰 도움이 되었군요 .",
        "answer":"오늘은 저녁에 가족들과 근사한 외식을 하러 가야지 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 기다리고 있겠군요 .",
        "answer":"그렇겠지 . 이제 퇴원하면 몸 관리 잘해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"기분 무척 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그럼 . 내가 이겨서 밥을 사기로 했지 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 보고 싶었겠어요 .",
        "answer":"정말 보고 싶었지 ."
    },
    {
        "question":"메달 색을 어떤 건가요 ?",
        "answer":"금메달이야 ! 평영까지는 이 등이었는데 자유형에서 역전했지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 다른 직원들은 뭐라고 하나요 ?",
        "answer":"다른 직원들도 모두 신이 났어 . 생각지도 않은 돈이 생겼으니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이제 혹시 출산예정일까지 계획이 있으신지요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 아내와 저녁에 좋은 식당에 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 건강을 위해 어떻게 노력하고 계신가요 ?",
        "answer":"항상 건강을 챙기려고 영양제를 많이 챙겨 먹어 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 축하드려요 !",
        "answer":"앞으로도 더욱 분발해서 다음 프로젝트도 성공적으로 마무리해야지 !"
    },
    {
        "question":"가까운 곳으로 가서 더 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 자주 가봐야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 회사에서 어떤 일을 더 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나 혼자 정할 수 있는 게 아니긴 하지만 새 프로젝트의 중역으로 일을 성공적으로 이끌고 싶어 !"
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 아기는 누굴 닮았나요 ?",
        "answer":"나랑 아내랑 반반씩 닮았어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 잘 통하다니 정말 좋았겠네요 .",
        "answer":"응 . 오랜만에 나랑 맞는 사람 만나니까 너무 반가웠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 설레시겠어요 .",
        "answer":"바쁘지만 기쁘게 받아들일 수 있지 !"
    },
    {
        "question":"친구에게 자랑을 하셨군요 . 친구분도 축하를 해 주셨나요 ?",
        "answer":"친구도 자기 일처럼 기뻐해 줬어 . 그래서 기분이 더 좋았어 ."
    },
    {
        "question":"이제부턴 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"우선 그동안 못 챙겼던 인간관계를 좀 챙겨야지 ."
    },
    {
        "question":"어느 곳이 가장 마음에 드시나요 ?",
        "answer":"이왕이면 급여나 여러 가지 조건을 다 취합해서 한 번 따져본 후에 신중히 결정하려고 !"
    },
    {
        "question":"가족과 함께하는 시간을 자주 가지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"한 달에 한 번씩 다 같이 모이자고 제안해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그렇게 느끼셨죠 ?",
        "answer":"내가 합격할 줄 알았다면서 눈물을 흘리지 뭐야 . 이런 친구 있으면 인생 성공이지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 불안한 마음이 해소가 될까요 ?",
        "answer":"오해가 생겨서 안 놀아줬던 건데 다음번엔 대화로 해결하자고 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 생겨서 좋지만 불안하군요 . 어떻게 하면 나의 불안함을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 잘해줄 거야 그럼 되지 않겠어 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 친구가 더이상 무섭지 않아질까요 ?",
        "answer":"밖에 다시 마주쳐도 날 해코지 못하게 친구들과 함께 뭉쳐 다니면 되지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 잘 지낼 수 있도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 어색한 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"예전의 그 기억들은 모두 잊고 새로 시작하는 기분으로 학교에 가면 되지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 불안함이 해소 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"예전에 싸웠던 일에 대해 이야기하고 다시 사과하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 불안함을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 다음에 또 그러면 그러지 말라고 당당히 말하겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들과 다시 친해질 수 있을까 걱정이군요 . 어떻게 하면 나의 걱정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"다시 한 번 친구들에게 나를 괴롭힌 것에 대해 사과 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 더 기분이 좋아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구와 오해가 쌓이지 않도록 그때그때 문제를 해결하고 넘어가고 진짜 그 친구한테 잘해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기쁜 감정이 지속될 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 잘 지낼 수 있게 내가 많이 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 불안한 감정이 해소될 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간 등하교 길에 혼자 다니지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 다음에도 이렇게 좋은 감정을 느끼려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다음에도 더 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력한 결과를 얻어 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"노력한 만큼 성과가 나오니 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 원하는 대학에 합격을 했군요 .",
        "answer":"하늘로 날아오를 것 같은 기분이야 . 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 느껴보았다니 너무 좋으시겠어요 .",
        "answer":"성취감과 뿌듯함이 너무 좋아서 앞으로도 계속 도전할 마음이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시겠어요 . 일등을 한 기분이 어떤가요 ?",
        "answer":"하늘을 날아갈 것 같은 기분이야 . 앞으로도 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 열심히 공부를 했나 봐요 .",
        "answer":"응 . 진짜 열심히 공부를 했어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 열심히 공부한다고 선물을 주시다니 많이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 아빠가 선물도 사주시니 실망시키지 않게 더 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘 보았다니 축하드려요 . 다음에는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"매일 매일 복습과 예습을 열심히 해서 이번과 같은 결과를 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘 하셨어요 . 좋은 성적의 비법이 무엇인가요 ?",
        "answer":"모르는 문제는 따로 노트에 적어서 오답풀이를 꼭 했어 ."
    },
    {
        "question":"아는 문제가 많이 나왔다니 정말 다행이네요 .",
        "answer":"다음엔 노력으로 이런 결과를 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기쁨과 설렘이 같이 와서 좋겠어요 .",
        "answer":"졸업이라는 맺음을 잘 하고 새 출발을 잘 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 가방을 오랫동안 쓸 수 있을까요 ?",
        "answer":"중요한 약속이나 모임이 있을 때에만 사용할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니에게 또 드리고 싶은 선물은 무엇인가요 ?",
        "answer":"엄마가 쓰시는 것 중 오래되고 낡은 것들을 새 것으로 사 드릴거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니와의 시간을 보내는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"시간 날 때마다 가까운 곳으로 드라이브를 가거나 근처 카페에도 자주 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족 분들께 칭찬을 들으니 기분이 어떠셨어요 ?",
        "answer":"실력은 부족하지만 맛있다고 하면서 먹어주니 정말 좋았어 . 다음엔 다른 요리를 해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"날아갈 듯 기쁘시군요 . 어떻게 하면 그 마음을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 엄마 아빠의 딸이라서 행복하다고 말씀 드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 밝아진 표정을 보니 어떠신가요 ?",
        "answer":"그동안 정말 고생 많으셨고 이제는 마음 편히 지내시라고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 어떤 말씀을 드릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"어려운 가정형편에서도 가족을 위해 희생하시고 노력해주셔서 감사하고 사랑한다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"백 점을 받을 수 있는 공부법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"어려운 문제가 있으면 될 때까지 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 어머니를 실망시키지 않는 사람이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 진로를 정해서 내가 속한 분야에서 최고의 사람이 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"다음엔 어떤 저녁상을 차려드리는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"평소에 잘 안 먹는 특별요리를 준비할 거야 . 남김없이 드시도록 맛있게 만들 자신 있어 ."
    },
    {
        "question":"정성어린 마음을 어떻게 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 꼭 필요한 물건이나 경험해 보지 못한 물건들을 선물해 드리는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 재활운동을 어떻게 도와드리는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"주말마다 아빠랑 산책도 가고 스트레칭도 시켜 드리면서 온종일 함께할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하할 일이네요 !",
        "answer":"지금 집을 보러 다니기로 했는데 너무 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 더 즐거운 산책을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"역시 아내와 함께 산책을 즐겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 더 팀장님의 칭찬을 받으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"곧 있을 프로젝트도 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 잘 적응하기 위해 무엇을 준비하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일하는 데 도움이 되는 자격증이 더 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더 큰 프로젝트를 맡으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선은 이번에 배치된 부서에서 맡은 프로젝트를 성공적으로 끝내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은사님이 뿌듯해 하셨군요 . 지금보다 더 발전하기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금에 만족하고 안주하지 않고 끊임없이 연구해서 더 많은 성과를 내기위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 효도하고 싶으시군요 . 어떻게 해야 부모님께서 기뻐하실까요 ?",
        "answer":"부모님이 가고 싶어 하시던 프랑스 여행을 보내드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마케팅에 대해 잘 말하셨군요 . 앞으로 원하는 업무를 맡기 위해서 무엇을 노력하면 좋을까요 ?",
        "answer":"현직에 있는 선배들에게 조언도 받고 필요한 시험이나 자격증들이 없는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생이 원하는 공부를 하길 바라시는군요 . 동생의 공부를 어떻게 도와주는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"동생과 이야기해서 동생이 원하는 공부를 할 수 있도록 학원부터 등록시켜 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있으셨을 땐 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"감사의 인사를 전하면서 복 받을 거라고 말했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 상황에서 할 수 있는 것들은 또 어떤 게 있었을까요 ?",
        "answer":"과일 챙긴다고 제대로 감사 인사를 못했는데 고맙다는 말이라도 할 걸 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이와 비슷한 일이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"감사함의 표시로 과일 같은 것을 주긴 했는데 마침 아들이 보내준 사과가 있으니 사과 좀 챙겨줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에도 이런 고마운 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"고맙다고 하면서 명절 때 되면 선물세트 챙겨줬었지 . 올해에도 챙겨줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 표현하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"영상통화로 손주들 얼굴 보면서 편지 잘 받았다고 고맙다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 고마움을 전달하는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"같이 밖에 나가게 될 때 맛있는 음식이나 예쁜 옷도 사주고 그러면서 고맙다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"반가움과 기쁨을 답하는데 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"집에 누룽지 구운 거 있는데 그거 나눠주면서 고맙다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 기쁜 감정을 언니와 함께 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"축하 기념으로 언니네 식구들과 함께 외식이라도 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 그러한 감정들을 담당 간호사에게 전달되는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"초콜릿이나 사탕 같은 것 있으면 챙겨주면서 좋은 말 해줘서 고맙다고 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"마음에 안정이 찾아왔겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"계속해서 미술치료 받아보고 또 소개해 준 김 노인에게 고맙다는 인사 전해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 공유하는데 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"모임에 자주 참석하면서 동생에게 고맙다고 꼭 전하려고 ."
    },
    {
        "question":"의미 있음과 기쁜 감정을 표현하는데 어떤 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"조언을 구하러 오는 간호사에게 조언도 하면서 덕분에 좋아지고 있다면서 고맙다는 인사도 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 인센티브를 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 달에는 이번 달보다 더 실적을 올려서 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 만큼 열심히 한 기획안이 통과해서 다행이에요 !",
        "answer":"이번 기회에 기획안 작성 시 요령을 터득한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"간 이식을 받을 수 있게 되어 기쁘시겠어요 !",
        "answer":"수술이 끝나고 아들에게 내 재산을 물려줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 가족들이 한 자리에 모여 많이 기쁘시겠어요 . ",
        "answer":"앞으로도 자주 모이자고 가족들에게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에만 있다 집에 돌아오니 정말 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"다시는 아프지 않도록 열심히 운동할거야 ."
    },
    {
        "question":"아내도 건강해지고 소중한 추억도 생겨 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"앞으로는 아내 건강관리도 열심히 하고 가족끼리 사진도 매년 찍을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 건강이 회복되어 같이 운동도 다니니 정말 기쁘시겠어요 . ",
        "answer":"앞으로 열심히 등산을 다녀 아내의 건강 관리를 도울거야 ."
    },
    {
        "question":"그리운 가족과 함께할 수 있게 되어 좋으시겠어요 .",
        "answer":"다시 요양원에 가지 않도록 건강하게 살기위해 노력할거야 ."
    },
    {
        "question":"다리의 불편함보다 손주와 함께 있는 행복함이 더 크시군요 .",
        "answer":"힘들어도 천천히 계속 걸어다닐 거야 . 걷는 연습을 열심히 해서 손주와 함께 이곳저곳 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"힘들어도 아내를 보면 힘이 나시는군요 . ",
        "answer":"아내와 옥상에 올라갔을 때 고마운 아내를 위해 깜짝 이벤트를 해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"관리를 잘 해야하긴 하지만 일단 수술이 잘 끝나 안심되어 마음이 놓이시겠어요 .",
        "answer":"회복이 잘 될 수 있게 운동을 시작해야지 . "
    },
    {
        "question":"무사해서 다행이에요 . 이제는 완전히 괜찮아 진 건가요 ?",
        "answer":"너무 건강해서 탈이야 . 밥도 잘 먹고 똥도 잘 싸고 . 행복하게 오래오래 우리 곁에 있어줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니에 대한 죄송한 마음에 힘들었겠네요 . 이제 어떻게 하면 건강 회복에 더 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"연세가 있으시니 더 건강해지시길 바란다면 욕심일 테고 남은 시간 동안 불효나 하지 말아야겠지 ."
    },
    {
        "question":"수술 후 완치 판정을 받았다니 정말 기쁘셨겠어요 . 앞으로 어떻게 건강관리를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"정기적으로 검사하면서 지금보다 더 건강에 관심 갖고 관리해야지 ."
    },
    {
        "question":"아이가 건강해져서 기쁘셨겠네요 . 앞으로도 더 바라는 게 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 지금처럼만 나와 함께 재밌게 운동하면서 건강하게만 커줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 치료도 잘 이겨내셨다니 정말 기쁘셨겠네요 . 친구를 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먹고살기 바빠 얼굴도 자주 못 봤는데 이젠 조금 더 자주 얼굴 보며 안부도 묻고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금주와 금연을 결심하셨군요 . 앞으로도 잘 하려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"건강에 대해 진지하게 생각하고 술과 담배를 완전히 끊어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 건강관리를 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"소식과 운동 그리고 규칙적인 생활 등의 사소하지만 할 수 있는 것들은 꼭 지켜보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"다이어트와 허리 건강 모두 해결하셨네요 . 앞으로도 꾸준히 관리하면 더 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그렇다고 생각해 . 병원에서도 놀라더라고 . 지금처럼 열심히 운동할 거야 ."
    },
    {
        "question":"시작이 반인 걸요 . 앞으로 꾸준히 관리하면 더 많이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이왕 시작한 거 정말 열심히 관리할 거야 . 매일 먹는 약을 안 먹을 수 있다고 생각하니 의지가 불타네 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘셨을 것 같아요 . 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"힘들었을 딸을 생각하니 안쓰럽기도 하고 이젠 엄마가 된 딸이 기특하기도 해 . 얼른 손녀도 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳 없이 잘 자라준 자녀들에게 기쁨을 느끼시는군요 .",
        "answer":"앞으로는 나와 아내도 건강관리 잘 해서 오래도록 행복하게 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감사한 마음을 잘 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 영상 편지를 보내고 가족들 이름으로 암에 투병 중인 아이들에게 작은 후원을 하면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 잘 해낼 수 있을까 걱정이시군요 . 이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 정신 차리고 잘 하다 보면 큰 문제없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"한 달에 한 번은 꼬박꼬박 보셔서 좋으시군요 .",
        "answer":"나야 매일매일 보고 싶지만 다들 바쁜데 별 수 있나 . 이걸로 만족해야지 ."
    },
    {
        "question":"가게에서 일하는 게 힘도 많이 드실 텐데 일하시는 데는 무리가 없으실까요 ?",
        "answer":"힘이야 넘치지 내가 이 쌀 가마니 한번 들어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"아드님이 바쁘실 텐데 혹시 아버님의 도움을 필요로 하지 않으실까요 ?",
        "answer":"안 그래도 고민 했는데 내일쯤 내가 가게 하나 맡아서 하면 어떨지 제안해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"첫 손자 보셨는데 이 기쁨을 널리 알릴 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다음 달에 동네친구들 다 불러 모아서 우리 손자가 태어난 기념으로 잔치나 열어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"다음에는 아드님과 또 어떤 것을 하시면 더 즐겁게 시간을 보내실 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래 . 다음 달에는 아들과 낚시를 하러 가자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"여유로운 일상을 위해 또 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나중에 같이 등산도 가면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그 두둑한 용돈을 어떻게 하면 더 의미 있게 쓰실 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 집 애들인 우리 손주들 장난감 사줘야겠네 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 다른 분들보다 그 여사님께 어필하실 만한 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"몸 좋은 남자를 좋아 한다는 소문이 있는데 오늘부터 헬스클럽을 다녀야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"칭찬을 받으면 기분이 좋아지고 의지도 생기는 것 같아요 .",
        "answer":"정말 그런 것 같아 . 앞으로도 더 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각지도 못한 칭찬을 받아 기쁘시군요 .",
        "answer":"최근에 성적이 올라서 그런 것 같아 . 공부를 열심히 했거든 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 수학은 어려운데 정말로 고생하셨어요 .",
        "answer":"어려운 수학 문제를 풀고 나니까 다른 문제들은 쉽게 보여 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 알려드릴 생각하니 기쁘시군요 .",
        "answer":"오늘 밤에 부모님이 퇴근해서 집에 오시면 바로 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"걱정스러운 혈압 수치가 내려가서 하고 싶은 일이 많군요 . 주로 무슨 일을 하고싶나요 ?",
        "answer":"달고 고소한 고기를 실컷 먹을래 ."
    },
    {
        "question":"남편이 담배생각이 많이 날 텐데 남편을 위해 무엇을 해줄 건가요 ?",
        "answer":"스트레스를 해소 시켜주기 위해서 맛있는 간식을 자주 해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"약이 잘 맞아서 걱정거리가 줄으셨군요 . 앞으로 건강을 위해 무엇을 더 하는게 좋을까요 ?",
        "answer":"약 먹는 것도 중요하지만 음식을 조심해서 잘 챙겨 먹어야지 ."
    },
    {
        "question":"외출하기가 편해져서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"공기가 좋은 날이 계속됐으면 좋겠어 . 천식도 안 심해지게 ."
    },
    {
        "question":"나의 건강 걱정해주는 손자들에게 고마움을 느끼시는군요 . 그런 손자들을 위해 해줄 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금 처럼 괜찮은 컨디션을 유지해서 손자들이랑 많이 놀아주는 시간을 갖고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마에게 감사한 마음을 어떻게 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"감사하다고 말씀 드리려고 해 . 다음엔 내가 엄마한테 더 좋은 선물을 드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"조카가 나를 닮아서 더욱 사랑스러우시군요 . 이 기쁜 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어린 조카가 입을만한 옷을 사주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"언니에게 고마움을 표현할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"고맙다고 문자를 보낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 그런 마음을 아버지한테 전달할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 사랑한다고 문자를 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 그럼 그 방은 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"내 물건들을 두는 곳으로 쓸 거야 ."
    },
    {
        "question":"인적 관리를 워낙 잘하시나 봐요 . 앞으로 더 공부하실 생각인가요 ?",
        "answer":"응 아직은 부족하지 . 인터넷을 통해 새로운 지식을 더 쌓아보려고 ."
    },
    {
        "question":"반에서 삼등을 하다니 정말 대단하네요 ! 딸이 공부하느라 고생이 많았겠어요 .",
        "answer":"응 고생이 많았을 거야 . 그래도 딸은 공부를 즐겨서 하는 성격이야 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 요리를 잘하시는군요 ! 어떤 요리였나요 ?",
        "answer":"김치볶음밥 ! 밥 모양을 하트 모양으로 예쁘게 만들어주기도 했어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 직원들에게 어떻게 해주고 싶으세요 ?",
        "answer":"직원들이 더 행복한 생활을 할 수 있도록 경영에 더 힘써야지 ."
    },
    {
        "question":"아프지 않으시다니 정말 다행이에요 . 꾸준히 치료 받으신 것 대단해요 .",
        "answer":"너무 고생한 것 같아 . 앞으로는 마음껏 돌아다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"좋은 습관을 가지고 계셔서 정말 대단하신 것 같아요 .",
        "answer":"앞으로도 이 건강 유지하도록 노력해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"운동을 꾸준히 하신다면 더 좋은 체력을 유지할 수 있을 거에요 .",
        "answer":"무릎뿐 아니라 몸매도 한번 가꿔봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 훌륭하셔서 정말 좋으실 것 같아요 . 운동을 열심히 하시나 봐요 .",
        "answer":"피티클럽 다닌 보람이 있어 다음대회에서도 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비한 결과가 성공적이어서 다행이에요 .",
        "answer":"다음 대회도 나가볼까 생각 중이야 생각보다 재미있네 ."
    },
    {
        "question":"좋은 건강습관을 가지게 되어 정말 기뻐요 .",
        "answer":"나중에는 강아지가 귀찮아 하는 건 아닌가 모르겠어 . 오래오래 해야 하는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"분명 그럴 거예요 . 건강을 챙기려는 모습 아주 좋은 것 같아요",
        "answer":"그래 지금 안주하지 말고 나도 건강 챙겨야겠다 ."
    },
    {
        "question":"제 생각도 그래요 . 건강한 게 최고라고 생각해요 .",
        "answer":"잎으로도 안 다치고 건강하게 사는 것이 내 목표야 ."
    },
    {
        "question":"항상 건강한 모습을 유지하시니 대단하신 것 같아요 .",
        "answer":"앞으로도 이렇게 사는 게 좋을 거 같아 . 난 건강한 게 제일 좋아 ."
    },
    {
        "question":"설명을 잘 해주면 평소보다 더 쉽게 공부 했을 것 같아요 . 다음 시험에도 누나의 도움을 받을 건가요 ?",
        "answer":"누나가 괜찮다면 그래줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 어떻게 해결해나가고 싶으세요 ?",
        "answer":"내일 선배에게 나도 좋다고 말해서 사귀어보려고 !"
    },
    {
        "question":"기다렸었군요 . 그럼 결혼은 언제쯤 하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"이제 남자친구와 차근차근 계획을 잡아봐야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"꽃 선물은 주는 사람도 받는 사람도 기분 좋게 해주죠 .",
        "answer":"나도 가끔씩 소소하게 작은 선물을 해주면 남편도 좋아하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"엄마의 애정 어린 손길이라면 건강하게 자랄 거예요 . 엄마 자신의 건강도 챙겨야 해요 .",
        "answer":"맞아 . 엄마가 건강해야 아기도 건강 할 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"결혼 허락해주신 부모님을 실망 시켜드리지 않기 위해 더 행복하게 살아야겠네요 .",
        "answer":"응 . 절대 실망시켜드리지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 들뜨셨군요 . 이럴 때 일수록 준비사항을 꼼꼼히 체크하면 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"여행가서 차질이 생기지 않게 꼼꼼히 준비해 가는 것도 나쁘지 않겠다 ."
    },
    {
        "question":"새 생명을 잉태한다는 것은 참 멋진 일이에요 . 많은 축하를 받을 만하지요 .",
        "answer":"건강하고 예쁘게 키워서 보답해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 꿈 꿔오던 일이니 관계를 유지하기 위해 노력하는 게 중요하겠네요 .",
        "answer":"꿈같은 관계를 유지하기 위해 최선을 다하고 말거야 !"
    },
    {
        "question":"축하에 보답하기 위해선 행복하게 사셔야겠네요 .",
        "answer":"신랑과 알콩달콩 잘 사는 모습 보여드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"이벤트를 해 준 남자친구에게 감사의 뜻을 전하셨나요 ?",
        "answer":"나도 몰래 이벤트를 해주려고 준비 중이야 ."
    },
    {
        "question":"비싼 선물이라면 부담스러울 만하죠 . 비슷한 가격대로 남자 친구에게도 선물을 하시면 부담을 덜 수 있을 것 같아요 .",
        "answer":"그래야겠지 ? 기브 앤 테이크로 가야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기쁨을 계속 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 당장 내 진로에 관련된 자료들을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분을 만끽할 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 좋은 결과를 위해서 꾸준히 공부할래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 새 친구분에게 사용자님의 마음을 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친해져서 정말 좋다고 앞으로도 계속 좋은 친구 하자고 말할래 ."
    },
    {
        "question":"발표 때의 긴장감을 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"최대한 마음이 편안해질 수 있도록 나 자신에게 최면을 걸었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금처럼 앞으로도 우승할 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임 선생님의 조언을 귀담아서 들어야겠지 ."
    },
    {
        "question":"대회에서 금상을 받기 위해 어떤 노력을 했나요 ?",
        "answer":"예습과 복습을 철저히 하면서 개념도 한 번 더 짚고 넘어갔지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 전교 일 등을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님과 일 등을 놓치는 이유가 무엇인지 찾아야겠지 ."
    },
    {
        "question":"소중한 친구와 더 친해지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학원 말고 주말에 밖에서 만나자고 얘기해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"수학여행에 무엇을 가져갈지 고민이군요 . 친구와 함께할 때 어떤 것이 필요할까요 ?",
        "answer":"카메라가 있으면 좋을 것 같아 . 아빠한테 카메라 빌려달라고 해야지 !"
    },
    {
        "question":"친구의 도움을 받을 수 있어서 다행이네요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 앞으로 그 친구에게 특별히 잘해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연락이 끊겼던 친구분을 만나셔서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"이제 연락처도 주고받아서 자주 만나자고 약속하고 헤어졌어 ."
    },
    {
        "question":"항상 사랑받으시는 것 같이 기분이 좋으시군요 . 이제 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나를 아껴주는 사람들에게 실망 주지 않도록 더 열심히 살아 가려해 ."
    },
    {
        "question":"걱정할 것도 없이 든든하셔서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"나도 친구에게 힘이 되어주는 좋은 친구가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"멀어진 친구를 만났는데 여전히 좋은 관계에 기분이 좋으셨군요 .",
        "answer":"거리가 멀어도 자주 연락하면서 더욱 돈독한 관계를 유지하려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 기쁜 상황에 할 수 있는 일은 무엇일까요 ?",
        "answer":"하객에게 모두 감사의 메시지를 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 사용자님은 무엇을 할 수 있나요 ?",
        "answer":"사람들의 조언을 따라서 급하지 않게 준비하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 기쁠 때는 어떻게 행동하고 싶으세요 ?",
        "answer":"친구 녀석하고 같이 술 한 잔 하면서 앞날을 그려보고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 기쁠 때에는 어떤 행동을 하시나요 ?",
        "answer":"같이 힘들었던 과 후배들과 함께 맛있는 저녁식사를 먹고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 정말 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"기쁜 일을 축하하기 위해 오늘은 친구들과 함께 맛있는 거 먹으면서 놀 거야 !"
    },
    {
        "question":"좋은 친구를 사귀셨네요 ! 친구와 기쁜 마음을 누리는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 친구한테 고마운 마음을 담아서 선물을 줄 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 더 즐거운 여행이 될까요 ?",
        "answer":"여자 친구에게 꽃다발과 기분 좋은 말을 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"OO님의 마음을 전할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠깐 이야기 할 수 있는 시간을 마련해서 진심을 담은 이야기를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에선 무엇을 해야 하라요 ?",
        "answer":"선배에게 고맙다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 예쁘고 건강하게 자라기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내가 힘든 일이 있으면 내가 대신 해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"화목한 가정이 되려면 어떤 노력이 필요할까요 ?",
        "answer":"아내와 큰 다툼 없이 영원토록 사랑해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어르신들의 사랑을 받기 위해 많은 노력을 하셨군요 . 앞으로는 어떻게 하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"사랑하는 아내를 지켜줄 수 있다는 것을 보여드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"이제서라도 표현해주셨다니 너무 기쁘시겠어요 . 사랑표현을 받기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 사랑한다고 말해주면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이제 어떻게 하면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"여자 친구와 이따 데이트를 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"아내 산후조리에 특별히 더 신경 쓰고 아기를 열심히 키워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 알아볼 생각이세요 ?",
        "answer":"이번 주말에 베이비페어에 가서 아기용품을 구경해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자세히 말씀해주실 수 있나요 ?",
        "answer":"미리 검색을 하고 가서 좋은 기념품을 사 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 이 기쁨을 더 느끼게 하는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"앞으로 딸한테 관심을 더 많이 주고 말도 많이 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 아이와 함께하는 시간이 유일한 낙이군요 . 기쁨을 위해 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 매일 퇴근 후 집으로 뛰어가 아내와 함께 아이를 돌볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"군 복무 기간 동안 여자 친구와 못했던 데이트도 실컷 하고 여행도 갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 관계를 더 잘 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 동기들에게 더 친근하게 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분을 걱정하셨나요 ?",
        "answer":"계산이 틀려서 손해를 끼칠까 봐 걱정이었어 . 이제 더 잘 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시간이 촉박해서 입상까지는 기대하지 않으셨군요 .",
        "answer":"다음번 공모전은 시간 여유가 있으니 조금 더 집중해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정을 유지하기 위해서는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"힘든 일을 끝낸 후에 느낀 감정이니까 앞으로도 일을 열심히 해야 하지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이 기쁨을 지속하기 위한 행동이 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 위해 작은 선물을 준비할거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 더 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 시골을 가끔씩 놀러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로는 이런 상황에 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"그래도 앞으로는 아들을 잃어버리지 않게 잘 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 직접 고른 넥타이라서 더욱 특별한 기분이시군요 .",
        "answer":"응 . 내 넥타이가 촌스러워서 고급스러운 디자인의 넥타이로 바꿔주고 싶었대 . 마음에 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 노력하는 모습이 자랑스러우시군요 .",
        "answer":"오 년 전부터 가고 싶어 하던 대학이야 . 앞으로도 항상 목표를 위해 끝까지 노력했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 꾸준히 모은 아들이 대견하시겠어요 .",
        "answer":"아내가 나보다 더 감동한 것 같아 . 아들 덕분에 참 행복한 시간을 보냈어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 계획을 생각하고 계셨나요 ?",
        "answer":"친구와 같이 사업을 하려고 했는데 퇴직금으로 사업자금이 모여서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"구체적인 노후계획이 있나요 ?",
        "answer":"친구들도 자주 보고 여행도 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"따님의 정성에 기쁘신가 보군요 . 마음을 표현할 수 있는 대안은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 음식으로 가족들과 저녁에 외식을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시다니 정말 다행이네요 . 생각해두신 가구 배치가 있나요 ?",
        "answer":"텔레비전에서 본 게 있긴 한데 한 번 그대로 따라 해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 대출금을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"적은 수입이라도 보탤 수 있도록 나도 일자리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 엄마의 마음을 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 요리를 장만해서 파티를 열어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편에게 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 아끼고 저축도 많이 하고 기부도 해서 남편이 보람을 느끼게 해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선물이 딸에게 그 기쁨을 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 바깥출입을 못 해봤으니 함께 여행을 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 기쁜 일이 있을 때 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들이 고생해서 보내주는 것이니 즐기다 와야겠어 ! 열심히 놀다 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분께 어떻게 해드리면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 맛있는 거라도 해줄까 봐 !"
    },
    {
        "question":"자녀들이 항상 잘 따르고 좋은 말만 하니 이보다 기쁜 일은 없겠네요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 앞으로 지금까지 해온 것만큼 자식들한테 더 잘해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 선물을 받은 것 같이 많이 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"나도 이게 가장 큰 은퇴 선물이라고 생각해 . 동료들과 식사를 하며 못다 한 이야기를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 나아졌다니 다행이네요 .",
        "answer":"아들이 옆에서 잘 챙겨줘서 나아진 것 같아 . 자식 둔 보람이 있어 !"
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 유지하기 위해 어떤 것을 하실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"옥상에 가서 소리 한번 지르고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘들었던 항암치료가 끝나서 다행이네요 .",
        "answer":"이제 건강을 위해 열심히 운동을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"보험이 도움이 되어서 좋으시겠어요 .",
        "answer":"역시 사람은 대비를 해야 돼 . 앞으로도 좋은 보험이 있으면 가입해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"악성이 아니라서 다행이군요 .",
        "answer":"이 건강검진을 계기로 건강 열심히 챙길 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 뭘까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 건강검진을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아드님이 걱정 안 하게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 지금 내 건강상태를 말해줘야겠어 . 그리고 고맙다고 이야기 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 따뜻하게 마셔야 맛있는 차를 선물해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기쁜 소식을 누구에게 전하고 싶으세요 ?",
        "answer":"남편과 자녀들에게 알리고 부모님께도 말씀드려야겠어 . 다들 좋아하시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"한방의학이 더 잘 맞으시나 봐요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"앞으로 한의원을 주기적으로 찾아가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려서부터 나물을 자주 드셨군요 . 편안한 기분을 유지하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 엄마를 찾아 뵈어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 .",
        "answer":"이제 완전히 안심이야 . 이제 우리 나이면 항상 몸조심해야 돼 ."
    },
    {
        "question":"완전 몸이 좋아지셨다니 축하 드려요 . 앞으로 어떻게 하실 계획이에요 ?",
        "answer":"하던 회사 일에 복귀하고 가족과 더 좋은 시간 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 상황에 대해서 이야기해 주시겠어요 ?",
        "answer":"내일 병원에 하루 입원해서 시술 받으면 치료는 끝이야 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 계속 느끼시려면 어떻게 하셔야 할까요 ?",
        "answer":"좋은 친구관계를 유지하려고 노력해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"큰아들 내외가 좋아하는 음식으로 외식을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 반응에 많이 기쁘셨겠어요 . 이 기쁨을 나눌 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 가족들과 이야기하며 식사를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것들은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"손자와 같이 산책하며 그동안의 안부를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"웃음을 감출 수 없을 만큼 기쁘셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들 한 사람 한 사람들에게 고마움을 전하는 전화를 돌려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분께 미안하기도 하고 고맙기도 하시군요 ?",
        "answer":"내가 자식복은 있나 봐 ."
    },
    {
        "question":"눈물이 날만큼 기분이 좋으셨군요 ?",
        "answer":"갈 수 있는 데가 별로 없었는데 이제 운전해서 멀리 바람 쐬러 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들이 제안을 해주셔서 기쁘셨군요 ?",
        "answer":"아주 오래된 친구들과 귀농하는 게 내 꿈이었거든 ."
    },
    {
        "question":"걱정하셨지만 잘 해결이 되셨군요 ?",
        "answer":"그래서 내가 오늘 기분이 아주 좋다고 ."
    },
    {
        "question":"연금복권으로 앞으로 어떻게 살아가실 건가요 ?",
        "answer":"이제 병원비 걱정할 필요가 없으니 맘 편히 치료받으면서 몸을 관리하려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이에요 . 이제 어떻게 하면서 살아가실 건가요 ?",
        "answer":"열심히 돈을 벌어서 병원에서 할 수 있는 치료는 다 받으려고 ."
    },
    {
        "question":"좋으시겠어요 . 자식들에게 어떻게 고마움을 표현하실 건가요 ?",
        "answer":"고맙다고 문자라도 하나 보내는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋으시겠어요 . 앞으로 이 상황을 이어나가기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"앞으로도 돈을 꾸준히 벌기 위해 주식 공부를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 채워지신다니 다행이네요 . 적금으로는 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"아직 생각은 다 못하였지만 노후를 위해 가지고 있고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고마운 마음을 표현할 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"집주인 분에게 언제 한번 밥을 대접해드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기쁜 기분을 누구와 함께 나누고 싶나요 ?",
        "answer":"병실에서 자신도 아프면서 나를 간호해 준 아내와 함께 이 기분을 느끼고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"해지를 안 하고 지금까지 유지해서 다행이네요 .",
        "answer":"이 적금이 없었으면 내 병원비를 마련할 수 없었을 거야 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 어떻게 쓰는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 아내의 선물을 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족분들도 좋아하신다니 다행이네요 .",
        "answer":"이제 병원 다니기도 편하니 병만 나으면 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"보험사에서 보험금을 잘 지급해줘서 다행이네요 .",
        "answer":"병원 진단서와 영수증을 첨부했더니 바로 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"노후에 편히 지내실 곳이 있어서 정말 좋겠어요 .",
        "answer":"앞으로 내 집을 예쁘게 꾸미고 가꿀 일만 남았어 . 날아갈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이제 돈 걱정 없이 사실 수 있어서 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 앞으로는 여유롭게 여행도 다니고 마사지도 받으면서 푹 쉴 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"이제 주식을 팔아서 내 노후를 위해 써야겠어 . 정말 감격스러워 ."
    },
    {
        "question":"아드님 덕분에 정말 행복하신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"아들이랑 같이 취미생활을 즐길 거야 . 여생을 아들과 함께 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 기쁨과 고마움을 전할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 편지를 써야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 오래 기억할 수 있을까요 ?",
        "answer":"여행 때 찍은 가족사진을 액자로 걸어둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비상금으로 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 사고 싶었던 물건을 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사가 더 잘 되기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 열심히 일해볼꺼야 ."
    },
    {
        "question":"이 주택에서 보낼 노년 생각에 즐거우시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주말에 가족들과 다 같이 주택을 찾아가 기쁨을 나누겠어 ."
    },
    {
        "question":"기대하지 않았는데 새차가 생겨 행복하시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"이번에 새 차를 뽑았다 자랑했던 친구에게 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돌아가신 부모님께서 돌봐주시는 기분을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님 뜻이라 생각하고 땅을 팔지 않고 그대로 두며 늘 부모님을 생각하겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 . 지금의 기분을 마음껏 누릴 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 이 소식을 말해서 함께 기쁨을 누릴 거야 . 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 더 누릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루 종일 기분이 좋을 것 같아 . 오늘은 외식해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고마움을 표현할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직 뭘 해줘야 할지 잘 모르겠어 . 고민 중이라 아는 언니한테 고민 상담하려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 더 좋아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 드라마 보는 게 좋더라 . 재밌는 드라마를 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 가족들이 내 몸을 걱정하는 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 기쁜 감정이 더 잘 드러나도록 많이 웃어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감사를 잘 모르는 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 감사함과 기쁨이 잘 느껴지도록 진지하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 마음을 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"평소 하고 싶은 말을 적은 편지를 전해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그동안 마음이 많이 무거우셨겠어요 . 앞으로는 걱정이 줄겠어요 .",
        "answer":"치료만 열심히 받으면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"보험 제도는 참 좋은 것 같아요 ! 쓸 일이 없는 게 가장 좋지만요 .",
        "answer":"마음 가볍게 치료를 받을 수 있게 됐어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 따님의 걱정을 덜어드릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 치료받고 잘 챙겨 먹어서 건강해져야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 자녀 분들께 보답할 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 치료받아서 건강해져야지 !"
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 손녀들을 위해 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"손녀들이 좋아하는 음식을 자주 만들어서 먹게 하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 관리하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"정기적으로 치과를 방문해 검진 받는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 손녀에게 고마운 마음을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"손녀가 즐겨 먹는 음식을 맛있게 해서 주는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기특한 손자를 위해 뭐라도 해 주고 싶으시군요 . 무엇을 해 주는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"손자가 사고 싶은 것을 살 수 있게 용돈을 주는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손자들에게 무엇을 해주는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"맛있는 거 사먹으라고 용돈을 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부끄러워 고맙다는 말을 전하지 못하셨군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나중에 편지로라도 고마운 마음을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"빠른 시일내에 여행을 가려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 여행 가자고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"댄스도 배우시고 앞으로 어떤 활동을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"몸에 무리가 가지 않는 다른 운동을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아들을 기쁘게 할 다른 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"다음엔 예쁜 사진을 찍어서 보내 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"뚝딱 먹는 자식들이 고마우셨겠어요 .",
        "answer":"먹을 때만큼은 즐거운 마음으로 먹었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 기쁜 마음을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 지금처럼만 아프지 말고 건강하게 지냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘들었을 아들의 성공이 더 값지게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"고기나 사 먹여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"손자들과 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"간단히 할 수 있는 놀이를 함께 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내년 봄에 할 예정이시군요 .",
        "answer":"빨리 그 날이 오면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원 선생님이 잘 지도해 주셔서 고비를 넘겼군요 . 고마움을 표현할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이번달은 보너스라도 넣어 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 걸 먹어 건강해 지는 기분이군요 . 주로 무엇을 먹으셨나요 ?",
        "answer":"단백질 위주로 먹었어 . 근육이 생기는 기분이랄까 ?"
    },
    {
        "question":"부서에서 제일 튼튼하신거 같군요 . 튼튼하신 비결이 있을까요 ?",
        "answer":"난 저녁마다 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"살을 많이 뺀 비결이 있을까요 ?",
        "answer":"걷기와 수영을 했고 음식은 닭 가슴살과 현미밥과 야채를 주로 먹었어 . 그래야 건강하게 오래 살 수 있을 거 같아서 ."
    },
    {
        "question":"평소에 건강을 지키는 비결이 있나요 ?",
        "answer":"항상 감사한 마음으로 살고 적당한 운동과 소식하고 긍정적인 마음으로 사는 것이 비결인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"윗집이 사과 인사를 하러 와서 기분이 좋으신 거군요 .",
        "answer":"먼저 사과를 하니까 너무 기분이 좋더라 . 다음에 식사 한 번 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자신을 알아준 기분이라 기쁘시군요 .",
        "answer":"그래요 . 앞으로 내 나름대로 열심히 해서 조금이라도 도움이 되게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 친구 얼굴 볼 생각에 기쁘시군요 .",
        "answer":"내일 만나서 뭐 먹을지 생각 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 오랜만에 만나 기쁘시군요 .",
        "answer":"만나서 갈비탕 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 보고 누군가 힘을 얻는군요 . 그 말을 듣고 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"친구가 나에 대해 그렇게 생각했다는 사실이 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"서로 마음이 통했다니 정말 기쁘셨겠네요 .",
        "answer":"내일도 그 친구랑 같이 밥 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 오랜 오해를 풀어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"드디어 예전처럼 밥도 먹고 여행도 가고 생각만 해도 좋아 ."
    },
    {
        "question":"이 년쯤 안 봤는데 너무 재밌으셨군요 .",
        "answer":"아주 재밌었어 . 다음에 또 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"편한 친구들을 만나 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 살면서도 이런 친구들을 만날 수 있을까 ? 너무 행복해 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 효도를 해서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"내가 번 돈으로 효도를 하니까 너무 기쁘고 뿌듯해 . 숙소도 예약해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"프러포즈를 받아서 기쁘시군요 .",
        "answer":"얼른 결혼식장을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"든든한 내 편이 생긴 느낌이라 기쁘시군요 .",
        "answer":"빨리 결혼식을 올리고 혼인신고를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족들도 기뻐하는군요 .",
        "answer":"얼른 퇴원해서 아이랑 놀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 가족이 생겨서 기쁘시군요 .",
        "answer":"혼내지 않고 잘 키울 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 행복한 거와 별개로 취업과정이 힘드셨군요 . 특히 어떤 점이 힘드셨나요 ?",
        "answer":"나이가 많아서 내가 들어오고 싶었던 이 회사에 입사하기 힘들다고 생각했거든 . 잘 되서 정말 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 축하드려요 . 조금 도움이 되겠어요 .",
        "answer":"앞으로 사는 게 막막하진 않겠어 . 많이 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 좋은 일이 생겼다니 정말 축하드려요 .",
        "answer":"요즘 기쁜 일이 너무 많아 . 웃음이 끊이지 않네 ."
    },
    {
        "question":"저도 좋아요 . 자녀 분들이 사용자님을 많이 좋아하는가 봐요 .",
        "answer":"이정도일 줄은 몰랐는데 그래도 받고 보니 좋네 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋진 분이셨군요 .",
        "answer":"나는 이제 더 이상 바랄 것이 없네 ."
    },
    {
        "question":"기뻐하시니 저도 기쁘네요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 살아갈 것 인지 상상해보는 기분이 좋네 ."
    },
    {
        "question":"저라도 당연히 뿌듯해 할 거예요 .",
        "answer":"이런 게 이제 나의 낙이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누구라도 부러워할 거 같아요 .",
        "answer":"모두 남편 덕분인 것 같아 . 준비도 잘 해주고 내게도 잘 해주고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 체중을 줄이게 해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 다양하고 많은 운동을 시도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 더 무거운 것도 들 수 있을까요 ?",
        "answer":"근력운동을 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 체력이 더 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"걷기운동 말고 다른 운동도 시도해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 아내가 항상 등산을 같이 가줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 등산의 좋은점에 대해서 이야기 해봐야겠어"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 고마움이 잘 전달 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"보약을 열심히 먹었더니 건강이 좋아진 것 같다고 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건강을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 운동을 하고 생활패턴도 규칙적으로 할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 해야 기쁨을 잘 누릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 잠을 제대로 못 잤으니 몰아서 다 잘 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사람들과 더 친해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"회식을 하면서 더 친해질 수 있으면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건강을 오래 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동과 생활습관을 더욱 규칙적으로 건강하게 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노인정이 더 향기로워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"싫어하는 사람이 많지 않고 은은한 향의 디퓨저를 놓을거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아내를 도울 수 있을까요 ?",
        "answer":"집안일을 더 도와줫으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 사랑해주고 애정을 주신다면 강아지도 훨씬 주인님을 좋아할 거예요 .",
        "answer":"앞으로도 매일매일 산책시키고 내 건강도 더 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴롭혔던 친구들이 되돌려 받아서 다행이네요 .",
        "answer":"괴롭히던 애들이 없어졌으니 친구들과 잘 지내볼래 . 공부도 열심히 해서 그 애들 코를 납작하게 눌러줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"피해 다니느라 힘드셨군요 .",
        "answer":"이젠 날 괴롭히는 애들이 없으니까 피하지 않고 당당하게 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"가해자 친구들에게 어떻게 복수하고 싶은가요 ?",
        "answer":"친구들과 많이 친해져서 잘 사는 모습을 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"고마운 마음을 전하려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혹시라도 내가 말 걸어서 걔까지 피해받으면 안 되니까 . 고맙다고 쪽지를 써서 음료수랑 같이 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"서로에게 도움이 되는 존재이군요 . 친한 관계를 유지하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"관계를 유지하려면 서로 탄력적으로 지내야 끊어지지 않는대 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 더 무거운 것도 들 수 있을까요 ?",
        "answer":"근력 운동을 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 체력이 더 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"걷기 운동 말고 다른 운동도 시도해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 고민이실 것 같아요 . 어떻게 하면 이 문제에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 등산의 장점을 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 고마움을 잘 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"보약을 열심히 먹었더니 건강이 좋아졌다고 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건강을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 운동을 하고 생활패턴도 규칙적이게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 해야 이 기쁨을 잘 누릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 잠을 제대로 못 잤으니 실컷 잘 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사람들과 더 친해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"회식을 하면서 더 친해지는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건강을 오래 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동과 생활습관을 더욱 건강하게 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노인정이 더 향기로워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"싫어하는 사람이 많지 않고 은은한 향의 디퓨저를 놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여행이 많이 즐거우셨나봐요 . 앞으로 어떤 여행지를 또 가보고 싶으세요 ?",
        "answer":"아들 내외랑 다음 여행계획을 얘기해 봐야겠네 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 기뻐하실 생각을 하니 나도 기쁘군요 .",
        "answer":"오늘 밤에 부모님이 퇴근해서 집에 오시면 바로 말씀드릴거야 ."
    },
    {
        "question":"완치라는 좋은 결과를 받고 나니 제일 먼저 무엇을 하고 싶은가요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 축하주를 마시고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"수치가 떨어져 기쁜데 무엇을 하고 싶은가요 ?",
        "answer":"달고 고소한 고기를 실컷 먹을래 ."
    },
    {
        "question":"이 고마움을 오래 유지하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"맛있는 간식을 자주 해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 위해 무엇을 했는지 궁금해요 .",
        "answer":"규칙적으로 생활했어 ."
    },
    {
        "question":"병문안 와준 사람들에게 고마움을 어떻게 표현하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"퇴원하면 동호회 활동 더 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이벤트가 우울증 극복에 많은 도움이 되었군요 .",
        "answer":"남편과 자식들의 정성을 봐서라도 좋은 생각을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 수치가 좋아져 엄마가 건강해지니 다행이네요 .",
        "answer":"당뇨뿐만 아니라 다른 건강도 주의하도록 엄마를 잘 보살펴야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지구상의 사람들이 조심한 덕분에 공기가 좋아졌군요 .",
        "answer":"천식치료제 없이도 운동하니까 좋아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 가족들과 여행하면 무엇을 하고 싶나요 ?",
        "answer":"바닷가를 손잡고 산책하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"손주들이 할머니를 좋아하는 마음이 느껴져요 .",
        "answer":"건강을 빨리 희복해서 손주들이랑 즐거운 시간을 갖고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"엄마에게 여러 번 말씀을 드려서 생일 선물로 사 주셨군요 .",
        "answer":"고맙다는 말도 벌써 했지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 오래 유지될까요 ?",
        "answer":"그래서 어제 밤도 꼬박 새서 공부했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 계획을 세우실 생각인가요 ?",
        "answer":"종이에 하고 싶은 것들을 써 가면서 계획을 세우고 있어 ."
    },
    {
        "question":"여유로운 생활이라면 어떤 것을 말하시나요 ?",
        "answer":"문화생활 즐기기 또는 스포츠 활동이 있겠지 . 너무 기대돼 !"
    },
    {
        "question":"좋은 상사가 되기 위한 비결이 있나요 ?",
        "answer":"항상 감사한 마음과 겸손한 태도를 가지고 살아가는 것이지 . 앞으로도 그럴거야 ."
    },
    {
        "question":"성과급을 어디에 사용하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"부모님께 선물을 사드릴 생각이야 . 정말 기뻐하실 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분에서 조건이 더 좋아졌나요 ?",
        "answer":"통근 거리도 가까워졌고 복지도 좋을뿐더러 봉급도 두 배는 더 높아 !"
    },
    {
        "question":"가족들과 함께 휴가를 가게 되어 정말 기대되시는군요 . 어디로 가실 건가요 ?",
        "answer":"베이징으로 갈거야 . 이번에는 사진도 많이 찍어서 남겨야지 ."
    },
    {
        "question":"와 ! 간식이 정말 맛있겠어요 . 그 외에 또 다른 점이 있나요 ?",
        "answer":"퇴근 시간도 삼십 분이 앞당겨졌어 . 봉급은 그대로이고 !"
    },
    {
        "question":"좋은 인사 평가를 받은 것이 승진하는 것에 도움을 주어 뿌듯하군요 .",
        "answer":"과장에서 차장으로 승진하였어 . 술 한 잔 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전문 분야를 살리게 되어 좋고 인정 받아서 더 좋군요 .",
        "answer":"응 아직은 부족하지 . 가끔 인터넷을 통해 새로운 지식을 함양하기도 했어 ."
    },
    {
        "question":"처음으로 일등을 차지했군요 ! 어떤 내용으로 공모를 했어요 ?",
        "answer":"코로나 감염 예방 차원으로 마스크를 착실하게 쓰자는 내용이었어 ."
    },
    {
        "question":"마음고생을 많이 한 아들이 취업을 해서 행복함에 눈물을 흘릴 정도군요 .",
        "answer":"응 . 일 년 내내 열 곳에 지원서를 내고 다 떨어지곤 했어 . 이제는 행복 시작이지 !"
    },
    {
        "question":"손주가 생기셔서 정말 행복해하시는군요 .",
        "answer":"주변 사람들에게는 이미 방방곡곡 다 알렸어 . 기뻐서 주체할 수가 없어 !"
    },
    {
        "question":"반에서 삼등을 하다니 정말 대단하군요 !",
        "answer":"응 고생이 많았을 거야 . 그래도 딸은 공부를 즐겨서 하는 성격이야 ."
    },
    {
        "question":"사랑이라는 최고의 생일 선물을 받으신 것 같아요 . 이 기분을 어떻게 유지하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아들 생일 때 갖고 싶어하는 장난감을 마음껏 사줄거야 ."
    },
    {
        "question":"딸이 그토록 원하던 경찰 공무원에 합격하였군요 .",
        "answer":"합격을 기념하는 의미에서 오늘 밤 가족 외식을 나갈거야 . 정말 행복하다 !"
    },
    {
        "question":"평소에 갖고 싶은 냉장고를 갖게 되어 기쁘시군요 .",
        "answer":"편지가 냉장고 안에 숨겨져 있었어 . 정말 센스있는 아들이란 말이지 ."
    },
    {
        "question":"서울대 의대에 합격할 것이라고는 생각도 못 했는데 합격하여 감격스럽군요 .",
        "answer":"내가 동네 아줌마들한테 이미 다 소문 냈어 ! 아주 으쓱해 ."
    },
    {
        "question":"운동을 통해 당뇨 수치를 낮추셔서 친구에게 대단하다는 말을 들으셨군요 .",
        "answer":"응 . 엄청 열심히 운동했거든 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 건강해지신 건지 비결이 있나요 ?",
        "answer":"요즘 야식을 줄이고 산책을 시작한 덕분인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 사람들과 좋은 관계를 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 호의적인 태도를 유지해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"사교육 없이 공부를 잘하는 딸이 자랑스러우시군요 . 따님께 축하는 해주셨나요 ?",
        "answer":"축하뿐이겠어 . 전부터 갖고싶어 하던 최신 핸드폰을 사줬지 ."
    },
    {
        "question":"일에서 해방되셔서 기뻐하시는군요 . 퇴사하고 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"여행이나 다니려고 ."
    },
    {
        "question":"갖고 싶었던 물건을 선물 받는다니 너무 기쁘겠어요 !",
        "answer":"나는 세상에서 엄마가 제일 좋아 ! 엄마는 나에게는 천사야 !"
    },
    {
        "question":"애지중지했던 뱃속의 아이가 건강하다니 기쁘시군요 !",
        "answer":"세상에 나와서도 지금처럼만 건강하다면 더 바랄 게 없을 거야 . "
    },
    {
        "question":"사랑하는 사람과의 남은 생을 보내려니 설레시는군요 .",
        "answer":"앞으로 한 가정을 이루며 행복하게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어머니랑 스테이크를 먹는 것이 무척 특별한 일인가요 ?",
        "answer":"외식을 드물게 할 뿐더러 식당 분위기가 좋아서 여러 얘기도 하고 맛있는 음식도 먹으니 최고였어 ."
    },
    {
        "question":"출근 전까지는 무엇을 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"출근 때 입을 옷을 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"첫 손자라니 유독 예쁘게 느껴지시는군요 .",
        "answer":"그럼 . 출산하는 날 그 기쁨은 이루 말할 수 없었지 ."
    },
    {
        "question":"고생하며 넣어온 국민연금의 혜택을 드디어 받게 되었군요 . 앞으로 어떻게 할 계획인가요 ?",
        "answer":"몇 년 뒤를 위해 연금이 나오더라도 당분간 일을 계속하면서 저금을 좀 더 늘여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일로 불안하고 걱정이 많으셨나 보네요 . 결국 어떻게 되었나요 ?",
        "answer":"하루하루 눈물만 났는데 방금 거래처에서 해결했다고 연락이 왔어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 아이들을 위해 더욱 열심히 살아야겠어요 . 무엇을 먼저 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"완전히 끊지 못했던 담배를 끊어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직 재산을 많이 모으지 못해 걱정이시군요 .",
        "answer":"재산이 없어도 행복한 노후를 갖는 것이 뭐가 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"은사님이 학창 시절에 아껴주셔서 추억이 더 많으신 것 같군요 . 이 이야기를 같이 나눌 수 있는 사람이 있나요 ?",
        "answer":"친한 초등학교 동창 몇 명이 있어 . 다음 주에 마침 만나기로 해서 은사님 얘기를 할 거야 . 마침 같은 반이었어서 걔들도 기뻐할 거야 . 추억을 공유한다는 게 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"좋아하는 음식을 드시지 못해서 속상하셨겠네요 . 그럼 지금 가장 드시고 싶은 음식이 무엇인가요 ?",
        "answer":"파스타야 . 내가 제일 좋아하는 건데 밀가루 음식을 전혀 소화를 못 시켰어 !"
    },
    {
        "question":"안정적으로 투자할 곳을 찾아보시는군요 . 그런 생각을 하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"이제 나이가 들고 하니 노후 생각을 안 할 수 없어 . 그래도 당장은 수익이 생겨서 아주 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"성격을 바꾸게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"하고 싶은 말도 제대로 하지 못해서 답답한 적이 많아 . 그래서 나에 대한 문제점을 찾다가 해결책을 찾았지 !"
    },
    {
        "question":"노후 준비를 끝낸 후 마지막 남은 숙제를 끝낸 기분이시군요 .",
        "answer":"앞으로 좋은 일만 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"대출금을 상환해서 지금 매우 기쁘시군요 .",
        "answer":"돈을 다 갚는 것이 이렇게 행복한 일인 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 지원으로 마음이 편안하시군요 .",
        "answer":"키울 때는 많이 힘들었었는데 이렇게 보람을 느끼네 ."
    },
    {
        "question":"꿈만 같던 연금을 받을 나이가 되어 실감이 안 나는군요 .",
        "answer":"나오는 연금으로 더 활기찬 노년 생활을 해보겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰 아들의 성공적인 운영으로 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 자식들이 잘 이끌어 나갔으면 좋겠어 . 그거밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"전원 주택으로 이사를 갈 생각이시군요 .",
        "answer":"지금 집을 보러 다니기로 했는데 너무 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"더 큰 프로젝트를 맡으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선은 이번에 배치된 부서에서 맡은 프로젝트를 성공적으로 끝내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은사님이 뿌듯해하셨군요 . 지금보다 더 발전하기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금에 만족하고 안주하지 않고 끊임없이 연구해서 더 많은 성과를 내기 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 더욱 능력을 인정받고 승진할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번에 성사시킨 계약이 틀어지지 않도록 계속해서 모니터링하면서 다른 프로젝트도 준비해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 좋은 추억을 남길 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 시간 맞춰서 함께 해외로 여행 가자고 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"해외에서도 입지를 굳히려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 이번 프로젝트를 좀 더 해외에 맞게 수정해서 회의에 제출해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더 다양한 일들을 하기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금보다 일들이 더 많아질 테니 나와 뜻이 맞는 동업자를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 다툼으로 힘든 시간을 보내셨군요 . 힘든 시간이 끝나다니 정말 다행이네요 .",
        "answer":"친구가 얼마나 소중한지 이번에 절실히 깨달았지 ."
    },
    {
        "question":"만약 사과를 받지 못했다면 심정이 어땠을까요 ?",
        "answer":"심란했을 거야 . 아마 그 친구도 대화하기 쉽지 않았을 테니 좋은 마음으로 사과를 받아들이려고 해 ."
    },
    {
        "question":"기쁘시겠어요 . 저도 마음이 좋아지네요 .",
        "answer":"엄마랑 할머니 관계가 별루 안좋은데 내가 다리를 놓아드려야지 . 내 생일이니까 !"
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 친구관계는 나아진 것 같나요 ?",
        "answer":"그래 예전보다 벗들도 많이 생기고 괴롭히는 친구도 없어서 좋아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 장래희망으로 정하고 싶은 직업을 찾았는데 쉐프야 !",
        "answer":"정말 훌륭하네요 ."
    },
    {
        "question":"그럼 친구분께서 고자가 됐다 그얘기 이신가요 ?",
        "answer":"의사 양반이 그렇게 이야기하는걸 보니 그런거겠지 ."
    },
    {
        "question":"감사한 마음을 제일 먼저 누구에게 전하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"당연히 선생님께 가서 감사하다고 말할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"소유하고 싶었던 물건을 선물 받는다니 너무 기쁘겠어요 !",
        "answer":"나는 세상에서 엄마가 최고 좋아 ! 엄마는 나에게는 천사야 !"
    },
    {
        "question":"진짜 좋은 정책이에요 .",
        "answer":"이제 나를 괴롭히는 인간들도 그냥 경찰에 신고하면 가능하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"대학 가서는 어떤 것을 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내가 평상시에 관심 있던 공부를 할거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부한 효과가 있네요 . 너무 잘했어요 .",
        "answer":"앞으로도 이렇게 쭉 공부하면 더 좋아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"군사학과 진짜 멋있으시군요 군사학과를 나오시면 무엇을 하실건가요 ?",
        "answer":"고마워 음 나는 직업 군인이 꿈이야 ."
    },
    {
        "question":"그것 때문에 즐거우신 건가요 ?",
        "answer":"응 . 상당히 놀랍기도 하고 이런 건 처음이었거든 ."
    },
    {
        "question":"부모님분들을 기쁘게 할 수있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"이제 엄마한테 효도 많이하고 더 큰 기쁨을 줄거야 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 축하드려요 .",
        "answer":"돈을 어디에 쓸지 상상만 해도 행복해 ."
    },
    {
        "question":"매우 행복하시겠어요 . 좋은 아들분을 두셨네요 .",
        "answer":"아들 잘 키운 것 같아서 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"다시 한번 축하드려요 .",
        "answer":"오랜만에 두 다리 쭉 뻗고 잘 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 좋은 서비스가 있군요 .",
        "answer":"시술도 꼼꼼하게 잘해 주셨어 ."
    },
    {
        "question":"너무 축하드려요 .",
        "answer":"오늘은 맛있는 저녁을 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"펀드 수익률이 많아서 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 더 수익률을 올리는 방법을 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대상을 받아서 너무 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"상금을 어디에다가 쓸지 고민 중이야 . 행복하다 ."
    },
    {
        "question":"관리가 걱정이시군요 . 건강 관리를 위한 방법으로 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"몸에 좋은 것을 먹고 매일 매일 운동도 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에 여유롭게 여행을 가는 것도 좋지요 .",
        "answer":"은퇴할 때가 되면 우울할 줄 알았는데 생각보다 마음도 편하고 설레기도 해 ."
    },
    {
        "question":"유럽 여행을 가게 되어 들뜨셨군요 . 어떤 것들을 하려고 계획 중이신가요 ?",
        "answer":"유명한 레스토랑들에 예약을 해 뒀어 . 아내가 미식에 관심이 많아서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"빚 독촉 때문에 힘드셨는데 그런 상황에서 벗어나게 되어 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 앞으로는 조금씩 저축하면서 노후를 대비해야지 ."
    },
    {
        "question":"아내의 재테크 능력에 놀라셨군요 . 노후 자금은 어떻게 쓰실 계획이신가요 ?",
        "answer":"아내와 둘이서만 해외여행을 다녀오고 그다음에는 아파트를 정리해서 전원생활을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 표창장과 금일봉도 받게 되셔서 정말 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"받은 돈으로 주식 투자를 해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"항상 자랑스러운 자녀분이었군요 .",
        "answer":"은퇴는 했어도 자식에게 부담은 주지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님도 보답을 하고 싶어 하시는군요 . 어떤 보답을 생각하고 계신가요 ?",
        "answer":"손편지로 그동안의 고마움을 표현하려고 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 차를 선물하려고 하시는군요 . 그렇게 하기로 한 이유는 무엇인가요 ?",
        "answer":"못난 부모 만나서 누리지 못했으니 그 정도는 해야지 ."
    },
    {
        "question":"매우 기쁘신 것 같은데 앞으로도 뿌듯함을 느끼려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"더 열심히 노력해서 정년퇴직할 때까지 회사에 필요한 사람이 되려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 기쁘셨겠어요 . 앞으로 깔보던 상사에게 더 많은 실력을 보여주시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"더 열심히 노력해서 오늘처럼 앞으로도 깔보지 못하도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"팀원들의 표정을 보니 얼마나 기쁜지 알 수 있을 것 같아요 . 앞으로도 깔보지 않게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 노력해야겠지 . 노력해서 여성 상사의 멋진 모습을 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"직장에서의 자리매김도 든든하시겠어요 . 앞으로도 계속 유지하시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"앞으로 더 열심히 해서 나 자신을 업그레이드해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 추천한 사람이 승진되게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"그 사람에 대해 신중히 살펴보고 판단해서 추천하면 꼭 승진할 수 있을 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"걱정되는 부분을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 옆에서 사수 역할을 잘 해줘서 이 친구를 잘 이끌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미안하면서도 고마운 현재 상황을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 직원에게 앞으로 술을 자주 사줘야겠어 . 고생했으니까 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 계속 느끼려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"축하주를 한잔해야겠어 . 친한 친구들과 함께 ."
    },
    {
        "question":"시원섭섭한 기분을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"많이 힘들었는데 이젠 그냥 잊어버릴래 . 다른 업무에 앞으로 집중하지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"걱정되는 마음을 어떻게 정리할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자동화된 업무가 잘 진행되고 있는지 수시로 체크해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘신 것 같아요 . 받은 용돈을 어떻게 사용하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사고 싶은 거 보고 싶은 거 먹고 싶은 거 정리해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"좋은 친구를 만들 수 있을 것 같다는 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"앞으로 친구들과 다양한 주제로 이야기 나누려 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 함부로 대하지 않아 정말 기쁘실 것 같아요 !",
        "answer":"이제 내 할 말도 다 하고 즐거운 학교생활을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"외롭지 않다는 사실에 친구들에게 고맙고 기뻤겠어요 . 그럼 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"도움을 준 친구들에게 고맙다고 편지라도 쓸까 생각하고 있었어 ."
    },
    {
        "question":"즐거운 학교생활을 위해 지금 나는 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 먼저 다가가서 말을 걸고 같이 게임도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"대화가 한결 편해지셨군요 . 앞으로 친구들과 어떤 대화를 해 보면 좋을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 연예인에 대한 이야기도 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 신경 써주고 있다는 사실에 기쁘셨군요 . 이 기쁨을 어떻게 표현하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 편지를 써서 고마움을 표현할래 ."
    },
    {
        "question":"같은 편이 생긴 느낌이라 많이 기쁘실 것 같아요 . 같은 편이 된 친구들과 어떤 것을 같이 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 신나는 액션 영화 한 편을 보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 나에게 의지하고 속마음을 보여주니 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"내가 도움을 줄 수 있다는 사실에 기뻤어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 그 친구가 없어서 신나 보여요 . 즐거운 학교생활을 위해 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 점심시간 되면 친구들이랑 축구도 하려고 ."
    },
    {
        "question":"친구가 매우 자랑스러운가 봐요 . ",
        "answer":"응 . 영화가 꼭 흥행해서 친구가 성공했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그동안의 노력을 보상받는 것 같아 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"이 마음 잊지 않고 입사해서 열심히 일할 거야 ."
    },
    {
        "question":"괜찮은 사람에게 고백을 받으셨군요 .",
        "answer":"좋긴 한데 고민이 되네 . 어떤 사람인지 자세히 모르는데 고백을 받아줘도 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 기분 좋으시겠어요 . 그 당첨금으로 무엇을 할 생각이신지요 .",
        "answer":"기념으로 남겨둘 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"이제 뛰시는 것이 가능해진 건가요 ?",
        "answer":"오늘 아침 병원 갔더니 의사가 이제 혈압이 정상이시니 뛰셔도 된다고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하셨길래 좋아지셨어요 ?",
        "answer":"저녁 약속을 줄이고 아침마다 운동을 시작했더니 좋아진 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"마스크에 대해서 말씀하셨군요 . 그 사람은 어떤 반응을 보였나요 ?",
        "answer":"왜 자기한테 이래라저래라하냐면서 소리쳐 ."
    },
    {
        "question":"살면서 의지할 수 있는 사람이 있다는 건 좋은 일 같아요 !",
        "answer":"맞아 . 그래서 결혼 생각을 진지하게 해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"마음이 편치 않으시겠어요 . 어떻게 대처하고 계시나요 ?",
        "answer":"그러니까 지금 고소를 할지 말지 알아보는 중이야 . 살다가 이런 일도 다 있네 . 법 박사 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"주위 분들과 말씀 나누셨는지요 .",
        "answer":"자기는 돈 벌고 나더러는 하지 말라네 !"
    },
    {
        "question":"가족들에게 본의 아니게 성을 내게 되어 무척 후회하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 시간이 지나면 내가 왜 그렇게 흥분했는지 모르겠어 . 조금만 더 감정을 조절하려 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지원하신 회사에 모두 합격하셨나 봐요 . 축하드려요 .",
        "answer":"고마워 . 어느 회사를 선택할지 너무 고민되는데 내 마음이 이끌리는 선택을 하는 게 맞겠지 ? "
    },
    {
        "question":"그러시구나 . 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"손해를 보기 싫으면 버티는 수밖에 없지 . 참 골치 아프다 ."
    },
    {
        "question":"계속 듣다 보면 충분히 스트레스가 되겠군요 .",
        "answer":"비혼주의도 아닌데 이러다 영 남자도 못 만나고 나만 혼자일까 봐 걱정도 돼 . 그래서 남들이 그냥 하는 소리도 예민했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"영화관에 직접 가서 관람하셨군요 . 몸 상태는 괜찮은가요 ?",
        "answer":"오랜만에 움직여서 피로가 빨리 오는 정도지 무리하진 않았어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정이시겠어요 . 하객분들이 두 분 결혼식 모두에 참석하긴 힘든 상황인가 보네요 .",
        "answer":"난 석 달 전에 이미 정해진 건데 . 그날을 피할 수도 있지 않았을까 ?"
    },
    {
        "question":"열심히 노력한 걸 모두가 알아주는 듯한 느낌을 받았을 것 같아요 .",
        "answer":"유급 휴가도 쓸 수 있게 되어서 너무 좋아 ."
    },
    {
        "question":"건강 상태가 안 좋았던 게 다 회복된 거라 기분이 무척 좋으신 거군요 .",
        "answer":"병원 진료를 하면 좀 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"그토록 오래 기다렸던 임신이 되어 말도 못 하게 기분이 좋으실 것 같아요 .",
        "answer":"너무 많이 실패 해와서 이젠 상처받을까 봐 기대도 안 하고 있었거든 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 축하해 주셔서 기분이 아주 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"이제 출근해서 역량을 훌륭히 발휘할 일만 남았어 ."
    },
    {
        "question":"건강검진에서 좋은 결과를 받아 기분이 좋아지신 거군요 .",
        "answer":"게다가 조금씩 적금 들어놓은 게 만기가 되어서 찾았지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"꾸준히 노력한 결과 원하던 목표를 이루어서 아주 만족스러우시겠군요 !",
        "answer":"주부 역할도 해야 하고 시어머니 뒷바라지도 힘들었었는데 이제는 건강 유지도 되고 가계에 보탬도 되고 일거양득이야 !"
    },
    {
        "question":"자연분만을 할 수 있게 되어 매우 기쁘시군요 .",
        "answer":"응 . 많이 아프겠지만 잘 할 수 있겠지 ? 나는 할 수 있을 거라 믿어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 계획을 세우고 계시는군요 . ",
        "answer":"큰 욕심은 부리지 않으려고 해 . 지금이라도 꿈을 실현할 수 있어서 기분이 참 좋아 ."
    },
    {
        "question":"상대방을 배려해서 부탁을 들어주셨는데 너무나 당연하게 여기는 모습을 보고 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 맞아 . 이번에는 단호하게 거절을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"네 . 그런 맘을 유지해서 꾸준히 노력하시려나 봐요 .",
        "answer":"응 . 지금 이런 자신감을 계속 이어나가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부한 노력이 결실을 보아 더 뿌듯하신 것 같네요 .",
        "answer":"응 . 다음 시험도 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"급한 성격을 고치고 싶어 속상하신 것 같아요 .",
        "answer":"말하기 전에 한 번 더 되새겨 보려고 하는데 어느 순간 또 흥분한 나를 발견하게 돼 . 그래도 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"출산에 대한 걱정과 기대로 가득하시군요 .",
        "answer":"육아가 쉽지는 않겠지만 그래도 너무 재밌고 행복할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 멋져요 . 앞으로 뭘 하고 싶은가요 ?",
        "answer":"진실한 연애를 하며 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"면접에 합격하면 무엇을 하실 건가요 ?",
        "answer":"생각만 해도 떨린다 ! 친구들한테 자랑해야지 !"
    },
    {
        "question":"전시회 티켓을 선물로 받으셨군요 ?",
        "answer":"너무 좋아서 심장이 두근두근 뛰더라 . 너무 고마웠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부담스럽지 않게 다가갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 마음을 솔직하게 표현할래 ."
    },
    {
        "question":"오 . 신기하네요 .",
        "answer":"응 . 회사에 또 아는 사람이 들어와서 너무 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"뭘 먼저 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"가서 일단 걔가 좋아하는 놀이기구 다 탈 거야 같이 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 일을 어떻게 진행해 가실 거예요 ?",
        "answer":"팀원들의 능력을 마음껏 펼칠 수 있도록 해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 하셔서 승진하시니 더 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"응 그래서 앞으로 더 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"어디서 만났는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"친구의 소개로 만났어 . 정말 그 친구에게 정말 감사해 ."
    },
    {
        "question":"제일 좋아하는 가수의 콘서트에 같이 갈 수 있어서 흥분되시는군요 .",
        "answer":"친구한테 고맙다고 전해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 알릴 생각을 하니 흥분이 되시는군요 . 언제 알릴 계획이신가요 ?",
        "answer":"오늘 당장 전화해서 알려 드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 꿈을 꿔서 기대를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 이번엔 꼭 당첨이 되었으면 좋겠어 !"
    },
    {
        "question":"오래 이쁜 사랑 이어가시길 바랄게요 .",
        "answer":"고마워 . 나도 그 사람에게 정말 잘해야지 ."
    },
    {
        "question":"한 번에 성공하신 비결이 무엇일까요 ?",
        "answer":"두렵다고 포기하지 않고 끝까지 해보려고 노력했기 때문에 성공할 수 있었어 ."
    },
    {
        "question":"빨리 자야 하는데 어떤 부분 때문에 잠이 안 오시나요 ?",
        "answer":"내일부터는 공식적으로 내 아내가 생기니까 . 너무 설레고 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"친구의 좋은 소식을 듣고 함께 기쁘신 것 같아요 .",
        "answer":"친구한테 맛있는 거 먹자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘된 일이네요 . 앞으로 잘 됐으면 좋겠어요 .",
        "answer":"빨리 친해졌으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"오늘 늦잠 주무셔도 되겠어요 .",
        "answer":"응 오랜만에 심야 영화 보고 오려고 ."
    },
    {
        "question":"첫아이를 출산하셔서 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 이 아이가 건강하게 잘 자라줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"명동 가서 맛있는 것도 먹고 쇼핑도 할 수 있어서 기쁘시군요 .",
        "answer":"맞아 . 오랜만에 만나는 친구들이라 너무 기대돼 ."
    },
    {
        "question":"아직 혼자만 알고 계신 건가요 ?",
        "answer":"응 . 내가 전화로 확인했거든 . 나 사람들한테 전화 좀 돌려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"장기자랑에서 아들이 대상을 탄 것이 너무 기쁘시군요 .",
        "answer":"오늘은 소고기 외식이다 !"
    },
    {
        "question":"집필하신 소설이 있으신가요 ?",
        "answer":"평소 집필해둔 소설이 있었는데 얼마 전에 출판사와 계약을 했어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 신체의 변화로 힘드셨겠어요 . ",
        "answer":"그래도 옆에서 딸이 많이 도와주고 있어 . 이게 자식 키운 보람인가 . 너무 기쁘네 ."
    },
    {
        "question":"주변 친구들과 같이 이야기 나눠 보셨나요 ?",
        "answer":"그러네 . 친구들하고 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸무게 빼기가 어려운데 그 어려운 일을 해내셨네요 . 그런데 어떻게 감량하셨어요 ?",
        "answer":"식단 조절도 하고 걷기와 자전거 타기를 육개월 동안 하루도 빠짐없이 했더니 체중이 빠졌어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 기분이 저에게까지 느껴져요 . ",
        "answer":"그래 ? 주변에 좋은 사람이 많다는 것도 좋은 일이네 !"
    },
    {
        "question":"부인에게 고마운 마음을 표현할 예정이시군요 .",
        "answer":"앞으로 행복하게 살 생각에 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"다들 진심으로 축하해 주셨다니 정말 감동하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 가장 먼저 부모님께 말씀드렸더니 아주 좋아하시더라고 . 집에 갈 때 맛있는 것 사 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하기 전까지 어떤 계획을 세우실 생각이신가요 ?",
        "answer":"아직 없는데 재무 상담을 받으면 도움이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"기분 좋아 보이셔서 잘됐어요 . 회사 가기 전에 하고 싶은 일은 있나요 ?",
        "answer":"좋아하는 책도 읽고 운동도 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"체중도 감량했고 숨 쉬는 것도 편해지셨군요 . 어떤 운동을 하고 있어요 ?",
        "answer":"청계천 산책로를 따라 걷거나 뛰고 있는데 점점 거리를 늘려나가는 게 성취감도 있고 흥분이 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"계획적이지 않게 살아서 후회된단 말씀이시죠 . 대신 어떻게 했다면 좋았을까요 ?",
        "answer":"미리 저축을 많이 해놨어야 하는데 이제 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이군요 . 어떤 노하우가 있으신 건가요 ?",
        "answer":"식이요법과 규칙적인 운동을 병행했었지 ."
    },
    {
        "question":"여행에 또 어떤 계획이 있나요 ?",
        "answer":"강릉 가서 회도 먹고 바다도 보며 강릉 커피도 마실 거야 . 생각만 해도 흥분돼 ."
    },
    {
        "question":"기쁘실 만하네요 . 진심으로 축하드려요 .",
        "answer":"나에게도 이런 날이 올 거라고 상상도 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"다른 일을 할 수 있어 다행이네요 .",
        "answer":"걱정이 많았는데 조금 걱정을 덜 수 있어 기분이 좋아 . "
    },
    {
        "question":"연예인을 보고 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"당장 달려갔지 . 악수도 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 일도 하고 평소에 관심 있던 주제도 알 수 있어서 좋겠네요 .",
        "answer":"응 . 정말 좋은 기회라서 잘하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 오늘 같은 날은 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"블라인드 레스토랑으로 유명한 곳이 있어서 한번 가보려고 ."
    },
    {
        "question":"취업이 되셔서 매우 흥분하신 상태이시군요 .",
        "answer":"정말 죽어도 여한이 없어 ."
    },
    {
        "question":"더 기쁘시겠네요 . 데이트를 한다면 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"같이 영화도 보고 밥도 먹고 카페도 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대학에 가면 무엇을 가장 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"미팅도 하고 엠티도 가보고 싶고 해보고 싶은 게 너무 많아 ."
    },
    {
        "question":"새 출근을 앞두고 기쁘시겠네요 .",
        "answer":"일단 차부터 바꿀 거야 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 승진에 두 분 다 놀라셨군요 .",
        "answer":"응 . 이제 월급도 오르고 직함도 달라진다고 !"
    },
    {
        "question":"처음 가보는 곳이라 더욱 설레시는군요 . 어떤 것이 가장 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"이곳 저곳 다니며 사진을 많이 찍을 거야 . 남는 건 사진이니까 !"
    },
    {
        "question":"정말 감격하셨군요 . 친구에게 무슨 말을 하고 싶나요 ?",
        "answer":"지금 문자 보내놨어 . 너무 고맙고 사랑한다고 ."
    },
    {
        "question":"정말 흥분되는 일이네요 .",
        "answer":"사인을 부탁해도 되는 걸까 ? 직접 보고 싶은데 그건 민폐일거야 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 무슨 말을 해주고 싶나요 ?",
        "answer":"친구한테 먼저 연락해서 장하다고 해줘야겠어 . 그 동안 고생 많았거든 ."
    },
    {
        "question":"지인을 만나 신기하고 반가우셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"만나서 밥 같이 먹기로 했지 ."
    },
    {
        "question":"이번에는 운이 좋았군요 . 다음에도 좋은 성적을 거두려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 시험 결과가 잘 나와도 자만하지 말고 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"게임기를 사 달라고 말씀하려고 하시는군요 . 어떻게 말씀 드려야 부모님께서 사주실까요 ?",
        "answer":"이번에 공부를 열심히 했고 결과도 좋았으니 상을 받고 싶다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 얘기도 들었다니 정말 기분이 좋았겠어요 .",
        "answer":"이 기세를 몰아서 시험도 열심히 쳐서 만점 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"전공까지 원하는 대로 가시게 되어서 정말 기쁘실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"대학에 다니면서 더 확실하게 나의 꿈을 찾아나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엔지니어라는 꿈이 있어서 정말 좋으시겠어요 . 부모님께서 응원해주신다니 정말 든든하실 것 같아요 .",
        "answer":"빨리 커서 좋은 기술을 개발해서 돈을 많이 벌고 싶어 . 부모님께 효도해야지 !"
    },
    {
        "question":"목표하신 바를 이루셔서 성취감이 크실 것 같아요 .",
        "answer":"다음에도 목표를 세우고 목표를 성취하는 방식으로 공부를 하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다음 시험에서도 일 등을 하려면 어떻게 준비해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 시험에서 틀린 부분을 복습하고 평소 수업에 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가에게 설명할 수 있을 정도로 완벽히 개념을 이해하셨군요 . 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"다음에도 어려운 개념이 있다면 이번에 공부했던 방식으로 이해해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음 시험에서 이기려면 어떤 방식으로 공부하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"오답 노트를 만들어서 부족한 부분을 철저히 복습할거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 좋은 일이네요 .",
        "answer":"응 . 이 기세를 몰아 열심히 공부해서 다음에는 더 좋은 점수를 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 열심히 했군요 . 영어를 어떤 방법으로 공부했나요 ?",
        "answer":"영어에 친숙해지려고 영어 자막으로 영화를 본 것이 도움이 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 멋진 일이 생겼으니 모든 게 아름답고 모두가 고맙게 느껴질 거 같아요 .",
        "answer":"그 동안 옆에서 걱정해 주던 모든 사람들이 고맙지 !"
    },
    {
        "question":"기적 같은 일이 생긴 덕분에 온 가족이 기뻐하고 흥분했겠네요 .",
        "answer":"당연하지 . 서로 하고 싶은 거 갖고 싶은 것 말하고 흥분해서 난리도 아니야 !"
    },
    {
        "question":"방을 내가 좋아하는 것들로 꾸민다는 건 흥분되는 일이죠 .",
        "answer":"그럼 . 멋지게 꾸며서 친구들도 놀러 오라고 할 수 있고 !"
    },
    {
        "question":"색다른 멋진 경험과 맛 비교도 해볼 수 있는 멋진 기회였겠네요 .",
        "answer":"다른 음식점도 한 번 찾아봐야겠어 . 다음 기회를 위해서 ."
    },
    {
        "question":"선물만 받아도 좋은데 갖고 싶었던 지갑이라니 정말 최상이네요 !",
        "answer":"갖고 싶었던 지갑을 딱 알아서 선물해 주신 아빠께도 너무 감사해 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 큰 돈을 버셔서 성취감을 느끼시는것 같네요 .어머니께서는 버신 돈으로 무엇을 하신다고 하시나요 ?",
        "answer":"뭐든 갖고 싶은것을 말해보라고 하시면서 흥분하시더라고 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 곳을 마음껏 운전해서 갈 수 있다는 사실에 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"그런 곳을 친구들과 여행해 볼 수도 있을 테고 ."
    },
    {
        "question":"졸업을 앞둔 생일이니 그 의미가 있어 정말 좋겠네요 .",
        "answer":"그래서 친구들을 초대해서 함께하는 시간을 마련해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 지금 어떤 생각이 드나요 ?",
        "answer":"기쁜 와중에도 내가 무엇을 했나 하고 뒤돌아보게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"이젠 뭘 할 생각인가요 ?",
        "answer":"당장 오늘부터 가족들과 여행지 맛집 검색을 함께 해봐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"고대하던 일이 이뤄졌으니 그 기분은 정말 환상적이었겠어요 .",
        "answer":"아빠 승진도 하시고 기뻐하실 때 살며시 용돈 좀 올려달라고 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘고 보람이 넘치시겠어요 .",
        "answer":"엄청 기뻐 . 오늘 저녁은 축하주라도 마셔야겠어 !"
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠네요 . 축하 드려요 .",
        "answer":"앞으로도 좀 더 열심히 해야겠어 . 나도 이제 대기업 소속이니까 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"좀 더 열심히 일해서 커리어를 쌓을 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 잘됐어요 . 축하 드려요 .",
        "answer":"정말 원했던 회사니까 앞으로 열심히 일할 거야 !"
    },
    {
        "question":"당신의 노력이 보답을 받았군요 . 축하 드려요 .",
        "answer":"앞으로도 더 열심히 노력할까 해 ."
    },
    {
        "question":"어린 나이에 능력을 인정받으셨네요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이번 계기로 다른 사람들에게 내 유능함을 제대로 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"고생한 결과가 보답 받았다니 잘됐네요 .",
        "answer":"응 . 이번 일을 기회 삼아서 더 발전하는 모습을 보이면 더 유명해지겠지 . 열심히 할래 !"
    },
    {
        "question":"당신의 몫을 톡톡히 한 결과가 빛을 발했네요 . 축하 드려요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 오늘 회식 자리에서 좋은 모습을 보여서 간부진에게 더 잘 보일 거야 ."
    },
    {
        "question":"다행이네요 . 앞으로는 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"이제 괴롭힘 당한 기억을 다 잊고 열심히 회사 생활할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 고생 많으셨군요 . 이제 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 이 놈을 유치장에 넘긴 뒤 밀린 잠 좀 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"존경하는 선생님에게 실습을 받다니 . 기쁘시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"선생님이 날 선택한 걸 후회하지 않도록 열심히 할래 ."
    },
    {
        "question":"남편과 안고 울 정도로 기쁘셨군요 . 어떻게 해야 이 기쁨을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료 마무리 잘하고 그동안 못 먹은 거 다 해 주고 둘이 좋은데 놀러 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 친구와 연락하고자 노력하셨군요 . 어떻게 이 기쁨을 만끽해야 좋을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 이번 기회에 연락처 주고받았어 . 조만간 밥 한번 먹어야지 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 걱정이실 텐데 어떻게 하면 상황이 괜찮을 수 있을까요 ?",
        "answer":"살살 잘 안으면 괜찮을 거야 . 애들 걱정 안 하게 조심해야지 ."
    },
    {
        "question":"드레스가 마음에 들어서 결혼식도 잘 될 것 같으시군요 . ",
        "answer":"결혼식이 정말 기대된다 . 드레스를 빨리 입고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부끄러움을 들키지 않고 좋은 데이트를 하고 싶으시군요 . 누구와 이 문제에 관해 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 다른 친구들의 경험을 들어 보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 남편에게 이야기할지 고민이시군요 . 이 문제를 누구와 고민하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"양가 어른들을 모아서 저녁 식사라도 같이 하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"내일 결혼해서 잠이 오지 않으시는군요 . 흥분을 가라앉히려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"명상을 하면서 잠이 오게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 이런 기분을 느끼시는군요 . 기쁜 마음을 오래 간직할 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 수다를 떨어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 키스 생각이 나시는군요 . 좋은 기분을 어떻게 간직해야 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 일기를 써야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 무사해서 다행이시군요 . 이 기쁨을 나눌 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 가족들에게 연락을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운 좋게 예식장을 예약했다고 생각하시는군요 . 이 기쁜 마음을 어떻게 간직 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 수다를 떨면 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"처음 느낀 태동이 기쁘셨군요 . 새로운 가족이 생긴 행복을 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 오늘은 특별한 식사를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 가족이 생겨서 기쁘시군요 . 이 기쁨을 누군가와 나눌 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 엄마와 식사를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"리마인드 웨딩 준비로 문제 되는 부분이 있으시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 드레스를 리마인드 웨딩 때 우리 딸이 입으면 더 의미 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 일로 본인을 돌아보시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 공부의 흥미를 잃지 않도록 공부할 때마다 칭찬을 많이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 어려웠지만 취업한 따님이 자랑스러우시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그 동안 고생한 딸을 위해서 집에 오면 꼭 한번 안아주고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"예전 승진과는 어떤 점이 달라서 기쁘지 않으신 걸까요 ?",
        "answer":"임원이 되면 아무래도 일이 더 바빠져서 몸이 상할까봐 걱정스러워서 보약을 지어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 운동에 있어서 운동신경이 좋지 않으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하는 운동을 같이 해주는 게 고마우니까 남편이 흥미를 잃지 않도록 격려해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미안한 마음도 있었지만 뿌듯함이 더 크셨나 봐요 .",
        "answer":"주말에는 우리 딸이 먹고 싶다던 잡채를 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 무색하게 겹경사가 일어났군요 . 자녀 분들을 위해 어떤 것을 해주시면 좋을까요 ?",
        "answer":"두 부부한테 영양제랑 밑반찬 챙겨서 집에다가 가져다 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰 싸움 후 화해하고 가기로 하신 여행이군요 . 여행을 위해 어떤 준비를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"여행하는 동안에 또 감정 상하는 일이 없도록 내가 많이 신경을 쓰려고 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 떨어져 지내서 딸 생각만 해도 눈물이 나시는군요 . 이번에 만나는 게 더욱 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 이번에 가서 그동안의 얘기도 다 듣고 딸이랑 사진도 많이 찍을 거야 ."
    },
    {
        "question":"그동안 왕래가 적었는데 이번에 아드님이 먼저 찾아온다고 해서 고맙고 기쁘시군요 .",
        "answer":"이제 나도 아들에게 스트레스 주는 말을 하지 않도록 노력하고 조심하려고 ."
    },
    {
        "question":"새로운 티브이가 필요없어서 동생네에게 주려고 하시는군요 .",
        "answer":"응 . 동생네에 신세 진 게 많거든 ."
    },
    {
        "question":"그동안 힘들었지만 결과가 이렇게 좋아서 다행이군요 .",
        "answer":"이제 아들과 관계를 회복하는 데에 노력을 많이 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"더 신나는 잔치를 위해 어떤 것을 준비하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 잘 하는 음식을 준비해서 사람들과 나눠 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 계속 이어가기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 새로운 문화를 계속 배울 거야 . 사람들도 많이 만나고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 노력들을 하셨나요 ?",
        "answer":"매일 운동하고 여러 가지 노력을 했어 . 앞으로도 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신만의 비결이 있을까요 ?",
        "answer":"항상 관심을 가지고 노력하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 잘 맞는 것 같으신가요 ?",
        "answer":"관심 있는 취미가 비슷한 것 같아 . 다음에 같이 하자고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 시간을 보내기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 손주가 좋아하는 음식을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋으시군요 . 어떻게 하면 기분이 더 좋아질까요 ?",
        "answer":"오랜만에 경로원에 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다행이군요 . 옆집 총각에게 어떻게 보답하면 좋을까요 ?",
        "answer":"반찬을 좀 해서 가져다 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"늙은 나이에 일해서 생기는 걱정을 어떻게 하면 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"예전보다 더 열심히 즐겁게 일 해야지 !"
    },
    {
        "question":"즐겁게 일하고 계시다니 기쁘네요 .",
        "answer":"응 . 집에서 놀고만 있다가 이렇게 가게에 나와서 일도 하고 몸도 움직이니까 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가서 어떤 걸 하면 재밌을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 아내랑 의논해보고 결정할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 계획했던 일을 잘 해낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 첫 단계부터 시작해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 좋은 가방을 사주셔서 정말 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"너무 좋아서 친구들에게 자랑하려고 ."
    },
    {
        "question":"아들을 위해 아파트 준비하셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아들한테 사실대로 말하고 금전적으로 도움을 주면 좋아할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"번 돈으로 어떤 걸 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 계속 놔둬 보려고 . 더 큰 이익을 가져다줄지 모르잖아 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 머물다 올 예정인가요 ?",
        "answer":"최대한 오래 있고 싶은데 가족들과 일정을 조율해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 어떤 선물을 원하실까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 이번에는 아내한테 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"축하드려요 . 이제 앞으로 어떻게 하실 계획인가요 ?",
        "answer":"가족들에게 알리고 앞으로 희망을 갖고 항암치료를 받아야겠어 !"
    },
    {
        "question":"정말 좋으시겠어요 . 앞으로 어떻게 지내고 싶으세요 ?",
        "answer":"건강 관리 하면서 행복하게 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그 사실로 인해 생각에 변화가 생긴 게 있나요 ?",
        "answer":"내가 예전보다 나이가 들었다는 사실에 낙담하지 않고 체력 관리를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"증상이 나아지는 걸 보고 어떤 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"어떤 일이든 포기하지 말아야지 라는 생각이 들었어 . 삶의 활력도 생기고 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 수술을 하면 볼 수 있다는 소식을 듣고 어떤 생각을 하셨나요 ?",
        "answer":"어떤 일이든 포기하지 않겠다는 생각이 들었고 삶이 더욱 활기차졌어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 이 일로 새로운 변화가 생기신 게 있나요 ?",
        "answer":"더욱 하루하루를 알차게 살아야겠다는 생각을 했어 ."
    },
    {
        "question":"그랬으면 좋겠어요 . 온천에 가기 전에 무얼 준비하실 계획이세요 ?",
        "answer":"다 같이 먹을 도시락을 한 번 준비해보려고 ."
    },
    {
        "question":"달리기를 이기시고 하신 생각이 있나요 ?",
        "answer":"나이가 들었어도 불가능은 없다고 생각이 들었어 . 더욱 삶이 희망차졌어 !"
    },
    {
        "question":"기증자가 있다는 사실을 듣고 하신 생각이 있나요 ?",
        "answer":"아직 세상은 따뜻하고 선물 같은 삶이니 감사하면서 살기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 빌려준 친구에게 무엇을 선물할지 고민이시군요 . 무엇이 친구를 기쁘게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 요리를 잘 하니까 친구를 초대해서 저녁식사로 맛있는 음식들을 대접할 예정이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 몸이 건강해져 약 복용량을 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"꾸준한 치료와 운동으로 병이 더 악화되지 않고 좋아질 수 있게 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 도움을 줄 수 있는 방법들에는 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어 밥을 굶는 사람들에게 조건 없이 아침밥을 제공할 거야 . 아침밥을 먹고 사람들이 힘을 냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 어떤 방법으로 고마움을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 진심이 담긴 편지를 써서 보내줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 손녀의 완치를 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"손녀가 걱정 없이 병을 치료하도록 계속적으로 경제적 도움을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 어떤 방법으로 고마움을 표시할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 전화해서 내가 느낀 감정들을 다 말해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘든 사람들에게 도움을 주기 위해서는 어떤 방법이 필요할까요 ?",
        "answer":"열심히 일을 해서 돈을 모아 나와 같은 독거노인인 환자들을 후원해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 더 이상 대출은 하지 않고 번 돈의 일부를 저축 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 고마운 마음이 드시는군요 . 어떻게 그 기분을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 함께 저녁을 먹으면서 딸에게 고맙다고 전해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료비 때문에 걱정하셨군요 . 예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"대출을 받거나 친구들에게 돈을 빌렸었지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후 첫 목표를 달성하셨군요 . 지금의 기분을 유지하기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"이제 다음 목표인 철인 삼종 경기에 도전해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"아빠와의 내기에서 이겨 정말 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"평소에 내기를 하면 항상 내가 졌는데 오늘은 이겨서 기쁜 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다시는 못 볼 줄 알았는데 돌아와서 정말 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"다음에는 강아지랑 외출할 때 목줄을 꼭 해서 다시는 이런 일 없도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하던 대학에 합격을 해서 기쁘시군요 . ",
        "answer":"응 . 다른 생각이 하나도 안 날 정도로 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"운 좋게도 보고 있던 경기에서 금메달이 나와 기분이 좋으시겠어요 .",
        "answer":"경기를 다 본 게 아니라 몇몇 종목만 봤는데 마침 우리가 보던 종목에서 금메달이 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 있으셔서 회복이 오래걸리시는데 오늘 회복에 진전이 보여 기쁘신거군요 .",
        "answer":"할머니는 내가 병문안 갈 때마다 힘이 난다고 하셨는데 앞으로는 병문안을 더 자주 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각보다 형이랑 호흡이 잘 맞아 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 형이랑 같이 농구 자주 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갖고 싶었던 기타를 갖게 되어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"부모님이 사주신 것 같으니 부모님께 감사인사를 하러 달려갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"작년에 일 때문에 이번에 일등 한 것에 더 기뻐하는 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 지금은 정말 기쁨이 두 배가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황때문에 장학금 받으려 노력한 딸이 대견스럽지만 안타까우시군요 . ",
        "answer":"딸에게 고맙다고 말했어 . 오늘도 고맙다고 말하고 도움이 되게 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 경제적 상황에 도움을 주는 딸이 정말 고마우시겠어요 .",
        "answer":"오늘 저녁에 딸이 좋아하는 음식들을 잔뜩 해줘야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 사업을 이어받아 더 번창시키고 싶으시군요 .",
        "answer":"지금부터 내 사업이라는 생각으로 책임감을 가지고 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이후에도 딸이 또 장학금을 받아올 것을 기대하고 계시는군요 .",
        "answer":"도움이 될 수 있게 공부를 열심히 할 수 있는 환경을 만들어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이번 투자에 대한 나의 선택에 만족스러우시군요 .",
        "answer":"투자는 주변의 의견보다 내 판단대로 정하는 게 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민하던 중 구매한 게 좋은 결과를 가져왔군요 .",
        "answer":"앞으로도 고민되면 일단 해봐야겠어 . 하고 후회하는 게 나은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 열심히 했던 일이 결과가 좋게 나와 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"오늘은 남편이 먹고 싶어 하는 음식 잔뜩 해 줘야지 ."
    },
    {
        "question":"딸의 출산이 잘 되었으면 하시는군요 .",
        "answer":"안정된 생활이 가능하게 옆에서 경제적인 도움뿐만 아니라 엄마로서 도와줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 받은 고마움을 보답해주고 싶으시군요 .",
        "answer":"오늘 저녁에 남편을 위한 맛있는 요리를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 말을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"사랑한다는 말을 하고 싶어 . 내가 시험 보는 동안 열심히 응원해주셨거든"
    },
    {
        "question":"열심히 공부해서 미용사 자격증을 따시다니 정말 자랑스러웠겠어요 .",
        "answer":"정말 자랑스러워 . 이제 미용실 개업도 하니까 나도 가서 거들어 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 아주 들뜨고 행복해 보이세요 ! 그 기쁨을 누군가와 나눌 생각이신가요 ?",
        "answer":"그러게 말이야 . 이럴게 아니라 내일 회사가면 주식 얘기를 같이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶어 하던 대학을 장학금까지 받게 되어 자랑스러우시겠어요 .",
        "answer":"얼른 이 좋은 소식을 친척들에게도 알려야겠어 !"
    },
    {
        "question":"가족들이 모두 모여 응원하던 팀이 우승을 해서 경사처럼 느껴지는군요 .",
        "answer":"그래서 오늘은 온 가족 외식이야 ! 즐거운 마음으로 맛있는 거 먹고 와야지 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 학예회 얘기를 비밀로 하였군요 . 학예회에 대해서 어떤 말을 하던가요 ?",
        "answer":"별 말 안 했어 . 그래도 저렇게 신나있는 거 보면 학예회 준비가 즐거웠나 봐 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶은 여행지가 모두 다르군요 . 어떻게 하면 의견을 모을 수 있을까요 ?",
        "answer":"각자 원하는 여행지에 대해서 대략적인 조사를 해서 다시 얘기를 나누고 투표를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 아르바이트로 번 돈을 받아도 되는지 고민하시는군요 .",
        "answer":"그래도 딴에는 생각해서 주는 건데 거절하면 마음 상하겠지 ? 차라리 우리 아들놈 뭐라도 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제사정으로 인해서 마음 고생이 많으셨군요 .",
        "answer":"늘어난 용돈으로 뭐부터 하면 좋을까 ? 마누라 데리고 근사한 저녁이라도 먹으러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 몰래 가느라 걱정은 되지만 한 편으론 또 즐거우시겠어요 .",
        "answer":"콘서트 같은 데도 오랜만이고 딸이랑도 단 둘이 뭘 해본 게 얼마나 됐는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분께 드릴 선물을 고민하시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"혼자서는 도저히 잘 모르겠는데 . 딸한테 한번 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 저녁 시간을 함께 보내고자 하시는군요 . 어떻게 준비를 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자녀들이 좋아하는 음식을 요리해서 먹는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시겠어요 . 오랜만에 얻은 휴가에 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"직장을 다니면서 여행을 다니며 친구들과 시간을 보내는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 쉬는 날에 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"체력 회복을 위해 운동을 하는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 해야 할 지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들이 좋아하는 식당을 예약해서 맛있는 저녁 식사를 함께하는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"적금을 넣어 돈을 모으는 것이 가장 좋은 방법일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 모두 마쳤으니 무엇을 해야 할지 고민이시군요 . 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 평소 좋아하던 음식을 포장해서 가족과 함께 먹는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 할지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 만나 외식하고 집에 가는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"간만에 집에 일찍 들어가 가족과 함께 시간을 보내는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"이른 시간 출근으로 모범을 보일 수 있도록 하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 무엇을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"어려운 이웃을 돕는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"직원들에게 개인별로 필요한 용품을 제공하는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내일 일찍 출근해 쉬는 동안 발생한 일들에 대해 미리 알아두는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"손주를 위해 할 수 있는 일을 찾으시는군요 . 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"손주를 위해 동화책을 읽어주는 기기를 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 보답할 방법을 찾고 계시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 자식들이 좋아하는 음식들을 해서 집에 초대해야지 ."
    },
    {
        "question":"창업에 성공하고 싶어 하시는군요 . 무엇부터 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 창업에 성공한 주변 사람들을 찾아가서 조언을 구해야겠어"
    },
    {
        "question":"합격 선물을 보내고 싶으시군요 .",
        "answer":"학교에 다닐 때 가지고 다닐 가방을 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업 선물을 하고 싶으신 거군요 . 어떤 선물이 좋을까요 .",
        "answer":"이름 적을 때 쓰라고 만년필을 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"맡은 배역을 잘 해내기 위해 어떤 준비를 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아는 후배가 연기 지도를 하고 있는데 그 친구에게 연기 지도를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시니어 모델을 잘 소화하고 싶으신 거군요 . 어떤 준비가 필요할까요 ?",
        "answer":"시니어 모델에 맞는 헤어스타일로 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들을 위해 무언가 하고 싶으시군요 . 어떤 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"바쁜 아들을 위해 건강 챙기라고 보약을 선물해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님께 사기를 친 박 사장이 잡힌 연락을 받으셨군요 .",
        "answer":"너무 다행이야 . 이제라도 오랜만에 맘 편하게  두 다리 쭉 뻗고 잘 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 앞으로 어떤 계획을 가지고 계신가요 ?",
        "answer":"정신과 치료도 받았고 한 번 더 노름하면 내 손목을 자르기로 아내와 약속했어 ."
    },
    {
        "question":"십억 원이 넘는 돈이라면 정말 많네요 . 행복하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 하고 싶은 여행과 취미 생활을 하면서 여생을 즐기려고 ."
    },
    {
        "question":"그 보험사가 최소의 서비스를 제공해서 정말 좋으시겠어요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"그 보험회사에서 장삿속이 아니라면 전문가의 조언을 따를 거야 ."
    },
    {
        "question":"뭐부터 해야 할지 고민 중이시군요 . 뭐부터 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 동안 해보고 싶었는데 못해봤던 것부터 하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"쑥스러워서 고맙다고 말할까 말까 고민 중이시군요 . 어떤 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 아무리 쑥스러워도 말로 표현하는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 체력을 회복할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"역시 병원에서 하라는 대로 잘 따르고 노력하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 제일 먼저 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"안경을 안 끼고 영화를 제일 먼저 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"잘 어울릴지 걱정이시군요 . 가발이 잘 어울릴 것 같나요 ?",
        "answer":"아마도 잘 어울릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 건강해지고 그로 인해 삶의 활력도 되찾으셔서 정말 기쁘셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 정말 많이 걱정했는데 이제 아무 걱정이 없어 ."
    },
    {
        "question":"아내 분이 자기관리를 철저히 하셔서 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"뿌듯하기보단 건강하려고 자기관리 하는 모습이 예쁘지 . 오늘은 가서 칭찬해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"평소 운동실력으로 일등이라니 정말 뿌듯하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 그 동안 해온 운동이 이렇게 쓰이는걸 보니 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"시원섭섭한 기분을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"많이 힘들었는데 이젠 그냥 잊어버릴래 . 다른 업무에 앞으로 집중하지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"이 기쁜 마음을 나누려면 누구와 보내는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 사랑하는 가족들과 보내는 게 가장 의미있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 대단하네요 . 열심히 노력한 만큼 성과가 있어서 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 ? 부모님께 맛있는 거 먹으러 가자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"힘들었을 텐데 좋은 결과 받아서 정말 다행이에요 . 이제 무엇을 할 건가요 ?",
        "answer":"안 그래도 가족들이 축하한다고 여행을 계획해줬어 ."
    },
    {
        "question":"기쁘시군요 . 앞으로 어떻게 할 계획이신가요 ?",
        "answer":"앞으로 시험 볼 때는 그 친구를 주의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 답이 맞은 답으로 처리가 되다니 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"응 . 당장 친구들에게 이 기쁨을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력한 결과를 받아서 기쁠 것 같아요 . 자신감을 가지고 연기에 몰입 해봐요 .",
        "answer":"그래 . 이제 인정받은 셈이니까 좋은 무대 펼칠 일만 남았다 ."
    },
    {
        "question":"다음에는 가족들과 어디로 가고 싶으세요 ?",
        "answer":"곧 겨울이니까 스키장 같이 가고 싶어 . 가족들 모두 스키 타는 걸 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부해서 더욱 신나고 기쁘겠군요 . 지금 하고 싶은 것이 있나요 ?",
        "answer":"시험도 끝났으니까 친구들이랑 떡볶이 먹으러 가야지 ."
    },
    {
        "question":"다음에는 어떤 공모전에 도전해보실 생각이세요 ?",
        "answer":"공모전 사이트에서 찾아봐야지 . 일단은 오빠에게 우리 상 탔다고 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니와 함께 콘서트에 가기 위해 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"오늘부터 엄마랑 같이 노래를 들어야겠어 . 그러면 엄마도 콘서트에서 아는 노래가 있어 즐기실 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 언니와의 시간을 가지셔서 기쁘시군요 . 주말을 더없이 행복하게 보낼 방법이 있나요 ?",
        "answer":"언니랑 내가 좋아하는 캐릭터 굿즈샵에 갈 거야 . 진짜 기대돼 !"
    },
    {
        "question":"이 기쁨을 표현하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 가고 싶은 곳 사고 싶은 것 하고 싶은 것 다 알아보고 계획 세울 거야 !"
    },
    {
        "question":"갖고 싶던 선물을 받게 되어서 행복하시군요 . 오빠에게 고마움을 표현하기 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 고마움을 잔뜩 담아서 진한 포옹을 해주면서 사랑한다고 할 거야 !"
    },
    {
        "question":"이 좋은 기분을 표현할 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"잔뜩 홍보해 주겠어 . 나랑 아빠가 응원하던 팀이 이겼다고 말이야 !"
    },
    {
        "question":"감정을 조금 차분하게 하기 위해서는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 감정을 글로 쓰면서 마음을 다스려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 감사함을 표현하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 엄마가 좋아하시는 걸로 작은 선물을 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지에게 감사한 마음을 드리기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"용돈을 받은 것 중에 일부로 아빠 넥타이를 사다 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 합격을 축하하는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마와 근사한 곳에 가서 저녁을 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 재미있는 시간을 보낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"자유시간에 친구들과 모여서 게임을 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하면서 방학을 보내고 싶으신가요 ?",
        "answer":"방학이 되면 여행도 가고 친구들과 놀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기쁨을 계속 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나도 좋다고 했으니까 잘 사귀어 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 경험을 할 수 있으니 특히 좋으시군요 . 해보고 싶은 것에 대한 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"동아리도 들어가고 아르바이트도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"파티는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"가족들이랑 삼겹살 구워먹으며 기쁨을 나눠야지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 공부한 만큼 결과가 좋았네요 . 다음 시험 준비는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"이번처럼 열심히 반복해서 준비할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"이번에는 감을 잡으니 결과가 좋으셨던 건가요 ?",
        "answer":"어느 정도 문제 유형들이 익숙해지더라고 . 다음 대회에도 잘할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다음 시험에서도 반에서 일등을 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"학원수업도 꾸준히 받고 수학과목은 과외도 받을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠을 줄여서라도 공부하는 시간을 늘릴 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"다음에도 시험을 잘 볼 수 있는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"예습과 복습을 철저히 해서 다음시험 준비를 할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"여행계획 때문에 설레시는군요 . 좋은 여행지를 찾을 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"서점에 들러서 여행에 대한 책을 여러 권 구입한 후 읽어볼 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 이런 일이 있으면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 기죽지 말고 잘못된 일은 학교에 당당하게 신고할 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼나야 마땅한 학생들이 처벌 받아서 다행이에요 .",
        "answer":"앞으로 우리 학교에서 그러한 폭력이나 괴롭힘은 더 이상 일어나지 않으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 축하한다고 얘기해주는 것이 좋을 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"옆에 있으면 힘이 되어주는 동기에게 해주고 싶은 게 있으신가요 ?",
        "answer":"이 친구가 과자를 좋아하거든 . 오늘 책상 위에 동기가 좋아하는 과자를 잔뜩 사주려고 해 !"
    },
    {
        "question":"OO님이 많이 뿌듯해 하시는 것 같네요 .",
        "answer":"이처럼 기분 좋은 일을 그냥 넘길 수 없지 . 친구들에게 자랑해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직접 만나게 되면 가장 먼저 무엇을 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"일단 맛있는 밥 한 끼 사주려 해 . 군대에서는 자주 접하지 못했을 테니까 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 표현할 수 있는 방법으로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 사랑을 담아 깜짝 선물을 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"애 아빠인 친구에게 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 표현할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 고마운 마음을 담아 깜짝 선물을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기쁜 감정으로 제일 먼저 하고 싶은 것은 무엇인가요 ?",
        "answer":"일단 식당을 예약하고 데이트 코스를 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 만나게 돼서 정말 기쁘시겠어요 . 어떤 걸 제일 먼저 해보고 싶으세요 ?",
        "answer":"가장 먼저 진하게 안아주고 보고 싶었다고 말해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 좋은 기분을 유지하기 위해 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"여자 친구의 첫 위문편지를 코팅해서 가지고 있고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 효과가 있을까요 ?",
        "answer":"연애를 아주 잘하는 친구가 있는데 그 친구에게 조언을 좀 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"처음 듣는 아빠 소리가 기쁘고 감동이셨군요 .",
        "answer":"너무 행복해서 동영상으로 촬영을 했어 ! 이 순간을 평생 간직할 거야 ."
    },
    {
        "question":"기쁘고 행복한 날 정말 축하해요 .",
        "answer":"여자 친구와 행복한 오늘을 기념하며 멋진 파티를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"큰 사고 없이 행복하게 결혼식 준비를 하시겠군요 .",
        "answer":"여자 친구와 내일부터 멋진 결혼식 준비를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 다음에도 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금처럼 동아리 활동을 열심히 하면 또 이런 기회가 생길 거라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구처럼 원하던 꿈을 이룰 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구처럼 꾸준히 열심히 집요하게 하다 보면 꿈은 이루어진다고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 함께 학교 생활을 할 생각에 흥분되시는군요 .",
        "answer":"친구와 앞으로의 학교 생활을 어떻게 재밌게 보낼지 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"그냥 꾸밈없는 내 모습을 보여주는 게 좋겠어 . 그런 나를 좋아한다고 생각하니까 ."
    },
    {
        "question":"우수 사원으로 뽑혀 상을 받으셨군요 .",
        "answer":"응 앞으로 더 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘실 것 같아요 !",
        "answer":"부서 사람들과 즐거운 회식 자리를 가지면서 더욱 기쁨을 나누려고 해 ."
    },
    {
        "question":"최종 우승을 해서 정말 기쁘실 것 같아요 .",
        "answer":"회사 사람들과 회식을 갈 거야 . 내가 한 턱 내야지 ."
    },
    {
        "question":"특별 보너스를 받아 너무 흥분되시는군요 .",
        "answer":"일단 보너스 받은 거로 부모님과 외식할 거야 !"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 있다면 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"사장님을 실망하게 하지 않기 위해서 정말 열심히 할 거야 !"
    },
    {
        "question":"축하를 받으셔서 더욱더 기쁘실 거 같아요 . 축하에 대한 보답을 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"작게나마 점심식사를 함께하면서 이야기를 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들과 즐겁게 무대를 끝내려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"팀원들과 함께 합을 맞춰보면서 연습하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"보상에 대한 이야기가 없어 싱숭생숭하시군요 . 기분을 바꾸기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"같은 팀 선배에게 보상에 대해 어떻게 되고 있는지 질문해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여행이 완벽하지 않을까 걱정되시는군요 . 완벽한 여행을 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"계획대로의 여행이 아닌 내 힐링을 위한 여행을 하기 위해 떠나는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 느끼게 하나요 ?",
        "answer":"성실하게 잘 할 수 있다는 의지를 많이 보여준 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 스트레스를 푸실 건가요 ?",
        "answer":"맛있는 것도 먹고 직장사람들이랑 얘기도 하면서 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"인사고과 점수의 비결이 무엇인가요 ?",
        "answer":"남들이 알아주지 않아도 내 일을 묵묵히 끝까지 열심히 해냈던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방식으로 일을 열심히 하실 건가요 ?",
        "answer":"상사가 해내지 못했던 업무들을 내가 해내 보려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 더 좋아지게 할 수 있는 방법에는 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"가족들을 모아서 함께 기념해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 더 좋아지게 하기 위한 방법에는 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 다 함께 여행 준비를 시작해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 더 좋게 하기 위해 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 가족들과 외식 가자고 이야기해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 행복한 기분을 더 좋게 만드는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 전화해서 이 기쁜 소식을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"규모가 큰 계약을 맡게 되어 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"끝까지 포기하지 않고 전략적으로 움직여서 꼭 계약을 따낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"두 배 이상 규모가 커진 계약이라니 정말 행복하시겠어요 .",
        "answer":"제안해준 만큼 보답할 수 있도록 만반의 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"바쁜데 스트레스를 안 받아서 다행이네요 .",
        "answer":"일찍 퇴근하니까 오랜만에 아내랑 저녁에 외식하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 다행이네요 . 앞으로 어떤 걸 해보고 싶으세요 ?",
        "answer":"내 직업인 일러스트레이터를 이용해 항암치료 공모전에 나가볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것을 가장 먼저 하고 싶나요 ?",
        "answer":"몸에 좋지 않아서 먹지 못했던 치킨을 얼른 먹고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 노력이 완치하는 데에 도움을 주었나요 ?",
        "answer":"먹는 것이 내 인생의 낙이었는데 치료기간 동안은 포기했어 ."
    },
    {
        "question":"완치 되셨으니 기쁘실 텐데 이제 무엇을 할 건가요 ?",
        "answer":"방광염에 효과가 좋은 운동을 하다 보니 취미가 되서 한동안 운동만 할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"친구 분이 연락도 먼저 해주고 관심도 가져주는 좋은 분이시군요 . 전에도 도움을 받으셨나요 ?",
        "answer":"그럼 . 항상 내가 힘들 때 먼저 손 내밀어준 친구여서 내일 술 한 잔 사주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"다음번에 갑상선염에 걸리지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이제는 건강한 습관을 길러야겠어 . 일찍 자고 술 담배 안 하고 ."
    },
    {
        "question":"단순한 질병이 아닌데 최고의 의사에게 치료받아 참 다행이네요 .",
        "answer":"그러니까 말이야 난 참 운이 좋다니까 ."
    },
    {
        "question":"아내가 일어나게 된다면 무엇을 가장 먼저 해드리고 싶나요 ?",
        "answer":"눈을 마주 하고 감격의 키스를 나눌 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 되찾아서 정말 기뻐하시는 것 같아요 . 어떤 방식으로 기쁨을 나누실 건가요 ?",
        "answer":"큰형과 함께 목 놓아 노래도 부르고 사진도 찍고 ! 함께 즐겁게 할 것이 정말 많지 !"
    },
    {
        "question":"월드컵 경기가 정말 재미있었나 봐요 . 다음 경기도 당연히 보시겠네요 ?",
        "answer":"다음 경기 때는 다 같이 맛있는 음식을 먹으면서 관람할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"건강을 되찾아서 기쁘실 것 같아요 . 완치되면 더 이상의 치료가 필요 없는 건가요 ?",
        "answer":"그렇지는 않아 . 완치되어도 평생 신경 쓰면서 건강하게 관리할 거야 ."
    },
    {
        "question":"다시 아프지 않으려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 건강을 잘 챙기라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋은 것을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리에게 고맙다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 어디에 쓰는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"충분히 생각하고 신중하게 사용해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 받은 사람들과 기쁨을 어떻게 나눌 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내의 요리로 성대한 파티를 열어서 모두를 초대해 마음을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아들과 술 마시면서 진솔한 대화를 나누면서 충분히 부모한테 잘하고 있음을 말해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 천식이라 더 신중하셨군요 . 아내분께 이곳을 어떻게 알려줘야 기뻐하실까요 ?",
        "answer":"여행을 가자고 제안해서 이 곳이 우리가 살 곳이라고 알려주는 것이 좋겠어 !"
    },
    {
        "question":"같은 병실 분들이 함께 기뻐해 준 것에 대한 보답은 어떤 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 같은 병실 보호자분께 여쭤봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"매일 기분이 좋기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"많이 웃고 다녀야지 . 경로당에도 더 자주 가야겠어 !"
    },
    {
        "question":"건강을 유지하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 준 홍삼액도 매일 먹고 운동도 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로도 건강하시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"좋은 것 먹고 지금처럼 열심히 살아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 . 이 체력을 잘 유지하시면 좋겠어요 .",
        "answer":"이 건강을 유지해서 백세까지 장수해야지 !"
    },
    {
        "question":"지금껏 눈 건강을 잘 관리해 오셔서 그렇게 시력이 좋으신가 봐요 . 정말 기쁘시겠어요 .",
        "answer":"앞으로도 눈 건강을 잘 지키고 싶어 . 몸 관리를 잘 해야지 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 많이 노력하셨던 것만큼 좋은 결과가 있어서 정말 행복하시겠네요 .",
        "answer":"앞으로도 이 건강을 유지하기 위해 식사도 잘 하고 좋은 자세를 유지해야지 ."
    },
    {
        "question":"연세에 비해 건강하셔서 좋아하시는 갑각류도 마음껏 드실 수 있겠어요 . 정말 행복하시겠네요 .",
        "answer":"앞으로도 이 건강을 유지해서 맛있는 것 많이 먹어야지 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 건강하셔서 정말 기쁘시겠어요 . 이 기쁜 마음을 유지하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"술 담배를 안 하고 채식 위주로 생활했어 . 앞으로도 그래야지 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 치아가 건강하셔서 기쁘시겠어요 . 기쁜 마음을 유지하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"주기적으로 스켈링을 하고 치실을 항상 사용했어 . 앞으로도 그래야지 ."
    },
    {
        "question":"찜찜했던 마음이 개운해지셨군요 . 앞으로 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로도 라면을 먹을 때에는 짠 김치는 안 먹고 생야채와 곁들여 먹어야지 ."
    },
    {
        "question":"나이에 비해 청력이 좋으셔서 기쁘시군요 . 기쁜 마음을 유지하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"텔레비전 볼륨을 줄이고 시끄러운 곳에 가지 않았어 . 앞으로도 그러려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 잘 통한다고 느끼셨나요 ?",
        "answer":"가치관도 비슷하고 생각하는 것도 많이 닮은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 신나시군요 . 번호를 얻은 비결이 있을까요 ?",
        "answer":"그가 지나갈 때 붙잡고 번호를 달라고 했지 ."
    },
    {
        "question":"엄마를 닮아 머리가 좋군요 .",
        "answer":"합격했으니 망정이지 뒷바라지가 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"친해지고 싶던 선배랑 대화를 해서 기쁘시군요 .",
        "answer":"많은 이야기를 해줄 수 있을 것 같은 선배거든 . 같이 카페에서 맛있는 걸 먹으면서 이야기를 오래 나눠보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"후기가 좋아서 더 흥분되는 것 같다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"얼른 영화를 봤으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 우연히 봐서 기분이 좋으셨겠어요 .",
        "answer":"다음 주에 한 번 만나서 밥 먹기로 했어 . 너무 신이 나 ."
    },
    {
        "question":"직접 건축한 집을 보여줄 생각에 흥분 되시는군요 .",
        "answer":"얼른 깨끗하게 집을 청소해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노래를 하셔서 일등 상품을 받으셔서 기쁘셨군요 . 무엇을 하면 이 기쁨을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 노래하니까 활기를 찾게 된 것 같아 . 퇴원하면 노래교실에 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동생분을 다시는 볼 수 없다는 생각에 슬프고 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"집주인에게 맛있는 음식이라도 좀 가져다줘야지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴해서 좋은 친구들과 좋은 시간 가지면서 여유롭게 지내려고 하시는군요 .",
        "answer":"앞으로도 매일 운동할거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 이 기쁜 마음을 유지하기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"박 씨한테 약을 어디서 구매했는지 물어보고 그걸 사서 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"따님의 걱정을 덜어줄 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"핫초코라도 타서 가져다 줘야겠어 . 조금만 기다리면 되니까 옆에서 관심을 좀 돌려야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 맛있었겠네요 . 원래도 칼국수를 좋아하시나요 ?",
        "answer":"평소 자주 먹는 음식은 아닌데 오랜만에 먹어서 그런지 더 맛있게 느껴졌어 ."
    },
    {
        "question":"오래된 나무를 보면 어떤 기분이 드나요 ?",
        "answer":"한 곳에 오랫동안 서있어서 그런지 든든하고 대단한 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 함께 일을 해서 신임을 얻으셨군요 ! 정말 뿌듯할 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 고민 하다 말 안 하려고 했는데 말 해보길 잘한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구가 청혼을 받아준 순간이 정말 기쁘고 행복하셨군요 .",
        "answer":"이제부터 멋진 결혼식 준비를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"뿌듯하시고 보람차실 것 같아요 !",
        "answer":"맞아 . 광고가 잘 됐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 지금은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"시간이 조금 지나니 흥분이 가시기는 했는데 그래도 열받네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"나는 뭐 내 시간이 안 필요해 ? 온종일 일하고 대화할 시간만 기다렸는데 정말 너무해 ."
    },
    {
        "question":"직장 선배가 일을 떠넘기는군요 . 스트레스를 어떻게 극복하고 계신가요 ?",
        "answer":"너무 스트레스여서 몇 번 다른 선배에게 이야기했어 . 다음에는 직접 이야기해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"최종 합격하시면 기분이 어떨 것 같나요 ?",
        "answer":"세상을 다 얻은 것만 같을 거야 . 나도 엄연히 직장이 있다고 소리칠 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"예쁘기로 유명한 친구 분이 말을 걸어 기분이 좋으시군요 . 무슨 대화를 나누셨나요 ?",
        "answer":"나랑 같은 학원을 다니게 됐다고 하더라고 . 아는 친구가 하나도 없어서 같이 다니고 싶대 . 너무 신나 ."
    },
    {
        "question":"눈물이 날 정도로 기뻐하는 아내분을 보며 나는 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"나도 너무 기뻤지 . 이제 아내에게 더 잘해줄거야 ."
    },
    {
        "question":"질병이 완치되었는데 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"그동안 남몰래 많이 눈물도 흘릴정도로 걱정했는데 이젠 너무 기뻐 !"
    },
    {
        "question":"친구분의 만성질환을 걱정했는데 호전되어 다행이시군요 .",
        "answer":"맞아 . 얼마나 걱정했는지 몰라 . 친구에게 축하 파티를 해줘야겠어 !"
    },
    {
        "question":"금주를 통해 체지방률이 내려가 당뇨병걱정을 더셨다니 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"그동안 티는 안냈지만 무서웠는데 얼마나 다행인지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"사내 체육대회에 일등을 하신 기분이 어떠신가요 ?",
        "answer":"그동안 해온 운동이 이렇게 쓰이는걸 보니 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 함께여서 더욱 행복했군요 .",
        "answer":"응 . 또 이런 맛있는 음식을 여자친구와 먹고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"만나서 사진도 찍었군요 .",
        "answer":"오늘 기쁜 감정이 추스려지지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"점수 잘 안 주는 교수님에게 에이학점을 받아서 얼떨떨하군요 .",
        "answer":"밤새워가며 정말 열심히 했던거라 뿌듯하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 고마움을 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"집주인에게 맛있는 음식이라도 좀 가져가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주식 투자에 성공하셔서 기분이 좋으시군요 .",
        "answer":"그럼 좋지 ! 오늘 저녁에 식당 예약하고 선물 하나씩 하러 백화점에 가볼까 ?"
    },
    {
        "question":"주식 투자가 잘돼서 좋으시겠어요 . 축하드려요 .",
        "answer":"축하는 무슨 . 오랜만에 가족끼리 근사한 데 가서 저녁 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 맞는 걸 찾으셨다니 훌륭해요 !",
        "answer":"오늘 하루도 꿈을 위해 알차게 보낼거야 ."
    },
    {
        "question":"심장이 쿵쾅댈 정도로 기쁘시군요 . 어떤점이 기쁘신가요 ?",
        "answer":"내가 결혼에 대해 환상이 좀 있거든 . 앞으로 나 정말 행복해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구의 권유로 헬스를 하며 살이빠져 기쁜거군요 .",
        "answer":"밥은 똑같이 먹는데 살이 빠지고 있어 . 효과가 좋아서 주변 친구들에게도 추천해 주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 우승이라 더 기쁘신거군요 !",
        "answer":"오랫동안 묵묵히 일한 노력을 인정받은 것 같아서 뿌듯해 ."
    },
    {
        "question":"인테리어나 가구 보는 취향도 비슷해서 쇼핑 시간도 무척 즐거울 것이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"우리가 같이 고른 물건들로 집을 채워 나갈 생각을 하니 정말 기대돼 !"
    },
    {
        "question":"포상금으로 뭘 할지 고민이시군요 .",
        "answer":"늘 생활비에 보태기 급급했는데 이번에는 나를 위해 쓸려고 ! 기분 너무 좋아 ! "
    },
    {
        "question":"가족 외로 처음으로 들어서 기분이 좋으시겠군요 .",
        "answer":"그럼 그럼 ! 벌써 친구 출산 선물로 뭐해줄지 고민하느라 흥분된다니까 !"
    },
    {
        "question":"점수가 많이 올랐다니 기쁘시겠군요 .",
        "answer":"나와 아이가 바라던 대학을 갈 수 있을 것 같아서 정말 설레고 즐거워 ."
    },
    {
        "question":"원하는 부서로 승진 발령이라니 기분이 좋으시겠군요 . 언제부터 이동하시나요 ?",
        "answer":"월요일부터 새 부서로 가는데 정말 기대되고 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"아이가 생긴 게 기쁘시군요 . 아이를 키울 때 도움이 될 국가 제도 같은 것이 있을까요 ?",
        "answer":"맞아 . 요새 정부 정책들이 많던데 얼른 찾아봐야겠어 . 아이와 많은 걸 함께하게 될 거야 !"
    },
    {
        "question":"말하지 않아도 마음을 알아주신게 더 기분 좋으셨을 것 같군요 .",
        "answer":"나도 보답으로 좋은 선물을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"코로나로 인한 실직 때문에 난감하셨겠군요 . 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"위기를 기회로 만들자고 생각하고 원래 들어가고 싶던 회사에 지원했는데 생각도 못 했는데 붙었더라고 . 너무 기뻐 ."
    },
    {
        "question":"짝사랑이라고 생각했는데 아니었군요 .",
        "answer":"너무 좋아서 하늘을 날 것 같아 . 그 애에게 뭐든 주고 싶은데 뭘 주면 좋아할까 ?"
    },
    {
        "question":"칠 년만에 가는 것이군요 . 무엇을 준비해 가실 건가요 ?",
        "answer":"맛있는 음식도 좋지만 캠핑은 자연에서 시간을 보내는 거잖아 . 그래서 이번에는 감성 캠핑을 한번 해보려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"관계에 진전이 있을 거라는 기대감이 높군요 .",
        "answer":"이번에는 꼭 좋은 사람 만나서 길게 연애하고 싶어 . 저번에는 너무 힘들었거든"
    },
    {
        "question":"여행을 앞두고 다툼이 있어 마음이 놓이지 않겠어요 .",
        "answer":"지금 마음을 가라앉힐 수가 없어서 친구와 이야기도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람들과 함께하길 기대하시는군요 . 어떤 방법으로 사람들이 좋은지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"적극적으로 사람들과 대화를 나눠봐야지 . 활동적인 동호회니까 분명 다들 에너지가 넘칠 거야 ."
    },
    {
        "question":"드디어 원하던 백두산 등산을 하실 수 있게 되셨군요 . 어떻게 하면 이 기쁨을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동호회 사람들한테 얼른 이 소식을 전해야겠어 . 오랜만에 가니 어느 것부터 준비해야 할지 모르겠네 !"
    },
    {
        "question":"다시 만나 서로 인사도 나누셨군요 . 어떻게 하면 그 마음을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"또 보게 되면 음료수라도 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 걱정이실 텐데 아이를 안으면 건강이 나빠지지 않을까요 ?",
        "answer":"살살 잘 안으면 괜찮을 거야 . 애들 걱정 안 하게 조심해야지 ."
    },
    {
        "question":"걱정도 하셨지만 첫손주의 웃는 모습을 보니 행복하실 텐데 어떻게 하면 이 기분을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사진을 많이 찍어둬서 이 행복을 기록해놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"설맞이 잔치는 처음이시군요 . 어떻게 하면 좋은 시간을 보낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆집 할머니한테 전화해서 같이 가자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"존경하는 분을 다시 만났는데 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"앞으로 자주 왕래하면서 존경하고 감사한 마음 표현해야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 기쁘시겠어요 ! 그 기쁨을 누릴 때 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"주변 친구들한테 부탁해서 영상으로 남기거나 싸인을 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잔짜 그렇겠어요 다른 공모전에서도 좋은 결과가 있으면 좋겠네요 .",
        "answer":"응 . 다음 주에 다른 한 공모전도 발표가 있어서 고대하고 있는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그림에 소질이 있으시군요 .",
        "answer":"잘 하는 건 아니지만 성실히 할 거야 . 미술을 통해 대학에 들어가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력을 선생님이 믿게 하려면 무엇을 해야 할까요 .",
        "answer":"다음에는 녹음이나 동영상을 받아 놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 앞으로 어떻게 동생과의 대화를 조성하실건가요 ?",
        "answer":"일단 내 기분과 상태를 이야기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"네일아트라 . 엄청 멋지네요 ! 그럼 그쪽 진로로 결정하신건가요 ?",
        "answer":"네일아트가 재미있고 행복하지만 확정까지는 아니야 . 이직 고민단계 . ? 부모님도 싫어하시고 . !"
    },
    {
        "question":"몹시 흥분하신 것 같아요 . 엄마께 뭐라고 말씀하실 계획이세요 ?",
        "answer":"계속해서 이러면 방 문 잠그고 다닌다고 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"휴대용 컴퓨터로 무얼 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"게임도 하고 학교 과제도 하려고 ."
    },
    {
        "question":"대학교에 입학하면 어떻게 지내실 건가요 ?",
        "answer":"내가 해보고 싶은 것들은 모두 해보고 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마처럼 동생을 잘 돌봐줘서 그러는가 봐요 .",
        "answer":"그래도 항상 엄마냐고 물어보니까 짜증나 . 내가 그렇게 노안이야 ?"
    },
    {
        "question":"정말 못된 벗들이네요 . 화가 많이 나시겠어요 .",
        "answer":"그래서 나도 걔네 가방을 감췄어 . 갈 때까지 갈거야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 갑자기 왜 따돌림을 시키려고 했을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 다른 친구가 내 뒷얘기를 한거같아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 당신이 기분이 좋으시니 저도 좋아요 . 그래서 현재 기분이 어떠세요 ?",
        "answer":"아주 흥분되고 하늘을 날 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"진짜 대단해요 . 꾸준함이 결국 성적에 나타났군요 .",
        "answer":"맞아 . 앞으로 타 과목에도 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이후로 어떤 대학생활을 보내고 싶으세요 ?",
        "answer":"일단 꿈에 그리던 대학교 삶이랑 더 전문적인 공부를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 어울리는 걸 찾으셨다니 훌륭해요 !",
        "answer":"오늘 하루도 꿈을 위해 알차게 지낼거야 ."
    },
    {
        "question":"행복하겠네요 . 어찌 하면 성적을 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"금번처럼 계속 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어찌 반응하셨나요 ?",
        "answer":"입장바꿔서 생각하라고 눈 크게 뜨고 고함질렀지 ."
    },
    {
        "question":"어떤분이 존중 안 해주시나요 ?",
        "answer":"우리 부모님 말이야 나는 미술을 배우고 싶은데 허락을 안하셔 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구가 왜 연락이 안 되는지 알아낼 수 있는 다른 방법은 없나요 ?",
        "answer":"남자 친구 동생의 연락처가 있어 . 동생에게 연락해서 무슨 일이 생긴 건 아닌지 확인해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 아기를 낳지 않을 방법이 없었나요 ?",
        "answer":"그래서 부모님께 연락했지 . 진통이 심해질 땐 부모님이 함께 있어서 조금은 든든했어 ."
    },
    {
        "question":"여자의 촉이란 역시나 무섭네요 . 바람피운 남자친구에 대해 속 시원하게 털어 버릴 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"재수가 없었다고 생각하고 털어버려야지 . 세상에 좋은 남자는 많으니까 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 처음이라는 거네요 ? 남편을 믿으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"앞으로 남편의 행동을 지켜봐야 할 것 같아 . 이번 일 한 번으로 판단하기엔 아직 이른 거 같거든 ."
    },
    {
        "question":"괴롭지 않게 이쁜 사랑을 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 남자친구의 장애는 아무런 문제가 되지 않는다는 걸 알려야 할 것 같아 . 장애는 단지 몸이 조금 불편할 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"당신의 선택이 옳은 것인지 불안할 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"날 진심으로 생각해 주는 사람들과 충분히 대화해 봐야 한다고 생각해 . 우선 부모님과 더 이야기를 나눠 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이와 단둘이 잘 사려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"슬픔을 느끼지 못할 정도로 내가 사랑을 많이 줘야겠어 . 그리고 밝게 자랄 수 있도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 일을 금방 잊고 잘 지내려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이미 일어난 일에 집착하지 않고 나에게 더 집중해야겠어 . 연애가 인생의 전부는 아니니까 ."
    },
    {
        "question":"결혼식장에 사람들을 많이 초대할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"하객 아르바이트라도 알아봐야 하나 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아빠를 따라가면 새엄마랑 살게 되는 거군요 . 아이들이 당신과 함께 살 수 없을까요 ?",
        "answer":"남편의 바람 때문에 이혼하는 거라고 아이들이 알면 날 따라올 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이를 지우지 않고 모두의 축복 속에서 낳을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 남자 친구의 확신이 필요할 거 같아 . 당사자들이 확신이 없으니 모두 지우라고 하는 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 계셔서 많이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"젊어서 일하느라 한참 바쁠 때니 이해해야지 . 나라도 아내 옆에 있어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"소외감 드는 마음을 조금이나마 달랠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 대화의 시간을 더 많이 가져 보면 나을까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 어떤 것들을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 말을 많이 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관계를 개선하려면 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 관심을 갖고 다가가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이런 관계를 개선해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 외식이라도 한 번 하자고 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 마음을 조금이나마 달랠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 가고 싶다고 솔직하게 말해 보는 것이 가장 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이러한 서운함을 풀어 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 넌지시 이야기를 꺼내 보는 것도 괜찮을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들에 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"서운한 마음을 이야기해 보면 어떨까 생각해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 같이 상의할 수 있는 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이 문제를 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 친하게 지낼 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 친구들을 만나면 솔직한 나의 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 친하게 지내고 싶군요 .  어떻게 하면 친구들과 친하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 필요로 하는 친구에게 도움을 주고 다시 친해져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님이 덜 외로울 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 다가가 말도 걸고 친해지고 싶다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 도움을 구할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"선생님께 내 사정을 말씀드리고 도움을 요청해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 이 상황을 극복하기 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 버스를 탔으니 집에 가서 가족한테 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람과 자꾸 비교하게 되기도 하고 외로우시겠어요 .",
        "answer":"소개팅이라도 계속 나가보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 나눌 다른 친구분은 없을까요 ?",
        "answer":"떠오르는 사람이 한 명 있기는 해 . 그 친구에게 연락해봐야겠다 . "
    },
    {
        "question":"공부를 지속하면서 외로움을 달랠 방법으로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미를 하나 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음을 터놓고 이야기할 친구가 있으시네요 .",
        "answer":"그렇지 . 항상 먼저 연락해주고 나를 챙겨주려고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"다시 연락해서 만나고 싶은 친구들이 있으시군요 . 직접 연락해 보실 건가요 ?",
        "answer":"직접 연락해 보는게  좋은 방법인 것 같아 한 번 시도해볼게 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 힘드시겠어요 . 그래도 가족분들에게는 이야기하시기 미안하시군요 .",
        "answer":"자주 아프다고 하니깐 딸은 걱정을 많이 해서 더 미안해지고 신랑은 무덤덤해 . 그래서 신랑한테 좀 서운한 마음이 있어 ."
    },
    {
        "question":"무리가 나뉘는 점에서 스트레스를 많이 받으신 것 같아요 . 스트레스를 해소할 다른 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 모임을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못하고 있다고 느끼는 것이 무엇인지 좀 더 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"꼭 해야 하는 일을 못 하고 있다는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"시험공부가 길어져 친구들과 연락이 끊겼군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"연락해 보고 싶지만 엄두가 안 나 . 세상에 혼자인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 상담할 동료나 선배가 있으신가요 ?",
        "answer":"사내 상담 센터에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"같은 편이 없다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"선배들과 후배들 모두 나를 피할 것 같아 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 마음고생이 많으신 것 같아요 . 주변에 대화를 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"담임 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 미워질 만큼 힘드시군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 회사도 그만두고 싶어져 ."
    },
    {
        "question":"그럴 땐 남편분은 아내와 아들에게 뭐라고 하세요 ?",
        "answer":"이때까진 화를 냈는데 왜 그러냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"팀장이랑 면담하면서 나온 동기 이야기를 지나가다가 동기가 직접 들은 것 같다니 걱정이 되겠어요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 그 얘기를 듣지 않았으면 그럴 친구들이 아닌데 참 언짢았어 ."
    },
    {
        "question":"처음엔 친분이 있으셨다니 더욱 마음이 좋지 않으시겠어요 . 직장 내에 도움을 청할 사람이 있으실까요 ?",
        "answer":"옆 팀에 친한 동기가 있긴 해 . 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결과는 좋았지만 친구들과는 멀어졌군요 .",
        "answer":"어떻게 해서든 관계를 회복해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"야근하고 싶을 정도로 처가에 있는 것이 괴로우시군요 .",
        "answer":"아내에게 솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하시겠어요 . 오해를 푸는 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 해야 할지 막막하고 답답하다 ."
    },
    {
        "question":"친구 관계가 예전 같지 않아 많이 힘드시겠어요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 잘못했을까 ?"
    },
    {
        "question":"직장 상사는 직장 매너가 너무 부족한 분이네요 . 그 상황에 동료들도 도와주지 않아 외롭고 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"정말 회사를 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"문제가 해결이 안 되어서 답답하시겠어요 .  ",
        "answer":"회사를 그만두고 싶은 마음이 아주 커졌어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하고 고립된 감정을 느끼겠네요 .",
        "answer":"외톨이가 된 거 같아 회사를 그만 다니고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 어울리지 못해서 힘들어 보이세요 .",
        "answer":"회사에 가기도 싫고 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 피하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"피곤하기도 하고 체력이 많이 떨어져서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기간제 교사라 남들과 다르게 혼자 고립된 기분이신 것 같아서 슬프시겠어요 .",
        "answer":"차별이 심해서 그만두고 싶을 정도야 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 같이 있어도 다른 세상에 사는 것 같아서 혼자 있고 싶으신 거군요 .",
        "answer":"응 그래서 독립하고 싶긴 한데 솔직히 두렵기도 해 ."
    },
    {
        "question":"사모님께서 요새 심경변화가 있으신 것 같으세요 ?",
        "answer":"그건 잘 모르겠어 . 예전 같지가 않고 자꾸 혼자 스스로 고립되어있으려는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상무님이 뭐라고 하시던가요 ?",
        "answer":"그럴 수도 있다고 생각하는데 발표한 부하 직원의 태도도 이해가 안 가 . 뭐가 잘못되었냐고 오히려 나에게 따지더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 함께하던 시간이 줄어드니 우울하시군요 . 혹시 평소에 해보고 싶으신 일이 있으셨을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 자격증 시험을 준비해야 하는데 이 기회에 집중해서 공부해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"남자친구분한테 화나는 감정을 이야기해보셨어요 ?",
        "answer":"지금까지는 둘러서 이야기했는데 못 알아듣는 것 같아서 이제는 대놓고 이야기해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 가족들과 비교되는 마음이시군요 . 기운 내세요 .",
        "answer":"좀 외롭지만 기운 내야겠지 . 누구나 완벽할 수는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"가족관계에 있어서 고립된 기분이 드시겠네요 . ",
        "answer":"아무리 그래도 듣는 시늉이라도 해야 하는 거 아닌가 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 문제를 해결할지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 대화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 만들기 위해 시도해볼 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"먼저 말 걸어보려고 . 그런데 너무 부끄러워 ."
    },
    {
        "question":"대화가 하고 싶으시군요 . 사람들과 만날 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"취미 모임을 나갈까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"서운하기도 하고 자기들끼리 그런 이야기를 하는데 혼자 외톨이가 된 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠네요 . 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"다른 병원에 가서 알아보려고 ."
    },
    {
        "question":"인수인계 자료를 요청한 상태 군요 . 요청한 자료는 언제쯤 받을 수 있나요 ?",
        "answer":"이번 주 내로 전달받기로 했어 . 그걸 보면 좀 나아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 많이 떨어져 있군요 . 새 직장에 출근 한지 얼마나 되었죠 ?",
        "answer":"이제 한 달이 조금 지났어 . 아직 수습 기간도 다 채우지 못했지 ."
    },
    {
        "question":"이야기를 어떻게 하려고 계획 중이신가요 ?",
        "answer":"다른 친구에게 부탁해서 그 친구를 불러내고 삼자대면을 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 괴롭힘이 너무 무섭다고 느껴지시는군요 . 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 느끼고 계셔서 외로워 보여요 . 사회에서 만난 사람 중에는 가깝게 지내는 분이 있나요 ?",
        "answer":"직장 동료들과 그럭저럭 괜찮게 지내고 있지만 개인적으로 가깝지는 않아 . 먼저 연락을 하거나 하지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분 안 좋은 일이네요 . 혹시 주변에 이야기하고 기분전환을 할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 저녁에 친구를 만나서 대화도 하고 스트레스 풀기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"취업을 위해 배우는 기술이 적성에 맞지 않는다니 걱정이시겠네요 .",
        "answer":"가뜩이나 불황에 코로나 일구까지 겹치니 나 같은 사람은 두 배로 힘든 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구분들과 여전히 가깝다는 느낌을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 다 같이 여행을 가는 거야 ! 여행을 계기로 돈독한 관계를 유지할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 대책을 세우면 좋을까요 ?",
        "answer":"운동을 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 건강해지기 위해서 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나만 건강하지 않은 것 같아서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"관계를 개선하기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"같이 어울리고 싶은데 체력이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"낙심해 있으시군요 .",
        "answer":"은퇴 후 두 번째 인생은 착실히 준비해야 하는데 걱정이 앞서네 !"
    },
    {
        "question":"비가 너무 많이 와 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 회사에 오후 출근하는 거로 말씀드려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들만 행복해 보여서 슬프시군요 . 제가 신나는 노래 틀어드릴까요 ?",
        "answer":"고마워 . 신나는 노래를 들으면 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 어떻게 느끼시나요 ?",
        "answer":"여자친구 부모님께 말하고 싶은데 거부하니 상처가 돼 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구조차 각자의 인생에만 신경 쓰며 살고 있기 때문에 기댈 곳이 없다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 요즘은 계절도 변해서 더 그렇게 느끼는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방식으로 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아파트를 이용해서 은행에 맡기고 연금처럼 받는 것을 생각 중이야 . 부모님한테도 상황을 잘 말씀드려야지 ."
    },
    {
        "question":"분위기에 적응하기 어려워하고 계시는군요 .",
        "answer":"시간이 지나면 지금보단 익숙해지길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"다시 부딪혀야 할 상황에 힘드시군요 .",
        "answer":"친구만 잘 지내는 것 같으니까 외롭네 . 학교 가서 다툰 친구에게 말 걸어 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 위해 투자 상담을 받아보실 생각이시군요 .",
        "answer":"내가 투자에 대해 아는 게 별로 없어서 말이야 ."
    },
    {
        "question":"살이 쪄서 자신감이 많이 사라졌나 보군요 .",
        "answer":"요즘에는 집 앞 편의점에 가는 것도 꺼려져 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 파트너를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆 팀에 아는 사람이 있는데 알아봐야겠어 . 팀원이 홀수거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분들이 단체방에서는 아무 대화도 없고 개별 메시지 방에서만 대화하셔서 고립되었다고 생각이 드셨군요 .",
        "answer":"맞아 최근에야 알게 됐어 . 생각할수록 기분이 우울해 ."
    },
    {
        "question":"수요가 비교적 적은 직종이군요 . 주위에 전공 선배들은 어떤 식으로 일자리를 찾으셨나요 ?",
        "answer":"선배들도 마찬가지였어 . 자리가 날 때까지 무기한 기다리는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 실망하게 하는 일이라면 더 고민이 크시겠어요 . 먼저 부모님과 대화로 생각을 전달해 보신 적 있나요 ?",
        "answer":"아니 . 아예 말을 꺼내 본 적이 없어 . 답답해"
    },
    {
        "question":"혼자만의 업무 시간을 가지면서 전보다 더 일을 잘하게 되었으니 장점으로 볼 수도 있겠군요 .",
        "answer":"그러고 보니 업무에 대해서 상사가 꼬투리를 잡은 적은 없었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"저축을 못 해서 미래가 걱정되시겠어요 . 특별히 어디 아프신 곳 있으세요 ?",
        "answer":"병원에서는 이상 없다는데 괜찮겠지 ?"
    },
    {
        "question":"혼자만 남아서 마음이 좋지 않겠어요 .",
        "answer":"응 . 지금보다 더 열심히 노력하라는 뜻 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 됐어요 . 기분은 좀 어떠세요 ?",
        "answer":"너무 당황스러워 . 면접은 그래도 진행할 줄 알았거든 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 것 같아요 . 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"열심히 이력서를 넣어 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"실력은 있는데 계속 떨어져서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"이렇게 계속 떨어지니까 점점 자신감이 떨어져 . 난 학위만 있지 아무 데도 쓸모없는 인간 같아 ."
    },
    {
        "question":"혹시 질책을 받게 되실까 봐 두려우신 것 같아요 . 혹시 상사의 말투나 분위기는 어떠셨나요 ?",
        "answer":"특별히 화가 나거나 한 것은 아니고 부드러운 목소리였어 . 아무래도 좋은 분위기가 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"긴장되어 계속 실수하게 되고 상사는 계속 화내니까 힘들었겠어요 .",
        "answer":"집에 가고 싶었는데 힘들었지만 그래도 끝까지 참고 일했어 ."
    },
    {
        "question":"아파트는 공동 주거 공간이다 보니 불편을 겪을 것이 걱정되시는 것이네요 . ",
        "answer":"대출을 받아야 하기는 하는데 다들 아파트를 원하니 일단 장단점을 비교해봐야겠어 . 그래야 설득이라도 해볼 테니까 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알 수 없으니 더 난감하셨겠어요 . 오늘 있었던 상황에 관해 이야기를 나눠볼 직장 동료가 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 그나마 옆자리 동료한테 물어볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음을 달래는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"시원한 공기를 마시면 답답한 마음이 풀릴까 ? 사람들을 구경하기도 힘들었는데 한번 나가서 걸어 봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"외로움과 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"나도 취업 할 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 이야기하면 마음이 나아지실까요 ?",
        "answer":"그럴 것 같아 . 친구에게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있겠어요 . 세 명이 친한 친구이신데 같이 못 만나시니 .",
        "answer":"대학에서도 친구들을 사귀었지만 고등학교 때 너무 친한 친구들이어서 함께 만날 수 없다는 게 좀 서운한 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 이 문제에 관해서 대화해 보셨나요 ?",
        "answer":"말했지 . 아픈 사람한테 잔소리하고 싶냐고 짜증 내려다 나도 잘못한 게 있으니까 미안하다고 사과했어 ."
    },
    {
        "question":"역할 이외에 일들이 늘어나고 있어 당황스럽군요 .",
        "answer":"아무도 도와주지 않고 오롯이 혼자서 일을 해야 한다는 생각에 억울하고 서글퍼 ."
    },
    {
        "question":"나만 주위 사람들과 다른 삶을 살고 있다는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"직장 동료들이긴 한데 동료들은 아무리 친해도 할 수 없는 얘기가 있거든 . 정말 속을 터놓고 대화를 하는 친구들이 갑자기 다 떠난 것 같고 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"내 허리 상태에 대한 배려 없이 그냥 가자고 해서 상처받았겠어요 . ",
        "answer":"빈말이라도 허리가 아프니 쉬라고 하던지 . 엄청나게 가고 싶은 티를 내니 내 마음이 어떻겠어 ?"
    },
    {
        "question":"같은 부모인데 자녀들이 엄마 편만 들어서 서운하시겠어요 . ",
        "answer":"아빠는 밖에서 뼈 빠지게 일해서 자기들 먹여 살리는데 참 회의감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"외로울 때 도움을 줄 사람이 있나요 ?",
        "answer":"나이가 드니 가족이 최고인 것 같아 . 가족들에게 더 잘해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들의 반응에 상처받고 힘드셨을 것 같아요 .",
        "answer":"한두 명은 아직 잘 지내긴 하는데 이런 상황이 너무 당혹스럽고 무서워 ."
    },
    {
        "question":"종잡을 수 없는 결과에 가슴이 철렁하셨겠어요 .",
        "answer":"그렇긴 하지만 내가 자초한 일이니 누굴 탓할 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 시기에 대해 초조한 기분을 느끼고 계신 것 같네요 .",
        "answer":"그런데 항상 뭐가 안 맞아서 잘 안 되는 것 같아서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"망설여지는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"너무 걱정할 것 같아서 말이야 . 근데 혼자서 밥도 못 먹고 너무 힘들어서 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"식구들의 부재로 많이 외로우시군요 .",
        "answer":"남편이라도 내 건강에 관심을 보여주면 나을 텐데 자기 사업에만 바빠서 ."
    },
    {
        "question":"사회와 단절된 느낌으로 많이 외로우시군요 .",
        "answer":"이런 상태로 합격해서 사회에 나가서 취업할 수 있을지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"나를 안 좋게 보는 상사가 있어 신경 쓰이시는군요 .",
        "answer":"나도 잘해보려고 노력은 하지만 관계가 좋아지지 않는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 친구들과 다투어 외로우시군요 .",
        "answer":"내일 친구들하고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 오해를 푸실 생각이신가요 ?",
        "answer":"내일 대화를 나눠 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들의 다그침으로 심적으로 불안하시군요 .",
        "answer":"걱정이네 . 내일 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 인원 감축으로 정신이 없으시군요 .",
        "answer":"조언을 구할 곳도 없고 사수도 없는데 팀장님은 알아서 하라는 식이니 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"가족 구성원과 대화가 없어 고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"사 개월 정도 된 것 같아 . 친구들은 남편과 아이들과 잘 지내던데 나는 반대라 혼자인 것 같은 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아들과 딸이 나에게만 퉁명스럽게 대꾸해서 서운함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아이들이 사춘기인데 내가 잔소리가 너무 많다고 면박을 줘 ."
    },
    {
        "question":"주변에 얘기할 친구가 없어 고민이시군요 .",
        "answer":"응 . 어떻게 친구를 사귀어야 할까 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었는지 구체적으로 말씀해주세요 .",
        "answer":"대화하다가 내가 얘기하면 대답이 없거나 어색한 반응을 보이고 그러다 보니 대화도 못 해 많이 외로워 ."
    },
    {
        "question":"재테크나 노후에는 관심이 없으셨군요 . 이제부터라도 재테크나 노후에 관심을 가지실 건가요 ?",
        "answer":"응 . 나도 노력해서 같이 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대화를 통해 관계를 회복하려 하시는군요 .",
        "answer":"아이들이 마음을 열어 줄지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업하지 못해 뒤처지는 기분이 드는군요 . 어떻게 하면 외로운 마음이 사라질까요 ?",
        "answer":"친구들 만나서 맛있는 음식 먹으며 소리 내서 크게 웃고 싶어 . 친구들한테 연락해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 결혼 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 아직 하고 싶은 것도 많고 무엇보다 결혼할 사랑하는 사람을 못 만난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 달랠  방법으로 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나면 좋은데 친구들 만나면 돈을 쓰게 되어서 안 만나게 되더라 ."
    },
    {
        "question":"업무가 달라 혼자만 야근하셔서 외로우시군요 .",
        "answer":"응 . 업무를 나 혼자 떠맡다 보니 누구랑 상의할 수도 없고 외롭고 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"힘든 일을 얘기할 친구가 없어 외로우시군요 . 이럴 땐 어떻게 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"흠 산책이나 하면서 생각을 정리해야겠어 . 옛날 친구들한테 연락도 해보고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"좋은 사람이 나타나길 바라고 계시는군요 . 연애하면 어떤 점이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자가 아니라는 점이 제일 좋을 것 같아 . 무언갈 함께 할 사람이 늘 같이 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 알려 줄 친구가 없어 답답하신 것 같네요 . 이 문제를 도와줄 사람이 있나요 ?",
        "answer":"아무래도 선생님이나 반장에게 물어보는 게 좋겠어 . 인원이 부족한 팀을 알려줄 수도 있잖아 ?"
    },
    {
        "question":"친한 친구들과 예전 같은 모임을 가질 수 없어 속상하시군요 .",
        "answer":"결혼하고 싶다고 생각해본 적은 없는데 다들 가정 일구고 나만 남으니까 뭔가 좀 고립된 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"병원 진료를 통해 검사를 받으려 하시는군요 .",
        "answer":"나는 체중도 정상이고 작년 검사에는 정상으로 나왔는데 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"아드님 문제로 고민이신데 남편이 신경 쓰지 않아 걱정이시군요 .",
        "answer":"눈물이 나오더라고 . 누군가에게 고민을 얘기할 사람도 없어 말한 건데 남편이 나 몰라라 하니 얼마나 슬픈지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 빼고 얘기하는 것 같아 마음이 불편하시군요 . 좋은 해결 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 이야기할 때 나도 참여시켜주라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 가정에 집중해야 해서 나와 많이 어울리지 못해 상실감이 점점 커지시겠어요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"비혼자 모임이라도 알아봐서 사교활동을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나와 팀을 하기 싫어하는 모습이 나를 따돌리고 있다고 생각하게 된 원인이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그나마 가깝다고 생각하는 친구들에게 나와 팀을 하기 싫은 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"육아로 인해 많은 답답함을 느끼고 계시는군요 . 이 감정을 나눌 가족이 있을까요 ?",
        "answer":"가장 가까운 남편은 피곤해하고 부모님은 멀리 살아서 힘들어 . 그래서 너무 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 혼자 있는 것 같은 기분이 들겠어요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"사실 잘 모르겠어 . 그냥 다 그만두고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"생각 못 한 질문에 많이 당황하셨겠어요 . ",
        "answer":"그래도 잘 이야기해서 면접은 마무리됐어 ."
    },
    {
        "question":"집에 홀로 오래 계셔야 되겠네요 . 밖으로 나가는 활동을 해보셨나요 ?",
        "answer":"답답해서 문화센터 프로그램을 알아봤는데 그것마저도 열지 않아 . 너무 쓸쓸하고 외로운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋아진 건강검진 결과 때문에 속상하시겠어요 . 이 상황을 다른 분들과 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"나를 걱정해 줄 사람이 없어 . 가족들은 각자 살기 바쁘고 친구들도 연락 안 한 지 오래되었거든 ."
    },
    {
        "question":"따님이 학창 시절 인기가 많으셨나 봐요 .",
        "answer":"한 살 한 살 나이는 들어가는데 남자도 안 사귀고 결혼 생각도 없는 것 같아 걱정이네 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨나 보네요 .",
        "answer":"소통이 없는 세상에서 사는 게 답답하고 삭막해 ."
    },
    {
        "question":"주제에 공감하지 못하셔서 당황하셨겠어요 .",
        "answer":"결혼을 꼭 해야만 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 많이 답답하시겠네요 .",
        "answer":"우리 엄마도 갈수록 답답해하셔서 안쓰러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 대화에 많이 어려움을 느끼고 계시나요 ?",
        "answer":"거의 리액션만 해주는 소통을 하다 보니 지쳐가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 혼란을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이 나이에 어디 가서 무엇을 배운다는 것이 쉽지 않은 일이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 세상을 떠나셨다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"평생 일만 하느라고 스트레스를 많이 받은 친구들이 먼저 가네 ."
    },
    {
        "question":"누가 무시하시던가요 ?",
        "answer":"그냥 그렇게 느껴져 . 나름대로 소신 있는 인생을 살고 있지만 부를 축적하지 못한 결과는 외로움뿐이네 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘든 시기를 보내고 계시는군요 .",
        "answer":"고립된 기분이야 . 가족들과 여행을 다녀오면 기분이 좀 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 대화도 많이 나누며 서로 의지하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"잘 해결하셔서 다시 친한 친구로 만나셨으면 좋겠어요 . 그러려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나는 차분하게 대화를 하며 서로의 생각을 나눠보려 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가는 게 좋겠지 ?"
    },
    {
        "question":"사촌 언니들과 상담하며 진로를 결정하는 것은 좋은 생각 같아요 .",
        "answer":"그렇지 ? 언니들은 늘 내게 진정성 있는 조언을 해주곤 했어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 나질 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 동호회에서 친구를 사귀어볼래 ."
    },
    {
        "question":"그럴만한 상황이라 생각해요 .",
        "answer":"좀 더 노력해서 어서 취업하고 당당하게 생활하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 고립감이 들 것 같아요 . 도와주는 사람이 있다면 편할 것 같으세요 ?",
        "answer":"당연하지 . 주민센터에 문의하면 도움을 요청할 수 있다고 알고 있어 ."
    },
    {
        "question":"시간을 보낼 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"취미동호회라도 들어가 보려고 ."
    },
    {
        "question":"전 시골이라 주변에 사람을 만날 곳도 없으시군요 . 따로 생각하신 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다시 고향으로 돌아가야 할지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 학교 관련 행사를 참여해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 그런데 동아리를 가입하면 사람을 만날 수 있어서 좋을 것 같긴 하네 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 벗어날 수 있기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 일에 집중하고 먼저 다가가 보려고 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그런 부분들을 친구들한테 이야기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 아직 . 솔직하게 물어보는 게 좋으려나 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 도움을 얻을 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"친정엄마더러 올라오라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"정말 소외감을 느끼시겠어요 . 왜 그런다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"나는 별로 중요하다고 생각하지 않아서 그런 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"아이를 키우면서 어떤 부분이 가장 힘들게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"친구들은 잘 노는데 나 혼자만 아이를 보고 있는 것 같아서 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 분위기라면 회사에 정말 가기 싫을 것 같아요 . ",
        "answer":"내가 뭐 실수나 하지 않을까 맨날 그들 눈치나 보고 있고 . 일에 집중도 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"팀원들한테 무시당하는 것 같아 기분이 나쁘셨군요 ?",
        "answer":"처음에 그래도 듣는 척이라도 했는데 이젠 대놓고 무시하는데 벽이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"공유할 수 있는 경험이 없어 그러시군요 .",
        "answer":"응 . 나는 사업을 하니까 대화에 제대로 공감을 할 수가 없어서 고립감이 드는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 혼자 하는 것 같지 않게 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"얘기는 해 봤는데 다들 자기들도 한다고 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"고립된 상태로 살아가는 것에 대한 심리적인 결핍을 해결하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직까지는 아무것도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 늦은 것 같아서 마음이 조급해지시나요 ?",
        "answer":"응 . 내가 과연 결혼을 할 수 있을까 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하겠어요 . 친구들과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 이제 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"그 사람들의 행동이 상처가 되셨겠어요 . ",
        "answer":"응 . 그렇게까지 해야 하나 다 큰 어른들이 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야지 외로움이 해결될까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 얘기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"점심도 혼자 먹는데 업무 관련된 대화에도 날 끼워주지 않아서 고립된 기분이 드시군요 . ",
        "answer":"일단 동기들이랑 대화를 더 많이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업 때문에 괴로우시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 직업으로 이직하려고 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 너무 바빠서 고립된 기분이 드는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 할 수 있는 취미를 가져볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"애 아빠에게 상처를 받으셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 견뎌내서 보란 듯이 잘 키워야지 ."
    },
    {
        "question":"친해질 만한 사람도 보이지 않아서 막막하시군요 .",
        "answer":"응 많이 막막해 . 마음 같아선 퇴사하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"생활패턴이 달라져서 만나기가 어려워지셨군요 . 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 시간을 좀 조율해 보자고 말해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"고립감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 이제 결혼 상대를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋겠네요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 마음이 있으니 연락을 더 잘하고 영상통화를 많이 해야지 ."
    },
    {
        "question":"왜 나가지 못하고 계세요 ?",
        "answer":"코로나 때문에 나가기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"학교 얘기를 할 때 혼자가 된 것 같으시군요 . 이 상황에서 벗어나라면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나처럼 학연이 없는 친구를 찾아서 같이 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자애들끼리만 게임 얘기를 해서 상처받으셨군요 . 어떻게 하면 이 상처가 아물 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 게임을 배워볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"혼자 성별이 달라 어려움을 겪으시는군요 . 이 어려움을 해결하기 위해 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆 팀의 남자 동기에게 말을 걸어볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"술자리 대화에 끼지 못할 때 고립된 것 같은 느낌을 받으셨군요 . 어떻게 하면 이 느낌이 줄어들 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 명이라도 나한테 말을 걸어주면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이에요 . 도움이 되실 거예요 .",
        "answer":"마음에 드는 직장에서 연락 왔으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"남편이 바빠서 육아를 같이 안 해줘서 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 힘들고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"친구를 사귀기 위해서 동아리에 들어가 보려고 하시는군요 .",
        "answer":"동아리에 가입해서 친구들 많이 사귀어야지 ."
    },
    {
        "question":"취미생활을 하는 건 좋은 방법이세요 .",
        "answer":"어디서 어떤 걸 배울 수 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 그 고립감을 없애려면 어떻게 허시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내일이라도 당장 등산 동호회라도 가입을 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"휴식도 갖지 못한다니 힘드시겠어요 . 업무 스트레스를 줄이는 방법이 있으면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"할 수 있는 한 최선을 다해보고 안 되겠다 싶으면 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"아이들과 관계 개선을 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"글쎄 . 다들 나이가 들어서 쉽게 바뀌지 않아 ."
    },
    {
        "question":"부인도 안 계셔서 외로움이 더 한 것 같네요 .",
        "answer":"취미활동이라도 해서 사람들을 좀 만나야겠어 . 그래야 우울함이 덜 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고립된 환경 속에서 스트레스가 심해진다던데요 .",
        "answer":"괜찮아 . 고립되어 있긴 하지만 스트레스를 풀려고 만화책을 많이 준비해 가기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 업무에 만족하시나요 ?",
        "answer":"단순 업무만 하고 있으니 섬에 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"급한 일인가 봐요 . 가족분들에게 말씀드려 보셨나요 ?",
        "answer":"가족들에게 말하면 걱정할 거 같아서 아직 말 못 했어 ."
    },
    {
        "question":"난감하시겠어요 . 주변에 도움을 요청할 곳은 없으신가요 ?",
        "answer":"주변에 사람이 없어 . 앞으로는 주식 같은 건 하지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과의 만남이 재정적인 부담이 되시는 건가요 ?",
        "answer":"재정이 넉넉해야 대인관계도 유지가 되는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 것이 힘드신가요 ?",
        "answer":"나이가 드니 외롭고 더 허전한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 장르를 좋아하시나요 ?",
        "answer":"요새 요리에 관심이 많아서 요리 프로그램을 많이 봐 ."
    },
    {
        "question":"운동하시는 것도 좋은 생각 같아요 !",
        "answer":"헬스장 간 적도 오래됐는데 한번 등록해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 아드님이 많이 의지하시나 봐요 .",
        "answer":"나랑 대화를 제일 많이 하니까 . 요즈음 무심했던 것 같아서 미안하네 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 상황이 많이 안 좋나요 ?",
        "answer":"아주 심각해 . 요새 너무 걱정이야 . 집에서 할 수 있는 운동을 찾아봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"마음의 상처가 건강까지 해쳤네요 .",
        "answer":"이제 난 어떻게 살아야 할까 ? 그냥 아무런 의지가 생기지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 많이 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"요새 생각이 많아 . 먼저 미안하다고 말해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"복잡한 상황이군요 . 어떻게 이 상황을 나아지게 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"버텨 봤자 소용이 없으니 빨리 다른 대안을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 기술 개발 속도도 빠르고 근무 환경도 바뀌니 힘드신 부분이 많겠어요 .",
        "answer":"일을 그만둬야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"그런 얘길 들으면 정말 속상할 거 같아요 . ",
        "answer":"맞아 . 얄밉더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊은 사람들의 행동에 실망하셨나 보군요 .",
        "answer":"그냥 이해하고 맞춰 줘야 하는 건지 내가 혼자 느끼는 건지 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"에스엔에스를 안 하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 그런 거 몰래 보는 거 같기도 하고 계속 보게 되면 직원들도 싫어하고 ."
    },
    {
        "question":"그럴 수 있죠 . 집에서 어떤 걸 해 보고 싶으신가요 ?",
        "answer":"운동이나 미술을 배워 보고 싶긴 한데 ."
    },
    {
        "question":"모르고 있다는 것을 친구들이 알게 되는 게 부끄러우신 건가요 ?",
        "answer":"그런 것 같아 . 수준이 같아야 대화에 끼워줄 텐데 . 어디에서 배워야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"기꺼이 도움을 주시려고 하는데 거리를 두려는 것 같아 섭섭하시군요 .",
        "answer":"응 . 그래서 나도 회사에 비슷한 직원들하고 동아리 모임을 만들어 보려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많이 되겠어요 .",
        "answer":"너무 초조해서 병원을 찾아가 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"혹시 어떤 증상이라도 있는 건가요 ?",
        "answer":"피곤하기도 하고 자꾸 불안하고 초조한 마음을 버릴 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 나눠 보셨는데도 달라진 것을 못 느끼셔서 더 힘드시겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 집은 저녁에만 북적이고 늘 나 혼자인 기분이지 . "
    },
    {
        "question":"갑자기 그런 일을 당하시다니 당황스러우셨겠어요 . ",
        "answer":"응 맞아 . 다음 주에도 그 사람들과 만나야 하는데 어떻게 해야 할지 감이 안 와 ."
    },
    {
        "question":"준비 과정에서 하고 싶은 것들을 어머님과 언니 때문에 못 하는 상황이신 것 같네요 . ",
        "answer":"맞아 . 내 결혼인데 . 어떻게 하면 좋을지 모르겠어 . 예비 신랑도 많이 당황하고 있고 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료들이 따돌린다고 생각하시는군요 . 그렇게 생각하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"점심시간에도 나만 빼고 밥 먹으러 가고 자기들끼리 얘기를 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 결혼을 반대하시는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"그냥 여자 친구가 마음에 안 든다고만 하셔서 더 당황스러워 ."
    },
    {
        "question":"진급하는 것이 나의 발전에 있어 중요한 것인가요 ?",
        "answer":"나는 중요하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"코로나바이러스로 인해 건강센터가 문을 닫아 고립되었다고 느끼셨군요 . 다른 방안을 찾아보셨나요 ?",
        "answer":"직장이 늦게 끝나니 가까운 곳에 다녀야 하는데 다른 곳마저 문을 닫은 상황이야 . 그래서 당황스럽고 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이해관계에 따라 다른 사람의 감정이나 태도가 바뀌는 상황을 경험하신 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"몇 번 있었어 . 그 뒤로는 다른 사람을 대할 때 너무 생각이 많아지는 것 같아서 차라리 혼자 있는 게 편한 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"가족들이 나만 내려가서 살라고 해서 고립된 기분이 드셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 예정이세요 ?",
        "answer":"내가 열심히 설득해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아 주변에 도와주실 수 있는 분이 없으신가요 ?",
        "answer":"응 . 시댁은 지방에 있고 친정 부모님은 일하셔서 혼자서 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 이런 감정을 털어놓을 친구가 있나요 ?",
        "answer":"다른 부서에 있는 친구와 메신저로 이야기하면 답답함이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 달래기 위해서 해 보신 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"주변에 모임을 알아보기도 했는데 내 관심사와 맞지 않는 것들이 대부분이라 조심스러워 ."
    },
    {
        "question":"노력을 하고 계시는데도 문제가 해결되지 않는군요 .",
        "answer":"맞아 . 무엇이 마음에 안 드는지 동료들끼리 몰려다니면서 나를 고립시키고 있다는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"소외감을 느껴서 정말 힘이 드시겠네요 . 혹시 어떻게 대응해 나가실지 생각해 보셨는지요 ?",
        "answer":"내가 마음을 열고 다가가야겠지 . 대화를 시도해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 만나 이야기하면 외로움이 다소 해소될 텐데 그렇지 못해서 그러시군요 .",
        "answer":"맞아 . 친구들과 이야기하면 즐겁고 스트레스도 해소될 텐데 그게 어렵네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 싫어할까 봐 무서우시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"내일은 친구들에게 먼저 말을 건네 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 외롭고 쓸쓸함을 느끼시나 보군요 . 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가야지 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠어요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"왜 나를 뺐냐고 물어볼까 고민 중이야 . 괜한 짓일까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들과 무슨 일 있으셨나요 ?",
        "answer":"어쩌다 보니 대화가 사라지고 나는 돈 버는 기계가 된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 부모님의 생각에 찬성하시나요 ?",
        "answer":"아니 . 나만 남겨놓고 여행 간다고 하니 외로워 ."
    },
    {
        "question":"이전에 동아리 활동을 활발하게 하셨다니 반가운 소식이네요 . 너무 오랜만이라 조금 조심스러우신 것 같아요 .",
        "answer":"동아리에 가입했을 때도 처음엔 어색했지만 자주 활동하다 보니 금세 적응했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"식사 자리에 함께하지 못해서 많이 속상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"내일은 직장 동료들한테 같이 먹어보자고 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 상황이 바뀐 거군요 .",
        "answer":"그렇게 되니까 남편도 말없이 술만 마시고 아이도 엇나가게 됐지 . 난 하소연할 데도 없고 혼자 남겨진 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 그런 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"내가 어쩌다 이렇게 됐는지 모르겠어 . 어느 날인가부터인데 당황스럽네 ."
    },
    {
        "question":"술을 한 잔 즐기고 싶은가 봐요 .",
        "answer":"안주도 맛있는 걸 먹으면서 기분 풀고 내일부터는 다시 힘내야겠네 ."
    },
    {
        "question":"많이 걱정되시겠어요 . 다시 예전처럼 돌아갈 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"계속 이야기해서 오해를 푸는 수밖에 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"뒤처지는 느낌을 받으시는 것 같아요 .",
        "answer":"프로젝트 멤버에서 제외되니 스트레스가 쌓이네 . 왜 나는 안되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 괜찮으세요 ?",
        "answer":"아니 . 뭔가 물어보는 것도 형식적인 대답만 오갈 뿐이고 예전과 같지 않아서 힘들다 ."
    },
    {
        "question":"코로나가 끝나면 어떤 걸 가장 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"혼자만 노는 것은 지쳤어 . 이제 사람을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저번 일로 일이 없다고 생각하시나 보네요 .",
        "answer":"앞으로 어떻게 작가 생활을 이어 나가야 할지 모르겠어 . 생명이 끝난 것 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"함께 어울릴 친구가 없어 외로우시겠어요 .",
        "answer":"가정이 있으니까 전화해서 불러내기도 그래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 좋은 사람을 만날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 사람을 만날 기회가 너무 없어 ."
    },
    {
        "question":"타지에서 어떻게 하면 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 새로운 동네 모임에도 나가보려고 동호회 가입했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 좋은 동료가 생길까요 ?",
        "answer":"점심이라도 같이 먹자고 한번 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 기분이 들면 마음이 많이 상하죠 .",
        "answer":"잘 안 되네 . 경기가 안 좋은가 봐 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 시간이 길어 고립된 느낌을 받으시는 거군요 .",
        "answer":"그래도 보통 한나절은 혼자 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분이 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 운동이라도 해볼까 해 . 땀이라도 내면 좀 나아지지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"본인만 불행한 것 같아 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"자존감을 키우면 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"문득 그런 생각이 들어 당황스러우셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 외톨이가 된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"출산 후 변화된 생활 패턴이 힘드시군요 . ",
        "answer":"아이가 조금 크면 나도 고립에서 벗어나 자유로울 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"남편의 태도에 더 고립된 것 같은 느낌을 받으시겠어요 .",
        "answer":"이렇게 모른 척하다니 . 이럴 줄 몰랐어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결할 방법으로 이직을 선택하셨군요 .",
        "answer":"그런데 바로 이직할 회사가 정해지지 않아서 당분간 계속 회사에 다녀야 하는데 어떻게 버틸지 막막하다 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있다는 생각에 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구가 진짜 많고 맨날 만나거든 . 근데 이런 감정은 왜 느끼는 건지 낯설어 ."
    },
    {
        "question":"회사 생활에 어려움을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"무슨 초등학생도 아니고 다들 왜 이러는 건지 정말 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이런 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친구들을 따로따로 만나서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 빼고 밥을 먹으러 가서 섭섭하셨겠어요 . 어떻게 하면 이 당황스러운 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 나는 친구들과 맛있는 음식을 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 사람 사람들을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"편집장이 괜히 내가 된 게 아니라는 걸 실력으로 보여줄 거야 . 그러면 더 이상 날 아니꼽게 보지 못하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 다른 방법으로 이 상황을 진전시켜 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램을 찾아서 메시지를 보내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 차단한 것이 아닌가 의심스러우시군요 . 어떻게 이 문제를 어떻게 해결해 보면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 친구를 차단할 거야 . 똑같이 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 변화시켜 천천히 나아갈래 . 동료들에게 더 관심을 가지고 다가가려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신경 쓰지 말고 넘어가는 게 나을 것 같군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 신경 쓰지 않고 내 할일이나 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 이 상황을 좋게 해결해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무리 생각을 해봐도 헤어지는 게 좋은 방법인거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 만나서 수다 좀 떨면 좀 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 하기 위해서 뭘 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"노래를 들으며 풍경 좋은 거리를 걸으면 좀 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 좋은 방향으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 사람 한사람 애인을 따로 소개시켜주면서 이야기를 조금씩 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이 차이도 많이 나서 더 그럴 것 같아 . 웬만해서 다른 사람들에게는 말하지 않아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 잘 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"삼자대면을 해서 두 사람 다 인연을 끊고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"내가 어떻게 해야 하는 건지 모르겠군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"안 그래도 의심이 가는 일이 많았는데 이대로 그와 끝을 내는 게 좋은 방법인거 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분을 좋아지게 하기위해서 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"잠시 나가서 기분전환을 하게 되면 좀 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 좋은 방향으로 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"신랑과 대화를 좀 해봐야할 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나려면 어떻게 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 혼자 고민하기 어려워서 부모님께 조언을 구해볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러운 것 같은데 어떻게 해야 현재의 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 이제 스스로 판단할 수 있으니까 간섭하지 말아 달라고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수학여행을 가고 싶은 거 같은데 어떻게 해야 갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 다시 한번 말해봐야겠어 . 왜 허락해주지 않으시는지 ."
    },
    {
        "question":"속상한 기분을 해소하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 이번 시험에서 좋은 점수를 받아서 아빠한테 믿음을 드려야겠어 . 그다음에 원하는 걸 말씀드려야지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 집에 남아있으면 엄마의 귀가 시간을 자꾸 신경 쓰게 되는군요 . 어떻게 해야 현재의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 퇴근할 때 매일 회사 앞에 마중 나가 있어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 부모님의 마음을 돌릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 나는 동성애 성향이 아닌 걸 확실히 말씀드리고 동성애가 나쁜 것도 아니라는 사실을 잘 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 외로운 감정을 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"차라리 학원이라도 보내달라고 말씀드려야겠어 . 혼자 공부하니까 재미도 없고 공부도 잘 안 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상한 것 같은데 어떻게 해야 현재의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"대학교에 들어가게 되면 전액 장학금도 받고 아르바이트도 하면서 언니의 생각이 잘못되었다는 걸 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 감정들을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구랑 카페에 가서 억울한 일에 대해 이야기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 현재의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에 있는 상담선생님한테 가서 이 문제에 대해 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하신 것 같은데 어떻게 해야 지금의 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나도 이제 더는 얘기하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"속상한 상황을 어떻게 개선해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"오디션 프로그램에 지원해서 가족들에게 내 가능성을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 내 심정을 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 이 상황을 잘 이야기해보면서 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘들었겠어요 . 다음에도 이런 상황이 발생하면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음부터는 문을 열고 게임을 하도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"폭력에 대한 상처를 어떻게 치료하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"폭력상담전화에 전화를 걸어서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부하고 일도 해야 하니 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 일을 해서 돈을 버는 것보다 장학금을 타서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠를 많이 쳐다보는 사람들에게 어떻게 행동해야 힘들지 않을까요 ?",
        "answer":"당당하고 자신감 있게 행동해서 아버지를 모시고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시받는 기분이 드셨군요 .이 문제에 대해 부모님과 대화를 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"아니 .이런 얘기를 해본 적이 없는데 오늘 한번 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 관심을 갖게 하는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 전화로 상담을 해보고 나서 가족들에게 다시 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인에게 관심을 가지게 하는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"부모님이 좋아하는 행동을 해서 더 많은 관심을 받은 후 여행을 가자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"작은 일에도 관심을 받게 하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 부모님에게 상세한 일상생활을 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처 하셨어요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"한동안 친구와 연락을 하지 않을 거야 . 그리고 나가서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 자존감이 덜 떨어지는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"생각 날 때마다 독서를 해야겠어 . 시간도 잘 흐르고 집중도 할 수 있거든 ."
    },
    {
        "question":"나는 평소처럼 말했는데 회사 선배가 안좋게 보고 나를 무시하고 있군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"회사 선배와 퇴근 후 술자리를 가지면서 오해라고 진실하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내 고민을 잘 들어주는 친한 친구를 만나서 위로를 받고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 내향적인 성격인데 친목 동호회에 가입하다 보니 더 그런 것 같군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친목 동호회 보다는 정적인 독서 동호회가 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 먼저 취업해서 일에 관련된 얘기만 하고 있어 고립된 느낌이군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"놀림 받아서 상처 받으셨군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존감을 올리도록 책을 많이 읽어야겠어 . 운동도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금 더 목소리를 크게 내보고 적극적으로 나서봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람 좋아하는 남자친구가 맨날 같이 만나자고 해서 반강제로 모임에 나갔군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 불편하다고 솔직히 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해라고 말해도 전혀 대답이 없군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"편지를 쓴 다음 오해가 풀릴 때 까지 기다렸어 . 이번에도 그래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"소외되고 고립감이 느껴지시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들 보다 좋은 회사에 들어가도록 취업에 성공할 거야 ."
    },
    {
        "question":"동료들에게 따돌림을 받지 않기 위해서는 무엇을 고쳐야할까요 ?",
        "answer":"일단 내 성격을 바꾸는 게 중요한데 지금 내성격의 어떤 점이 나쁜지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 마음속 고민을 풀려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"한동안은 친구들에게 의지해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"북받치는 감정을 해소하기 위해서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"응 . 야근이 끝나고 친구들과 술 한 잔 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"팀장님에게 그만두라고 권유를 받지 않으려면 무엇을 노력해야할까요 ?",
        "answer":"팀장님도 일 잘하는 사람한테는 이런 식으로 말하지 않을 것 같아 내가 정말 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 긍정적으로 받아들이기 위해서는 어떡해야할까요 ?",
        "answer":"이만큼 야근 했으니 수당도 전보다 더 많이 들어오길 기도하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 압박감으로부터 어떻게 빠져나올 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 정신을 다잡고 일을 끝내면 그 후에는 편안 해질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울증도 있고 낮에는 혼자만 있으려니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"세상에서 나 혼자 고립된 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 짐을 덜어줄 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"부업을 통해서라도 자식들에게 보탬이 되어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 앞으로는 이런 상황을 대비해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"핸드폰 단축번호에 병원을 넣어 놓기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하시는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"상담사와 이야기를 나누어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상처가 크시겠어요 . 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 질환이 있다고 한 번 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 공허한 마음이 조금이라도 채워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 한번 상담을 신청해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정이 느껴지시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"따뜻한 간호를 받고 싶어서 병원이라도 가보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그럼 많이 무기력하시겠어요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"앞으로 산책을 하면서 밖에도 나갈 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 하면 공허한 마음이 조금은 채워질까요 ?",
        "answer":"요즘은 자식들이 보고 싶어서 한 번 전화나 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"고독사라니 많이 무서우시죠 . 어떻게 하면 마음이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"친구를 만나서 같이 시간을 좀 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상처가 있으시군요 . 어떻게 하면 상처를 치유하실 수 있을까요 ?",
        "answer":"모임을 늦었지만 한번 알아볼까 ? 그래야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그런 그리움이 남아있으시군요 . 어떻게 하면 지금 잘 지내실 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 노인들하고도 이야기를 나누어 보면 마음을 나눌 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 행동하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 손주들을 이해하려고 노력할 수밖에 없었어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이럴 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"혼자서 책을 읽는 정도의 방법밖에 없었어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"손녀 나이 때는 다 그러려니 하면서 이해할 수밖에 없었어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 이상하게 생각하는 것을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 마을 사람들 한 명씩 만나서 개인적으로 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"혼자 멀리 여행을 갔지만 이제는 여행으로 해소가 안 돼서 다른 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 무력한 기분이 드셨군요 . 이런 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 황 노인 곁을 지키는 것만이라도 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 당연시될까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 혼자만의 시간을 최대한 즐기려고 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시간을 두고 기다리려 하시는군요 . 당황스러운 마음이 조금이나마 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이따 동생을 달래서 외출을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원래는 아빠도 장난을 받아주셨군요 . 당황스러움을 조금이라도 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 어깨 안마랑 두피 마사지를 해 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미용을 배우는 걸 엄마가 원하지 않는다고 생각하시는군요 . 이 상황에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 엄마한테 직접 염색을 해 드려서 내 실력을 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 엄마와 많은 걸 같이 하고 싶으시군요 . 이 마음에 관해서 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 엄마는 솔직한 걸 좋아하니까 내 마음을 그대로 말해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"가족들이 아무 말 없이 외식을 나가서 당황하셨군요 . 당황스러운 마음을 조금이나마 풀 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 배가 고파서 뭐라도 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무도 얘기를 들으려고 하지 않아 의욕이 떨어지시는군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 팀장님께 직접 가서 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무시받는 것 같아 기분이 나쁘셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 얘기해야 좋을까요 ?",
        "answer":"말 안 하고 그냥 있으면 안 되겠어 . 뭐가 문제인지 직접 들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 잘못으로 따돌림을 당하는지 알 수 없으시군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 어떻게 해야 할까 . 일단 다른 부서 친한 직원이랑 얘기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 많이 하는 사람이 따로 있어서 일이 줄지 않는 것 같으시군요 . 이 문제에 관해 누구와 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어쩌겠어 . 팀장님한테 업무배분에 대해서 건의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대놓고 차별하는 대표의 행동이 말이 안 된다고 생각하시는군요 . 당혹스러움을 어떻게 조금이나마 덜어 낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 화가 나는데 뭘 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"서로의 심정을 자세히 알면 이 문제를 해결하는 것에 도움이 될 것 같긴 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"업무 외에 직원들과의 관계를 유지할 모임 같은 것을 만드는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그들과의  관계를 개선할 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 친근하게 다가가볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들과의 유대감을 다시 쌓아보고 싶어 . 그들과 대화를 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸함을 달랠 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새로 합류하게 된 팀원들과도 잘 지내보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"팀원 모집을 해보려고 해 . 그런데도 안 구해진다면 부장님께 조언을 구해야지 ."
    },
    {
        "question":"회사 일이 안 맞아서 사람들과 멀어지셨군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들과 대화하려고 노력해야 분위기를 바꿀 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"본인의 건강이 좋지 않아 친구관계의 그리움을 느끼고 계시는군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"독서 모임 같은 이야기를 나눌 수 있는 모임에 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만두고 부부관계에 문제가 생기셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 운동을 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 이 기분을 벗어나기 위해 어떤 것을 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원 안에 어떤 것이 있는지 돌아다녀 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에서 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"산책이라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시한부 선고를 가족과 친구에게 이야기 하는것에 어려움을 느끼고 계시는군요 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 마음의 준비를 잘해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 건강에 문제가 있는 것 같아 속상하신 것 같네요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 빨리 괜찮아졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"혼자 할 수 있는 일을 좀 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 남겨진 것 같아 외로우시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 새로운 사람이 들어온다고 하니까 그 사람과 친해지려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 이웃에 친구를 만들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"형과 형 친구분들로 인해 속상하셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"형한테 내 감정을 사실대로 말해야겠어 . 속상했었다고 ."
    },
    {
        "question":"태풍으로 인해 두려웅을 느끼고 계시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"천둥번개 바람소리 엄청 크다 친구한테 전화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계에 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"속상하다고 내 생각을 먼저 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 행동이 지금 당신의 기분을 풀게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아빠의 곁에서 외로움을 달래드리는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노인정 사람들에게 소외감을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 다른 노인정 사람들을 만나는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 건강에 문제가 생기니 고립된 느낌이 드시는군요 . 어떻게 하여야 이러한 느낌을 극복해 낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들을 보며 나의 젊은 시절을 회상해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하셔야 가족들에게 폐를 안 끼치고 소외감을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"근처 경찰서에 가서 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아파서 말 없이 간 건 아닐지 걱정되시는군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 아내가 돌아오면 내 서글픈 감정을 내색하기 보다는 아내의 건강에 문제가 있는지 먼저 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치매로 고생하는 아내를 도와주고 싶은데 그럴 수 없어 힘드시군요 . 어떻게 해야 이 고립된 느낌을 이겨내실 수 있을까요 ?",
        "answer":"간병인 분한테 부탁드려서 아내를 먼저 찾아가봐야겠어 치매가 더 심해지면 나와의 기억도 까먹을 수 있으니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"조원들이 나를 빼 놓고 모이는 것 같아 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"조원들에게 연락해서 나도 적극적으로 참여해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사 직원들이 밥도 같이 안 드시는군요 . 어떤 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금부터는 내가 먼저 말도 걸고 점심에 밥도 먹자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연봉때문에 초라함을 느껴 속상하셨군요 . 이 일을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내한테 서운한 점을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병문안을 오는 친구가 하나도 없어 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"생각해보니 나도 다른 친구들의 병문안을 잘 가지 않았던 것 같아 . 후회가 되네 ."
    },
    {
        "question":"시야가 이전보다 줄어들어 고립된 느낌이 드시는군요 . 이러한 고립된 느낌을 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 당뇨를 앓는 사람들에게 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과학 시간에 실험도구를 혼자만 받지 못해 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"다음에도 이렇게 되면 정말 울지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 오히려 나를 탓해서 정말 속상했겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"증거를 사진 찍거나 녹음을 해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소중한 친구가 나쁜 애들의 말로 인한 오해 때문에 떠나서 정말 슬프겠네요 .",
        "answer":"아무래도 친구랑 둘이서 진지하게 얘기를 해 봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"괴롭힘에서 벗어났는데도 상황이 좋아지지 않는군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을 것 같나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가 보려고 ."
    },
    {
        "question":"식모처럼 느껴지셨군요 . 어떻게 하면 이런 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"허리도 아픈 김에 집안일이고 뭐고 한 며칠 입원해 있을까 봐 . 그럼 내 소중함을 좀 알겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 병원에서 많이 외로우시겠어요 . 어떻게 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"계모임 친구들한테 혹시 와줄 수 있는지 물어보려고 . 우리 집 남자들 흉이라도 실컷 보면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"불면증을 진심으로 걱정해주지 않는 가족들의 모습에 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 가족들한테 너무 실망해서 이럴 바엔 남편과의 이혼을 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"갱년기의 힘듦을 이해해주지 않는 가족들의 태도에 정말 속상하셨겠네요 . 어떻게 해야 속상함이 조금이라도 풀릴까요 ?",
        "answer":"처음엔 그냥 눌러 참았는데 이제는 안 되겠어 . 가족들을 모아놓고 좀 창피해도 내 기분을 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"내 편을 들지 않는 남편의 모습에 속상하시군요 . 상황을 어떻게 하면 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 터놓고 이야기를 해 봐야겠어 . 내 감정을 자세히 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"행복해야 할 결혼 준비인데 그러지 못하는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내 의견을 더 어필하고 남자 친구에게 서운한 점을 직접 말하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 세상에 혼자 밖에 없구나 생각하면 너무 무섭고 외로우시군요 . 어떻게 하면 지금의 기분이 나아지는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"병동에는 나랑 비슷한 처지의 사람들이 많더라고 . 서로 잘 지내보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 산책 좀 해야겠어 . 바람 좀 쐬면 마음이 가라앉을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"자식들은 잊고 아내랑 같이 여행이나 갔다 올래 . 앞으로는 우리를 위해 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"혼자 생활하는것에 어려움을 느끼시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"소방서나 경찰서에 전화해서 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 슬프시겠어요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"나도 어떻게 해야 될지 모르겠어 . 내가 할 수 있는 것은 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"녹내장으로 가족들의 얼굴을 볼 수 없어 속상하시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 보이진 않지만 가족들과 많은 시간을 같이 보내서 목소리를 기억해두려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원비도 걱정되고 가게에 좀 더 신경을 써야겠어 . 병간호는 자식들이랑 교대로 하기로 했어 ."
    },
    {
        "question":"방문 간호원이 오질 않아 불편하시군요 .어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"우선 서비스 센터에 전화해서 무슨 일인지 확인해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다음에도 쓰러졌을 때 아무도 눈치 채지 못할까 봐 불안하시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에 가서 검사를 받고 가족들과 이야기해서 도움을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가장 힘들 때 가족들도 곁에 있어주지 않고 이 세상에 혼자 있는 기분이시군요 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"심리상담 센터 같은데 가서 도움을 좀 받을까 봐 . 혼자서는 해결하기 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 일을 하다가 무리하셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"앞으로는 무리하지 않으려고 . 어차피 돌봐줄 사람도 없고 내 몸은 내가 챙겨야 해 ."
    },
    {
        "question":"재활 치료도 실패하고 이 상태에서 나아지지 않을까 봐 두려우시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"재활은 내 의지에 달렸으니까 아무도 없지만 스스로 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 답답하시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"여자 친구를 직접 찾아가서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아내와 통화를 했었어 . 지금도 통화로 아내와 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 눈물을 멈추게 하는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"난 이제 아무것도 할 수 없어 . 아내를 생각할수록 눈물이 나 ."
    },
    {
        "question":"여자친구분이 갑자기 떠나버려서 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"여자 친구의 고향까지 찾아가서 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 전처럼 따르지 않아서 당황스러웠군요 . 어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과 진지하게 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못이 없는데 타박을 받으셔서 부모님께 서운하셨군요 . 지금 상황에서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 부모님과 함께 이야기해서 지금 상황을 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"얘기에 공감해 줄 사람이 없는 것 같아 괴로우셨군요 . 어떻게 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"용기 내서 아내와 아이들에게 내 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 생기면 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"아무 말도 못 했어 . 늘 나만 혼자인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 만남이 줄어 마음이 슬프시겠어요 . 지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 안면마비가 나았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서는 무엇이 가장 필요할까요 ?",
        "answer":"내 옆에 누가 있어 좋으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 그런 분을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"회관이라도 다녀야겠어 . 그러면 한 명쯤은 친해지겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 천식치료제를 정해진 곳에만 둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선택을 하는 것이 사용자 분에게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"이번 주까지만 요리를 해보고 그래도 맛이 없다고 하면 사먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 환기시키기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들 얼굴을 보면 괜찮아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"준비한 것을 못 보여줘서 많이 슬프시군요 . 무엇을 준비하셨나요 ?",
        "answer":"바이올린 연주를 준비했어 . 다음 번에는 꼭 보여주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"그래도 수술하기 전에 목소리는 듣고 싶어 . 전화 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일하던 시간에 앞으로 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당장은 휴식을 취하고 싶어 . 그리고 앞으로 뭘 하면 좋을지 더 고민해 보려 해 ."
    },
    {
        "question":"이 불안감을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"젊을 때 미뤄둔 꿈들을 적어볼까 ? 이제 나를 위해 하나씩 해보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 경우에는 어떤 방법으로 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"당장은 안 되겠지만 경력 단절 여성을 구하는 곳을 찾아야겠어 . 이제 혼자 생계를 이끌어가야지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 삶을 위해 무얼 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"지금의 경제력을 잃고 싶지 않아 . 더 공부해서 재테크라도 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 수 있는 방법은 없나요 ?",
        "answer":"다행인 건지 나 같은 사람을 위한 단체가 있어 . 상담을 통해 이겨내도록 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"이렇게 누군가와 대화를 한다는 것만으로도 위로가 돼 . 가끔 이야기하며 정년이라도 채우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 남편을 위해 소일거리를 찾아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식과의 경제 문제에 대해 어떤 식으로 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"조심스럽게 하나씩 독립시키는 게 좋을 것 같아 . 먼저 가벼운 통신비라도 넘기고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 사이를 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 인생에 지쳐 그럴지도 모르니 들어주어야겠어 . 그리고 대화를 통해 생각을 들어볼래 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해결하시고 싶은가요 ?",
        "answer":"나도 나이가 들었는지 은퇴를 하고 쉬는 편이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로운 삶을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 마음 정리를 하면서 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 호전될까요 ?",
        "answer":"혼자 생활하기는 힘드니까 요양병원이라도 들어갈까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자식들이 찾아올까요 ?",
        "answer":"오랜만에 식사라도 하자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사람들이 도움을 줄까요 ?",
        "answer":"한 사람을 정확하게 지목해서 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 안 좋기에 어떻게 살아가야 할지 막막하군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"염치없지만 가족들에게 먼저 연락해서 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 불편함을 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간이 지나면 익숙해지겠거니 하고 지내봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자격지심을 좀 고치고 주변 사람들에게 다시 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빨리 퇴원할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료 잘 받고 얼른 나아서 퇴원해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사람들과 어울릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"용기 내서 말을 먼저 걸어볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 건 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"못 봤던 영화라도 보게 티브이를 놔달라고 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 의미 있는 생활이 되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 감사하면서 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 한번 얘기할까 고민 중이시군요 . 어떻게 말을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 진지하게 부모님께 얘기를 하는 방법이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접적으로 물어볼까 고민 중이시군요 . 어떻게 이야기를 풀어내는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"어차피 계속 무시당하고 따돌림받을 거 같으면 직접적으로 물어보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 할지 고민 중이시군요 . 어떻게 말해야 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"음료수를 사서 친근하게 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"또다시 똑같은 상황이 일어날까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"똑같은 상황이 생길 것 같다는 두려움을 버리고 다시 한 번 강력하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"참고 지내야 하는지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"어차피 내 잘못이 있다고 생각한다면 나도 가해자들에게 맞서는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그냥 넘어갈지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 해결책은 없을까요 ?",
        "answer":"어차피 무시당할 거 조용해질 때까지 계속 소리쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교에 가지 않는 걸 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"학교에 가지 않으면 일이 커질 테니 주위에 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"막 할까 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"막 하는 건 옳지 않은 행동인 거 같아 선생님께 사실대로 얘기하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"밥을 먹을지 말지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"밥을 먹지 않는 건 너무 아까운 거 같아 내가 먼저 적극적으로 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모두가 보지 않도록 숨을까 고민하셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"숨는다고 해결되지 않으니 오히려 당당하게 행동해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전학을 갈지 말지 고민 중이시군요 . 다른 좋은 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"내가 전학을 가는 건 말이 안 돼 . 교육청에 내 상황을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현실 친구를 만들기 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"온라인 친구 중에 현실에서 만날 수 있는 친구를 알아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이런 불편함을 없애기 위해서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 사람들과 좀 더 친하게 지내야겠어 . 혼자 밥 먹기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 회사에서 친한 상대를 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금씩 대화를 시도해봐야겠어 . 공통 취미나 특징이 있으면 더 친해질지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"기분을 풀기 위한 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이 앞에 내가 가고 싶던 수족관이 있는데 가서 기분이나 풀어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"앞으로가 막막하고 걱정 되시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"이 자리에 배치된 걸 바꿀 순 없을 거야 . 익숙해지고 다른 사람들과 멀어지지 않도록 내가 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시는 것이 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"사람들과 조금씩 친해지려고 노력할거야 . 그래야 여기서도 즐겁게 지낼 수 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"외롭고 허무한 지금의 감정을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동네 친구 만드는 어플리케이션을 사용해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"동창회가 자신에게 안 좋은 영향만 주는군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"취업이 될 때까지 동창회는 최대한 빠지려고 해 . 자책감이 자꾸 드니까 자신감도 줄어드는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자라고 느껴지시는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"나이가 좀 있으시지만 여기 다니시는 분들과 친해지도록 노력해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 해결할 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"연락을 해봐서 어디에서 만날지 정하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 배려해 주지 않는 게 속상하시겠어요 . 친구들과 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자기들도 당해봐야 어떤 건지 느끼겠지 . 나도 자기들이 못 알아듣는 걸 얘기해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이가 많지만 할 수 있는 일이 있을지 몰라 . 한번 일자리를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음을 달랠 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 극복하고 나를 위해 행복해지려고 . 내 마음을 달래기 위해 동물을 키울 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 아파서 힘들었겠어요 . 사람들과의 관계가 다시 좋아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부담 될까 봐 아무한테도 말하지 못했지만 이젠 그나마 가까웠던 지인들과 만나서 솔직하게 털어놓으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 극복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 만나고 싶은 사람들에게 연락해보려고 해 . 기회가 된다면 다시 관계를 회복하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들과 관계를 회복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내를 통해서 자식들과 만나 진솔한 대화를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계가 회복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"멀어지기 직전엔 싸움이 나니까 나도 너무 무작정 화만 냈어 . 다시 만나서 진지하게 대화해서 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프시겠어요 . 마음을 위로할 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"클래식을 들으면서 독서하는 취미가 있는데 그걸 하면 기분이 좋아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"돈이 있어도 인간관계가 회복되질 않았군요 . 돈 외에 뭐가 필요한 걸까요 ?",
        "answer":"내 표정과 말투 때문에 오해를 하더라고 . 표정과 말투가 부드러워지도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 잘못한 게 있는 건 아닐까 하고 이유를 물어보고 싶지만 괜히 겁이나 .는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 얘기를 해봐야겠어 . 혹시 오해가 있을지도 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 지내지 못해 고민이시군요 . 어떻게 하면 친구들과 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 친구들과 어떡하면 잘 지낼 수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"낯선 반에 적응하는 것이 힘들 것 같아 걱정이시군요 . 어떻게 하면 빨리 적응할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 친구들에게 다가가야겠어 . 나처럼 혼자인 다른 친구들과 떨어진 친구들도 분명히 있을 거야"
    },
    {
        "question":"친구들 때문에 화가 난 경우 예전엔 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"친구한테 내 기분을 솔직히 말하고 서로 이해할 수 있었어"
    },
    {
        "question":"조별과제를 함께 하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지난 번 내 잘못을 아이들에게 사과하고 이번에는 잘 할 수 있다고 설득을 해야 할 것 같아"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 선택이 얼마나 확고한지 그리고 내가 충분히 책임질 수 있다는 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 이해시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 것을 열심히 하는 모습을 보여주면 조금은 이해해 주실 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님은 잘 모르시면서 게임을 무조건 한심하다고 생각하시는 것 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님에게 요즘 게임이 단순 오락이 아니라 스포츠라고 말씀 드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분을 바꾸기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 담아 놓고 있으니 슬픈 거 같아 . 내가 먼저 오늘 있었던 일을 가족들에게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과거에 점점 우울한 기분으로 빠질 때 어떻게 하면 기분전환을 하셨나요 ?",
        "answer":"친구들이랑 수다 떨거나 맛있는 것을 먹으면 한결 기분이 나아졌어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 사람이 없어 외롭고 힘드시겠어요 . 혹시 기분이 좀 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 젊을 때 노래하는 걸 좋아했는데 오랜만에 노래라도 한 곡 불러볼까 ?"
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 시간을 보내면서 좀 삭혀야겠어 . 누구한테 말할 수도 없고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 혼자 사는 인생이니까 도움 받을 생각은 하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 나를 이해해주지 못해 혼자라고 느끼시고 계셨군요 . 이런 상황을 변화시키기 위해 시도할 수 있는 일이 있나요 ?",
        "answer":"아마 아내와 자식과의 대화가 부족해서 날 이해 못 해 주는 것 같아 . 대화하는 시간을 늘리도록 노력해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"다가올 수술이 걱정되시는군요 불안감을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"애들이랑 전화 통화해보니 일을 빼서라도 병원에 같이 있어주겠대 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해서 어떤 방법을 취하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 노력해서 꼭 취업해서 당당하게 친구들 모임에 참석하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황에서 벗어 날 수 있을까요 ?",
        "answer":"이미 그 직원은 퇴사했으니 답답해도 회사 매뉴얼보고 빨리 터득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직하게 소외된 느낌을 받는다고 얘기해야겠어 . 나에 감정에 대해서 말하면 이해해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"그 상황을 어떻게 하면 극복 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친해지려고 내가 먼저 직장사람들에게 다가가서 말을 걸어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정보를 얻으려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"취업 관련 카페를 찾아봐야겠어 . 정보가 많을 거야 ."
    },
    {
        "question":"나를 잊고 점심을 먹으러 간 상황에 상처가 크셨군요 . 지금의 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일이 있나요 ?",
        "answer":"시간이 되면 팀원들에게 먼저 점심 먹으러 가자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 아이를 낳게 되어 많이 두려우셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 부모님께 연락했지 .  진통이 심해 질 땐 부모님이 함께 있어서 조금은 든든했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 해야  지금 이 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 혼자 사는 친구한테  연락해 봐야겠다 . 그 친구라면 당분간 신세를 져도 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결혼 소식에 응원해주는  사람이 없어서 힘드시군요 .",
        "answer":"내 남자친구의 장애는  아무런 문제가 되지 않는다는 걸 알려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하객이 얼마 없을 것 같아 속상하시군요 . 상황을 더 나아지게 할 수 있는 무언가 없을까요 ?",
        "answer":"하객 알바라도 구해보려고  알아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 엄마라고 생각했는데 아이들이 아빠를 선택해 많이 속상하셨겠어요 . 상황이 나아지기 위해 시도할 수 있는 일들이 있나요 ?",
        "answer":"이혼이 남편의 바람 때문이라는 걸 아이들이 알게 되면 날따라 올 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 시작할지 고민 중이시군요 . 어떻게 시작하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"용기를 내서 시작해보는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"말을 할까 말까 고민 중이시군요 . 어떤 선택이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"역시 내 감정을 전달하는 게 가장 좋은 선택일 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"힘들다고 말할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"역시 힘들다고 말하는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"두려움이 생기시는군요 . 평소에 두려움이 생기실 때는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"최대한 긍정적으로 생각하려는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨군요 . 어떻게 해결하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남편이랑 대화를 통해 서로 생각을 들어보는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남편에게 내 감정을 직접 말해주는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"긍정적인 생각을 많이 하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 그만둬야 하나 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일을 그만두는 것보단 직접 맞서는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취미생활을 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 취미생활을 시작하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"각방을 쓰고 있어 부부가 아닌 것 같군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 집 나가서 따로 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 내가 다쳐도 관심이 없군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 가출해서 따로 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"나도 같이 가고 싶은데 속상하군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 가고 싶다고 사실대로 말하는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사춘기라 그런거 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 대화를 시도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못은 둘 다 했는데 선택하기 힘들군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"대화를 통해 화해를 유도했어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 살면 편할 거 같군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 집에서 나가 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친아들이 아니라서 그런 것 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 시도해 봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"전화를 안 받아서 걱정이군요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들한테 전화로 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"잘못해 놓고 수습도 안하고 가버리는 건 도대체 누구한테 배웠을까 화가나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 이 문제에 대해서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서운한 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 직접 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"걱정되는 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 애들 교육을 잘못한 거 같군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"둘 다 앉혀두고 얘기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 아빠인데 너무 속상하군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 술이라도 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"오늘 안 가면 딸이 실망할 것 같군요 . 이 상황을 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"대신이지만 생일선물이라도 좋은 걸로 사가야겠다 ."
    },
    {
        "question":"나한테는 비밀로 하고 모았다는 게 충격이군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 술이라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 휴가가 어긋나서 같이 못 가게 됐군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"휴가는 이미 정해져서 어쩔 수 없지 . 나 혼자 좋아하는 낚시라도 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"감기 걸린 것도 서러운데 아내랑 아이까지 감기 걸렸다고 놀리는군요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"머리도 아프니까 아무 생각 안 하게 잠이나 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 할 수 있는 일에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음 번에는 말이 잘 통하는 동료 옆에 앉아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여태까지 고립되었다는 느낌을 느껴본 적이 없었는데 생각이상으로 외롭군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"배드민턴을 하면서 생각을 비우면 괜찮아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 집에 가면 가족들이 있어 . 나는 가족들하고 이야기 나누면 돼 ."
    },
    {
        "question":"의도치 않은 실수 때문인데 속상하시겠어요 . 직장 사람들과 오해를 풀어보고 싶은 마음은 없나요 ?",
        "answer":"오해를 풀고 싶지만 사람들이 쉽게 나를 용서해줄지 모르겠어 . 그렇지만 시도해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"조금 힘들겠지만 내가먼저 말 걸어서 직원들과 친해져볼게"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 긍정적으로 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 한 명뿐인 친구가 나를 떠났다고 생각하니까 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 당신이 할 수 있는 일에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 다가가 보는 게 어떨까 . 살갑게 다가오는 사람을 싫어하는 사람은 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 혼자 밥을 먹지 않아도 될까요 ?",
        "answer":"우선 직원들과 한 명씩 천천히 친해져 가보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떤 생각이 들었어요 ?",
        "answer":"눈물이 나더라 . 나만 친구라고 생각했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"친척 동생보다 먼저 취업할 줄 알았는데 취업하지 못해서 당황하셨겠어요 . 친척 동생과는 얘기를 나눠봤나요 ?",
        "answer":"일단은 축하해 줬지 . 당황스럽긴 했지만 더 열심히 해서 나도 얼른 취직할 테야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 무언가 해 볼 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 제자리에서도 뭔가 의미 있는 일을 하고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"병원을 가지 않고 할 수 있는 건 없을까요 ?",
        "answer":"이제부터는 집에서라도 움직이면서 재활을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에 같은 상황이 되었을 때 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이번에 수학시험이 좀 어려웠는데 이 얘기를 꺼내면서 매점에 같이 따라가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"성적을 말하기 정말 부끄러웠나 보네요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 나랑 가장 오래 알았던 친구한테 슬쩍 먼저 속마음을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 어떻게 개선해나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 내가 진지하게 요리사가 되고 싶다는 걸 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 설득하는 방법이 가장 좋지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 난 내가 하고 싶은 일을 꼭 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님께 아무런 말을 하지 않으면 달라지는 것은 없지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 선생님께 제대로 말씀을 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"변화를 시도하려고 하시는군요 .",
        "answer":"응 내가 변하지 않으면 남아있는 친구마저도 떠날거야 ."
    },
    {
        "question":"고민을 하는 것보다는 부모님에게 말씀하는 게 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 부모님께 진지하게 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"따돌림 당하는 것이 걱정이면 진로를 더욱 확실히 하는 것이 낫지 않을까요 ?",
        "answer":"그래 . 친구들에게 나의 진로를 더욱 확실히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 진지하게 대화를 나눌 친구가 필요하시군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 친구를 만들 수 있는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 기분이 나빴을 거예요 . 언니에게 진지하게 말해보는 게 어때요 ?",
        "answer":"어떻게 말하면 언니가 잘 들어줄 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"반대한다고 물러서지 말고 끝까지 확고하게 말하는 게 낫지 않을까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 가족들에게 내가 하고 싶은 일은 꼭 해야겠다 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어울리지 못하는 걱정 말고 더욱 활발하게 활동하는 것이 어때요 ?",
        "answer":"어떤 활동을 해야 친구들과 어색해지지 않을 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"그러면 그 꿈을 위해 더욱 노력해보는 것이 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 꼭 내 꿈을 이뤄서 반 친구들의 코를 납작하게 해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 건 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"지나가는 사람에게 핸드폰을 빌려 가족들에게 전화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서는 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지나가는 사람에게 핸드폰을 빌려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누나의 행방을 알 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"혹시 모르니 부모님께 전화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 원만하게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 구조 요청을 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야만 지금의 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정을 느끼고 계시군요 . 상황을 해결 할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"동생과 화해를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 건 누나인데 아빠가 누나를 위로했군요 . 어떻게 하면 서운함과 억울함을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 무슨 일이 있었는지 제대로 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분이 드셨겠군요 . 이런 마음을 해소할 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 같이 대화해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"놀림 받아 서운하고 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님에게 상담 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황에서 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 해결하고 싶지만 그래도 주변 선생님의 도움을 받는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 많이 지쳐 있으시군요 . 친구를 사귀려면 어떤 것부터 시작하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"어렵겠지만 우선 조금씩 내가 먼저 용기 내서 다가가볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 사용자님이 할 수 있는 일이 있나요 ?",
        "answer":"예전에는 친구들한테 먼저 다가가서 말을 건넸었어 . 이번에도 그렇게 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야만 할까요 ?",
        "answer":"아무 생각이 안나 . 방법이 없을 것만 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 친구들에게 다가가는 게 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 용기 내서 먼저 다가가는 것이 가장 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있지 않기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 다가가 보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 사용자님이 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 일단 가서 왜 나에게만 이야기하지 않냐고 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러한 기분을 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교폭력위원회에 정식으로 이야기할거야 . 더 이상은 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하고 싶어요 ?",
        "answer":"또 다른 대화상대를 찾아봐야겠어 . 부모님이나 다른 선생님들과 같은 상대를 말이야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 왜 그러는 걸까요 ? 어떻게 하면 왜 그러는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"정말 자존심 상해서 넘어갈까도 생각했는데 이유는 알아야 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분을 풀기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나가서 바람이나 좀 쐴까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 보다 나아질까요 ?",
        "answer":"내가 친구들한테 먼저 다가가서 나를 소개해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 안 좋은데 아무도 기다려주지 않아서 속상하시겠어요 . 어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"동호회 사람들에게 말해서 다음엔 나를 조금 배려해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 여자 친구의 마음을 돌릴 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"우선 여자 친구가 알바 하는 곳에 가서 기다려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 OO님의 외로움을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 인터넷이 잘 되어 있으니 핸드폰으로라도 얼굴을 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 결심들이 없어져버리는 것 같아서 슬프시겠어요 . 그 분을 어떻게 하면 빨리 잊을까요 ?",
        "answer":"우선 친구들에게 좋은 여자를 소개 시켜달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 사용자님이 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 얼굴도 보기 싫을 수 있으니 우선 전화로 여자 친구의 마음을 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 아내에게 내가 먼저 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 고립된 기분을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구들에게 연락해서 다 함께 만나자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외톨이라고 느껴져서 속상하시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"싱글 친구들을 만나서 내가 아는 이야기들을 나누고 와야 겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일은 있다면 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 있기보단 밖으로 나가서 친구를 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 개선시키기 위해 무엇을 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 애들이랑 맛있는 저녁을 먹으면서 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 고립된 느낌이실 것 같아요 . 지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 돌봐야겠어 . 미용실도 가고 피부과도 가야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떤 것이 지금 느끼는 슬픔을 덜어줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 집에만 있지 않고 밖에 나가서 친구들을 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"동아리에 가입해서 친구들을 만들 거야 . 혼자 다니다간 우울증 걸릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울함을 달래기 위해서 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"집안일은 제쳐두고 정말 당일치기라도 여행을 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상처가 어떤 것을 하면 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"따뜻한 차를 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아지게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"펑펑 우는 게 도움이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 역할분담을 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 감정을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제부터 일을 나눠 하지 않으면 시댁에 가지 않겠다고 폭탄선언을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에서 벗어나려면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"돈을 벌 수 있는 기술을 배워서 작은 가게라도 하나 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상처받은 마음을 위로하기 위해 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 이렇게 만날 거면 그만 만나자고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 말을 많이 하지 않고도 동료들과 대화에 참여할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람의 말을 경청해 주는 것이 나의 장점이니까 동료들의 말을 잘 들어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이유도 모른 채 그런 일을 겪으셔서 힘드셨군요 . 어떻게 하면 마음이 한결 나아질까요 ?",
        "answer":"오랜 친구들과 만나서 맛있는 것도 먹고 얘기하면 시간 가는 줄 모를 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 나는 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 솔직하게 친구들한테 회사 얘기는 대화에 낄 수 없어서 외롭다고 말할래 ."
    },
    {
        "question":"지금 내가 할 수 있는 가장 좋은 행동이 무엇일까요 ?",
        "answer":"아직 다 찾은 건 아니니까 조금 더 찾아보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 빠져나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 노력해야지 . 내게 맞는 회사가 이 지구 어딘가에 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"고립된 것처럼 느껴지시는 군요 . 혹시 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"조금 용기를 내서 말을 해봐야겠어 . 내가 노력해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"외로운 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미생활을 시작해서 거기에 몰두해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 제안을 했는데 거절당하셔서 마음이 안 좋으시겠어요 . 이제 내가 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아들을 한 번 더 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어딘가에 이 고민을 털어놓을 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 똑같은 처지인 기러기 아빠와 술 한 잔 하려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음의 상처가 아물까요 ?",
        "answer":"외상 후 스트레스성 장애 치료를 받고 사람들도 많이 만나면서 위로 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제가 해결될까요 ?",
        "answer":"사실 나도 많이 외로움을 느낀다고 같이 놀아달라고 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"당분간 나도 가족들한테 별 반응을 안 해주고 나 혼자 맛있는 거 먹고 돌아다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 나는 이 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 조용히 지내고 싶어 . 일도 쉬면서 마음을 추스를 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음이 편하지 않으시겠어요 . 걱정을 덜어내기 위해 현재 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 잊고 살았던 내가 하고 싶었던 걸 기억해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"다른 친구들을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 허심탄회하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 무조건 거절해서 힘드시군요 . 어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"한번 진지하게 아들과 대화해서 이유를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전과 상황이 달라지니 당황스러우시군요 . 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 명절엔 각자 다녀오고 남편과 다음 명절은 같이 가도록 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하고 고민되겠어요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"식사를 하면서 남편과 진지하게 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연락할 방법이 없어 당황스러우시겠어요 . 이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 집에서 기다려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떤 방법이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 여행은 보내주고 다녀와서 무슨 일인지 조심스럽게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친한 사람을 만들기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 회사 동료들에게 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들과 대화를 하기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"직원들을 친절하게 대해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하실 걸까요 ?",
        "answer":"아무래도 요즘 트렌드에 맞는 업무처리 능력을 키우려면 많은 노력을 해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 기분이 들 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 어떠한 것도 해낼 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 수 있는 사용자님의 방법이 있나요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마 그럴 수 없을 것 같아 . 어떠한 일도 할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"매번 아들이랑 다녀왔었어 . 이런 적은 처음이라 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 벗어나기 위한 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 나 같은 사람들을 지원해 준다는 얘기를 들은 것 같아 . 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 치료를 받기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원해 주는 복지가 있는지 알아봐야겠어 . 이대로 손 놓고 있지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 사회복지사에게 내 상황에 대해 말해보고 자식들에게 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 감정에서 벗어나기 위한 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"노인회관에서 같은 연배의 친구들을 만나면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"치료비 해결을 위한 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"나의 사정을 주위 사람들이나 방송국에 알리면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"신고 외에도 사기 당한 것을 도움 받을 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"친구와 대화를 통해 사기 친 것을 보상해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 하지 않고서 치료를 받을 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"없을 거야 . 난 늙고 가난하거든 ."
    },
    {
        "question":"상황을 극복하기 위한 방법이 있나요 ?",
        "answer":"다시 확인해 봐야겠어 . 이건 분명히 숫자가 하나 더 붙어서 잘못 나온 게 분명해 ."
    },
    {
        "question":"상황 변화를 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"퇴원 즉시 번호를 바꾸고 믿을 수 있는 회사를 찾아서 내 재산을 맡겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 상황을 호전 시키기 위해 할 수 있는게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 약을 챙겨 먹어야지 . 그동안 이걸 소홀히 했더니 더 심해진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"지금 나가서 관련 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고립되어 있다는 느낌을 받으셨군요 . 어떤 것이 고립감을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나가서 친구도 좀 만나고 바람을 쐐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 나가서 같이 시간을 보내고 대화를 더 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 소리라도 질러서 옆집에 도움을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭하시겠어요 . 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 대화를 좀 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분께서 몸이 많이 편찮으신가 보네요 . 이럴 때 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이장한테 좀 도와줄 수 있는지 전화 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제 해결을 위한 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"다행히 전화기가 옆에 있으니까 아내한테 전화해서 병원에 같이 가달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 당황스러우시겠어요 . 이전에는 비슷한 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화를 건 적이 많네 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프신데 비까지 오니 당황하였겠어요 . 이 상황에 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"집에 있는 아내에게 전화를 해서 마중오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 서운한 감정이 들 때마다 어떻게 대처하셨는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 함께 술을 마시며 풀지 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정이 드실 때 마다 어떻게 기분전환을 하셨는지 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"의지할 사람이 없어서 울기만 했지 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황을 개선하려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 주민 센터에 가서 노년층을 위한 일자리가 없는지 문의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동성 친구를 좀 더 많이 만날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"예전 고등학교 동창들은 잘 지내는지 오랜만에 전화를 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 이야기를 하지 않고도 마음 맞는 친구들을 찾을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이제라도 내가 가입할 수 있는 새로운 운동이나 취미 동호회가 있을지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선할 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이 가게에서 일하는 한 이런 상황이 계속 반복될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 기분을 고려한 바람직한 대화 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 부드러운 말투로 아내에게 조언을 건네야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다툼을 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 접고 들어가야지 뭐 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 관계를 회복하기 위해서는 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"무안해도 내가 먼저 말을 걸고 다가가야겠지 ."
    },
    {
        "question":"혼자 고립돼있다고 느끼시는군요 . 어떻게 하면 지금의 감정을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 상담을 받아보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 이 문제를 어떻게 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동료들에게 이런 상황을 잘 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답하고 속상하시겠어요 . 지금 무엇을 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"우선 정말 가까운 친구를 만나봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 이 외로움을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친척들에게 전화해서 보고 싶다고 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"노인복지회관이나 노인 직장을 찾아봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시킬 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 대화로 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 지금의 상황을 변화시키는데 좋을까요 ?",
        "answer":"노인이 할 수 있는 일을 찾아보고 나 스스로를 먼저 사랑해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망을 하셨군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화를 한번 해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 식비를 절약하면서도 동료들과의 친분도 유지할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일주일에 두세 번은 동료들과 함께 식사를 하는 편이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"재취업 준비는 계속하면서 취미 활동도 하면 불안함을 조금은 덜 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 여유로워질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신에게 집중할 수 있는 새로운 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 사람과 솔직하게 이야기를 나누어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 걱정을 없애려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상대방의 진심이 뭔지 알고 그때부터 사람을 믿어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 외로우시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"가족에게 연락이라도 해서 안부를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 함께 움직이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사람들을 불러서 같이 운동해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생계가 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"기초생활 수급자 외에 다른 것이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재 상황을 잘 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"주민센터에 지원을 좀 해줄 수 있는지 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가지 않더라도 회비는 꼬박꼬박 내야겠어 . 날 한 번이라도 생각해주겠지 ."
    },
    {
        "question":"내 병환에 대해 가볍게 생각하는 가족들에게 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"같은 병실에 있는 할머니들이랑 말동무나 해야지 . 가족 없는 사람들도 있거든 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 변화시키려면 뭘 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 가족 여행은 조금 가까운 곳으로 갈 수 있냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에서 벗어날 방법에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 사람들하고 어울려야 그나마 그런 생각에서 벗어날 수 있지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하고자 한다면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"돈이 있으면 눈 수술을 받으면 좋겠는데 돈이 없어서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 전화해서 보고 싶다고 오라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좀 더 나아질까요 ?",
        "answer":"나도 다른 할머니들처럼 국가에서 나오는 일자리를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 극복하기 위해서 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"치료를 받고 싶은데 정신병원에 가는 게 너무 두려워 ."
    },
    {
        "question":"상처받은 감정을 치유하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 잘 설명해줘야 할 것 같아 . 왜 약을 먹고 왜 냄새가 나는지 ."
    },
    {
        "question":"외톨이가 된 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"노인정 사람들을 우리 집에 초대해서 식사라도 함께해보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 좀 변화시켜보려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"동네 사람들 모임에 가끔씩이라도 찾아가서 인사를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"유산상속을 둘러싼 자식들의 행동에 큰 상처를 받으셨군요 . 지금 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"유산상속을 둘러싸고 자식들에게 심히 삿대질했던 게 이미 엎질러진 물이야 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 소식에 상처를 받으셨군요 . 어떻게 하면 마음이 진정될 수 있을까요 ?",
        "answer":"무덤을 몇 차례 가면서 친구 이름을 불러도 여전히 외롭고 가슴이 찢어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"갱년기 증후군을 앓아서 집에만 있으면서 외로워하시네요 . 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"병원이나 한의원에 갔는데 약을 주면서 밖에서 친구들과 자주 만나라고 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있어서 불안해하시는군요 .",
        "answer":"외로워서 그런가 봐 . 오랜만에 딸아이한테 전화해서 손주 데리고 놀러 오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 잘 맞았던 분이 곁에 없군요 .",
        "answer":"이 년 전에 하늘나라로 갔어 . 같이 있으면 편했는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀 분들마저 오지 않았군요 . 어떻게 해야 지금 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"큰 애한테 전화해서 따끔하게 혼을 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로는 어떻게 해 보는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"간단한 운동이라도 하면서 분위기를 바꾸어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동네에 사람들이 많이 찾아왔으면 하는 마음이 드시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"우리 동네가 얼마나 좋은 곳인지 많이 홍보해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 만나고 싶으시군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 사람에 대한 두려움을 없애야겠어 ."
    },
    {
        "question":"겁나는 마음을 달랠 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 많이 안부를 전하고 건강하게 지내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"누군가 알아줬으면 좋겠군요 . 주변에 도움을 청할 만한 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"도움을 청하긴 좀 무서워 . 일단 사람들을 좀 만나고 산책을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 고립감이 걱정되시겠어요 . 걱정을 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"독서랑 서예 같은 소리가 필요 없는 취미를 같이 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"외로운 긴 삶이 걱정되는군요 . 앞으로 어떻게 해야 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 나이지만 친구를 만들어 볼까 싶어 . 친구 한 명이라도 있으면 적적함이 달래지겠지 ."
    },
    {
        "question":"상황을 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이웃집에 한 번 도움을 청하러 가보려고 . 조금 멀지만 지금 이대로는 안 되겠네 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 온 동창회에서 기분이 안 좋았군요 . 어떻게 하셔야 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"어차피 보고 싶던 사람도 없고 그냥 중간에 나와야겠어 . 얼른 집에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"인공지능 스피커라도 하나 들여놓을까 생각 중이야 . 계속 대화를 할 수 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"고립된 기분을 좀 변화시키기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다행이 몸은 건강하니까 사람들을 만날 공간을 찾아 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 어떻게 하면은 변화시켜 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마도 내 말투 때문인 거 같으니 앞으로는 좀 다정하게 얘기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 위해 어떤 것을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"병문안이라도 자주 가서 즐거운 과거를 함께 얘기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정보가 부족해 당황스러운 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"구청에 가서 자세하게 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 자식들에게 잘 안 들린다고 이야기하고 좀 크게 말해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 하면 기분이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"손자들이 내가 해 준 음식을 맛있게 먹는 걸 보면 좋더라고 . 좋아하는 걸 좀 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 때는 어떻게 대처하세요 ?",
        "answer":"지금도 슬퍼하는 자식들이 나까지 없으면 얼마나 더 슬퍼할까 싶어서 마음을 접지 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 달래기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들 사귀러 마을 노인정에 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 빼고 만나는 일이 많아 서운하셨겠어요 . 감정을 어떻게 표현할 생각이신가요 ?",
        "answer":"내 감정을 그대로 전달하는 게 맞는 것 같아 . 진지하게 말해봐야겠어 . "
    },
    {
        "question":"자가격리로 바깥생활을 못해 고립된 느낌이 드시는 것 같아요 . 현재 집에서는 무엇을 하며 시간을 보내고 계세요 ?",
        "answer":"집에서 그냥 책 읽고 배달 시켜 식사 해결하고 그래 . 친구들도 보고싶고 못나간다고 하니까 답답해 ."
    },
    {
        "question":"아이들 대화를 들으면 뒤처진다고 느끼시는군요 . 최근 그렇게 느낄만한 일이 있으셨나요 ? ",
        "answer":"일상 속에서 느껴지는 소외감이지 . 쓸쓸한 생각이 들기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 연락이 끊어져 고립된 것 같은 느낌을 받고 있군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 오랜만에 내가 먼저 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 고립된 느낌을 받으시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"동호회에 가입해서 친구를 좀 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 동료들과 어울리지 못 하고 고립된 느낌이시군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 말해서 부서를 이동할까 해 ."
    },
    {
        "question":"따돌림을 당해 속상하셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"점심을 혼자 먹게 돼서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"왜 먼저 갔는지 다음에 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니의 행동에 왕따가 되는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"시간이 지나면 회복될 거라 생각하는데 시댁만 가면 혼자 고립된 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"인수인계 자료를 요청한 상태군요 . 요청한 자료는 언제쯤 받을 수 있나요 ?",
        "answer":"이번 주 내로 전달 받기로 했어 . 그걸 보면서 혼자 일처리 하는 방법을 익히려고해 ."
    },
    {
        "question":"그러면 같이 다니는 친구분은 없나요 ?",
        "answer":"없어 . 연인이든 동성 친구든 거의 없어 . 나 혼자 고립되어서 갇힌 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"오래된 질환에 대해 다들 그런가보다 한다면 서운하시겠네요 .",
        "answer":"난 아직 아픈데 더 알아줬으면 해 . 솔직한 마음을 이야기 해 볼거야 ."
    },
    {
        "question":"오래된 질환에 대해 다들 그런가 보다 한다면 서운하시겠네요 .",
        "answer":"난 아직 아픈데 더 알아줬으면 하니 솔직한 마음을 이야기 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 가장 슬기로운 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그간 자식들에게 미안한 마음이 있어서 연락할 엄두가 안났는데 아무래도 전화 한 통을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나에게는 자식들이 있지 . 자식들의 도움을 받아볼까 싶기도 하네 요즘은 ."
    },
    {
        "question":"기분을 전환시킬 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 생각을 가지도록 노력해봐야겠어 . 항상 부정적으로만 생각해왔던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"돈을 하루 빨리 갚아야 하는데 자식들에게 연락을 해보려고 하는데 괜찮을까 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에 대해 이전에 생각해보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"항상 마음에 품고 고민해왔는데 아무래도 내가 있을 때 아내에게 최선을 다 하는 방법이 제일 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 느끼시는 가장 큰 이유가 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"돈 많으면 행복하고 돈 없으면 나처럼 쫓겨나니 . 사람들은 돈에 너무 종속되어 있는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상처가 크시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자식한테 물어봐서 신고해달라고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"언니한테 손 편지를 전달하고 기분 나쁘지 않게 잘 얘기해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 바깥바람 좀 쐬고 올래 . 가능하면 오빠와 떨어져 있어야 서로에게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 할머니랑 같은 방을 써도 상관없는데 . 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠에 행동에 많이 당황스러우셨겠군요 . ",
        "answer":"일단 다시 먹을 것을 사와서 부모님을 달래봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나에게 서운함을 느끼는 동생에게 을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"동생이 오해하지 않게 의식적으로 눈도 자주 맞추고 손도 잡아줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"도자기를 깨고 도망간 동생떄문에 짜증나시는군요 .",
        "answer":"엄마는 항상 동생이 더 어리니까 나보고 이해하라고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"당장 친구한테 전화 걸어서 수다나 떨어야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부도가 날 것 같은 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"회의를 열어야겠어 . 혼자 머리 싸맨다고 해결될 문제가 아니야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 과로로 피곤한 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이대로는 안 되겠어 . 팀장님께 업무분담 관련 면담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 위기를 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 끌어안는다고 달라지는 것 없으니 팀장님께 면담 신청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동료에게 속은 것 같은 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 앓고 있을 필요는 없지 . 박 차장이랑 얘기 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 내가 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 술 한 잔 하면서 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들과 함께 한 일이니깐 다시 검토해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아내분에게 도움이 되고 싶으시군요 .",
        "answer":"그들에게 그러지 말라고 단호히 경고하는 것이  좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구 분들에게 따로 연락을 많이 하셨어요 ?",
        "answer":"회사에 직장 내 휴식공간을 만들어달라고 요청해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이식이 필요할 수 있는 상황이 올 수도 있군요 .",
        "answer":"내 의견과 생각을 회사에 제대로 얘기해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 빨리 퇴원하실 수 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 내가 거절한 이유를 제대로 말씀 드리고 거래처와도 차선책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 진로와 계획을 말씀드리는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"오랜만에 친구들한테 만나자고 연락해볼거야 ."
    },
    {
        "question":"성가시지만 건강검진을 받으려고 하시는군요 .",
        "answer":"밖에 나가서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 극복하려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 막내를 부탁해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들한테 미안하지만 돈을 빌리는 수밖에 없겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 이 문제를 해결하는데 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"더 망하기 전에 주식을 그만해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음의 상처가 정말 클 것 같아요 . 이 억울한 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"생각해 보니까 선생님께 이 상황을 잘 말씀드리는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 괴로웠겠어요 . 지금의 상황에서 벗어나기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상담 선생님께 찾아가서 나의 심정을 털어놓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일은 마을 사람들에게 도움을 요청해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"하고 싶은 동호회를 알아볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모임 친구들한테 다시 연락해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"경제 사정으로 고민이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"염치없지만 친척들한테 전화를 돌려서 당장 필요한 돈이라도 빌려야겠어 . 일은 차차 구해야지 ."
    },
    {
        "question":"새로 물건을 사야 해서 걱정이군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 신세 질 수는 없으니 없는 대로 살아야겠네 . 좀 불편하겠지만 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 따져볼까 ? 부당해고 같은데 딸한테 전화로 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"목돈이 나갈 상황이 힘드시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"난 보험도 모르고 차도 잘 몰라 . 혹시 모르니까 경찰 조카한테 전화해서 좀 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당황하셨겠네요 . 최 씨 할머니의 상황을 어떻게 대처할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 선에서 돕고 싶어 . 그럼 최 씨도 아마 덜 외로울 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 막막한 상황을 덜 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 눈물이 나올 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 아픈 상태네요 . 이 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"옆집에 그래도 친하게 지내는 사람이 있는데 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많겠네요 . 이렇게 혼란스러운 상황에서 어떤 태도를 취하면 좋을까요 ?",
        "answer":"서로 도울 수 있으면 좋지만 이번 건은 거절을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 잘 헤쳐나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 경찰서에 가서 신고를 하고 도움을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"경찰에 신고하고 마을 사람끼리 모여서 대책을 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공감대 형성이 잘 안 되니 대화에 끼지 못해 고립되어있다고 느끼시는군요 . 어떤 대화를 해야 친구들과 함께 얘기하는 느낌이 들 것 같나요 ?",
        "answer":"회사 얘기만 빼면 공감대 형성은 잘 되는 것 같아 . 맛집 얘기 연애 얘기 등 . "
    },
    {
        "question":"업무 수행하시면서 혼자만 고립된 느낌을 받으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 아무도 속으로는 그렇게 생각 안 하면서 겉으로만 그렇게 아부하고 있는 거야 . 나만 빼놓고 ."
    },
    {
        "question":"건강이 약해지시면서 인간관계에 대한 고민이 많으시군요 . 주변에 도와주실 분이 없으신가요 ?",
        "answer":"딱히 없는 것 같아 . 외로운 내 인생 . 모임 같은 곳도 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":" 도움을 요청할 곳은 없나요 ?",
        "answer":"자식들도 자기 살기 바빠서 말을 할 수가 없어 . 아파서 그런지 요새 더 혼자라 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"가족의 도움을 받으실 수 없으신가요 ?",
        "answer":"친정 일이라 남편에게 말하기가 곤란해 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 누구나 한 번쯤 가져볼 거예요 .",
        "answer":"그럴까 ? 죽음이란 단어에 친근감을 갖도록 노력해야 될듯해 ."
    },
    {
        "question":"요즘 집에만 있어야 해서 심심하시겠어요 . ",
        "answer":"만나지 못하니까 전화라도 한 번 먼저 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로운 지 모르겠군요 .",
        "answer":"그냥 아무 생각 안 하거나 노래 들어 ."
    },
    {
        "question":"친구분들께 기대하신 것이 이루어지지 않아 거리감을 느끼시는 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 앞으로 평소처럼 대하기 어려울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자는 시간이 행복하시군요 . 또 언제 제일 행복할까요 ?",
        "answer":"맛있는 음식을 먹으면서 영화를 볼 때 !"
    },
    {
        "question":"주말에 혼자 집에서 지내는 시간이 많군요 . 새로운 취미를 만들려고 하시는군요 .",
        "answer":"새로운 취미 생활을 혼자 즐길 수 있을지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안일을 도와주지 않아 힘드시군요 . 이 문제를 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이야기를 해야 할까 ?"
    },
    {
        "question":"그러면 같이 다니는 친구분은 없나요 ?",
        "answer":"없어 . 연인이든 동성 친구든 거의 없어 . 나 혼자 고립된 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"모임에 참석하지 않아 친하신 분을 만들지 못해 고립감을 느끼시는군요 . 기분이 나아지려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"집에서 쉽게 할 수 있는 취미생활을 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 동료들과 친해질 방법 있을까요 ?",
        "answer":"온종일 함께 있어야 하는데 이대로 지내긴 너무 불편해 . 친해질 수 있게 내가 먼저 다가가야겠어 . 그래야 일도 빨리 배울 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 가장 슬기로운 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그간 자식들에게 미안한 마음에 연락을 하지 못했는데 아무래도 전화 한 통을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 막막한 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 힘으로는 아무것도 할 수 있는 게 없어 아무래도 경찰에 신고를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 상황을 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나에게는 자식들이 있지 . 자식들의 도움을 받아볼까 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"기분을 전환시킬 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 생각을 가지도록 노력해봐야겠어 . 항상 부정적으로만 생각했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황을 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"돈을 하루 빨리 갚아야 하는데 자식들에게 연락을 해봐도 괜찮을까 ."
    },
    {
        "question":"경제문제를 해결할 좋은 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"더 이상 손 벌리긴 싫어 . 나에게 나오는 연금으로 최대한 삶을 버텨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공감이 형성이 안돼서 고립된 기분이군요 .",
        "answer":"체대 입시 학원에서 친구를 사겨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 공부를 못해서 고립된 기분이군요 .",
        "answer":"나도 내가 잘하는 게 있다는 걸 보여줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"누군가 친구가 되어줬으면 좋겠군요 .",
        "answer":"친해지고 싶은 친구가 있어 . 말을 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"당혹스럽기도 하고 아내분에 대해 걱정이 되시겠어요 . 어떻게 해야 아내 분의 상황을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들한테 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어이가 없고 실망이 크시겠어요 .",
        "answer":"내가 애 교육을 잘못 했나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"돌보기 귀찮아서 같이 가지 않는다고 생각하시는군요 . 어떻게 해야 속상한 마음이 조금이라도 나을까요 ?",
        "answer":"티켓은 팔고 생방송을 봐야겠어 . 몸도 아픈데 혼자서 가긴 힘들지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 언니한테 손 편지를 전달하고 기분 나쁘지 않게 다독여 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 바깥바람 좀 쐬고 와야겠어 . 가능하면 오빠와 떨어져 있는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일단 나랑 할머니랑 같은 방을 써도 상관없다고 말해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 동생이 오해하지 않게 의식적으로 눈을 맞추고 손도 잡아줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마는 항상 동생이 어리니까 나보고 이해하라고 하셔 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구에게 만나자고 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래 . 나도 힘들다고 도와달라고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어날 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"조원중 가장 친한 사람한테 전화해서 무슨일인지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 아주 좋지 않은 이유가 있나요 ?",
        "answer":"업무 스트레스로 사람하고 멀어지려고 해 . 그래서 한적한 곳에서 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로움을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주말 모임이라도 찾아볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"사후 체험으로 어떤 생각이 들었나요 ?",
        "answer":"그냥 체험하는 건데도 뼈에 사무치게 외롭고 쓸쓸했어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 소통할 수 없어 많이 쓸쓸하시군요 .",
        "answer":"그래도 얘기 할 수 있어서 그나마 위안이 되는걸 ?"
    },
    {
        "question":"원래 같이 살던 자식들이라 더 그렇게 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"항상 옆에 있을 줄 알았는데 ."
    },
    {
        "question":"회사 사정이 어려워서 그런 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"노후 준비는 어떻게 해야 될지 많은 게 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"외롭지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"새로운 친구가 생기면 외롭지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"감정적으로도 힘든 상황에서 물리적인 도움을 얻을 수도 없어 참 혼자 된 기분을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그나마 남편이 적극적이긴 하지만 혼자가 된 것 같은 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"내 편인줄 알았던 어머니마저 시댁편을 들어서 당황스러우셨군요 .",
        "answer":"그래도 친정은 내 편을 들어주리라고 생각했는데 혼자된 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"외로울 때 무엇을 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"자격증도 따보고 새로운 취미생활을 해봐야 겠어 . "
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 기분이 나질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠깐씩 산책하거나 근처 시장 구경이라도 하는 게 도움이 돼 . 북적거리는 곳이나 바깥공기를 쐴 수 있으면 마음이 안정되더라고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 관심을 안 가져주니 서운하시군요 . 혹시 소개해준다는 경우는 없었나요 ?",
        "answer":"내가 이상하게 소개팅이나 미팅은 어색하거든 . 그래도 이렇게 외롭게 하루하루를 보내긴 싫으니깐 한번 만남을 주선해달라 부탁해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"고혈압으로 나와서 당황하셨겠군요 .",
        "answer":"그럼요 . 남편이 저보다 네 살이나 많은데 더 젊은 제가 그렇게 나오니 저 혼자 고립된 것 같고 너무 당황스러웠어요 ."
    },
    {
        "question":"운동을 하면서 잊을 생각이시군요 .",
        "answer":"운동하다 보면 스트레스가 사라져 ."
    },
    {
        "question":"좀 더 좋은 곳에 넣어보고 싶은데 넣을 곳이 없어서 당황스럽군요 .",
        "answer":"긍정적인 생각을 가지고 좀 더 노력해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"태어날 아기를 위해 운동도 열심히 하셨군요 .",
        "answer":"출산 예정일이 앞당겨진다니 당황스럽긴 한데 때에 맞춰서 순산을 할 수 있게 노력해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"상황이 안좋으시군요 . 무슨 상황이 안 좋으신 건가요 ?",
        "answer":"항상 나 혼자 고립되어 있는 느낌이고 우울증이 오는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"외롭고 고립된 느낌이군요 . 외로움을 달래고 싶을 때 만나는 친구가 있으신가요 ?",
        "answer":"중학교 때부터 쭉 친구인 동네 친구가 있어 . 그 친구랑 술 먹고 떠들면 좀 덜 적적하더라 ."
    },
    {
        "question":"특정 사람을 뒷담화하는 모습을 보고 내가 그 대상이 될까봐 걱정되서 그러시군요 . 그 뒤로 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"최대한 대화에 참여하지 않으려고 했고 사람들과 만나지 않으려고 했어 . 회사에서 고립되어 지내니 마음은 편하지만 이렇게 지내도 되는지 걱정스러워 ."
    },
    {
        "question":"입사한 지 오래 되었는데 계속 승진이 안 되서 고민이 많으시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 부장님이랑 면담을 해서 다음 번에는 어떻게든 잘 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"싸우고 싶지 않으신데 의도치 않게 싸우게 되어서 많이 속상하시겠어요 . 이런 상황에서 어떤 노력을 하실 수 있으실까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 최대한 공감해 주고 서로 맞춰나가는 노력을 해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"솔직한 감정을 전달하려고 하시는군요 .",
        "answer":"잘할 수 있을지 몰라 조심스러워 하지만 솔직하게 전달할 수 있도록 노력해볼거야"
    },
    {
        "question":"친구들이 아무 말도 안 해주고 자신을 소외시킨 것 같아 마음이 상했군요 . 기분이 좀 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아기를 두고 놀러 나갈 순 없으니까 동네 맘카페 친구들이라도 만나 육아 정보도 공유하고 수다라도 떨어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자가 아니란 기분이 들기 위해 사람들을 만나려 하시는군요 . ",
        "answer":"지역의 동호회나 봉사활동 단체를 알아보고 있어 . 관심사가 맞는 사람들을 만나고 싶기도 하고 여럿이서 남을 돕는 일을 하면 보람 있을 것 같아서 둘 다 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"안 보이는 친구들이 많으시군요 .",
        "answer":"살아있는 친구들은 많아도 마음을 터 놓을 친구들이 일순간에 사라지니 무척 당황스럽군 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 말을 걸어준 친구나 대화해본 친구가 없나요 ?",
        "answer":"아니 있긴 한데 내가 너무 소극적이고 낯을 가려서 대화가 항상 빨리 끝났던 거 같아 . 대화하고 소통을 해야 친구를 사귈 가능성이 있는 건데 내가 개선해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로 분야를 정하기 어려운 듯하네요 .",
        "answer":"아무리 가족이 내 편이더라도 결국 내 인생은 나 혼자 책임져야 하는 것 같아 . 취업 준비하면서 이 생각이 자주 나서 자주 외로워지네 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 순간 본인에게 가장 중요한 것은 무엇인가요 ?",
        "answer":"열심히 일해서 내 만족감 뿌듯함을 끌어올리면 외로움도 없앨 수 있을 것 같아 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이런 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친구들을 따로따로 만나서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에 여행 갈 때에는 꼭 같이 가도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"듣기 싫다는 표정을 보셔서 섭섭하시겠어요 . 이 일을 해결하기 위해서는 어떻게 해야 하나요 ?",
        "answer":"듣기 싫은 표정을 하는 친구에게 그런 표정을 짓지 말라고 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 소외되어 섭섭하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 맛있는 음식을 회사 사람들을 욕하며 혼자서 맛있게 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 동료들이 인사를 받아줄까요 ?",
        "answer":"한명 한명에게 직접 인사를 건내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 앞으로는 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"동료끼리 간식을 나눠 먹을 때 앞에 가서 당당하게 나도 달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"카카오톡 말고 다른 연락 수단이 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램을 찾아서 메시지를 보내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 겉돌지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내일 내가 먼저 회사 사람들에게 말을 걸어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 극복해야 할까요 ?",
        "answer":"다음에 또 이러한 일이 생기면 그땐 하지 말라고 분명히 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"나도 친구를 차단할 거야 . 똑같이 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자신감을 갖고 다음 회의 준비를 철저히 해서 좋은 의견을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 정말 심하시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 내 나름대로 주관을 가지고 생활을 해서 스트레스를 덜 받도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 외로우시겠네요 . 앞으로 어떻게 하는 게 지금 이 기분을 바꾸는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"평소에 관심이 많았던 반려동물을 키워보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"방에만 있어서 더 우울해하고 계시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이대로 살 수는 없지 . 우울증 검사와 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"간호를 해주러 온다던 아들이 갑자기 못 온다고 해서 당황스러우셨을 것 같아요 .",
        "answer":"그래서 딸아이한테 연락을 했어 . 아마 내일 올 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없겠지만 서운하고 당황스러우실 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 혼자 가게 된 건 슬프지만 어쩔 수 없었으니 괜찮아 ."
    },
    {
        "question":"우울증도 있고 낮에는 혼자만 있으려니 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"세상에서 나 혼자 고립된 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"친구가 디스크가 심해져서 못 가게 되었군요 . 아쉬우시겠어요 .",
        "answer":"갑자기 혼자 여행을 가게 되었지만 고향이니 괜찮을 것 같아 . 친구 몫까지 놀아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아파도 혼자 누워있을 수밖에 없다니 많이 슬프시겠어요 .",
        "answer":"이럴 때는 남편이 그리워 . 아무래도 자식들에게 전화라도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"요통 때문에 짐을 옮기기 어려운 상황이군요 .",
        "answer":"결국 자식들에게 전화를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인의 질환에 관심을 가지는 사람이 본인뿐이라 외롭다고 느끼셨나 보네요 .",
        "answer":"내가 이야기하지 않는 탓도 있을지 몰라 . 앞으로는 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오래된 질환에 대해 알아보지도 않는다니 더 슬플 것 같아요 .",
        "answer":"갑자기 이야기를 해서 그럴 수도 있을 것 같으니 지속적으로 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"늘 꽃을 사 오던 남편이 이젠 아무 반응도 없다면 슬프시겠어요 .",
        "answer":"그래서 더 외롭고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법이 제일 나은 방법이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 가장 믿을 수 있는 지인에게 회사를 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 자식들에게 짐덩이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"부업을 통해서라도 자식들에게 보탬이 되어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 마음을 어떻게 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 감사 인사를 전하고 싶어 . 항상 감사하다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 해결할 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"새로운 일자리를 구하여 돈도 벌고 도박의 늪에서 빠져나가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 너무 아플 때는 택시를 타고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"최대한 긍정적으로 행동하고 건강하게 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 검정고시를 봐서 당당해지고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"실수라고 생각하고 넘기면 안될 것 같아 . 한번 따끔하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"옆집 노인과 진지하게 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 이상하게 생각하는 것을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 마을 사람들 한 명씩 만나서 개인적으로 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 오해했군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그나마 친한 사람을 찾아서 내가 잘못한 게 아니라고 말을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 무력한 기분이 드셨군요 . 이런 기분을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 옆집 노인 곁을 지키는 것만이라도 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 당연시될까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 혼자만의 시간을 최대한 즐기려고 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대리의 행동에 배신감을 느끼셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"마음 같아선 쫓아가서 따지고 싶지만 그럴 수야 없지 . 다른 후배와 커피 한잔하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 잘하는지를 잘 모르고 있어서 더 혼란스러우시겠어요 .",
        "answer":"언젠가는 찾을 수 있겠지만 그래도 나만 멀어지는 생각은 버릴 수가 없네 ."
    },
    {
        "question":"다른 반 동무들은 모두 알고 있었나요 ?",
        "answer":"아니 나 말고 다른 친구도 몰랐던 눈치였어 . 일단 선생님께 정확히 이야기해달라고 말씀드려야겠다 ."
    },
    {
        "question":"불안정한 학업성적과 진로 때문에 매우 힘들어하고 계시는군요 . 어떻게 하면 이 문제를 타개할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 진짜 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음이 생길 수 있겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 집에 홀로 있기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 얘기를 들어볼 수 있도록 하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"정말 진지하게 얘기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"긴장이 많이 되기는 하지만 이야기를 해보는 게 좋겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 외톨이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 아직 젊어서 힘이 없지만 다음에 어른이 되면 절대로 간과하지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 사항을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"교내 선생님 이외에 우리를 도와줄 수 있는 인간을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 무슨 노력을 하셨나요 ?",
        "answer":"딱히 노력한 건 없는 것 같아 . 이제부터는 나도 힘을 내 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어찌 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들하고 이야기를 진실되게 나누어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게라도 내 고민을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 그리고 그 외로움을 이겨낸 사람들도 많아요 .",
        "answer":"그래 ? 그럼 나도 외로움에서 탈출하기 위해 무언가 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외롭지 않으려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"새로운 벗이 생기면 외롭지 않을거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 여건이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 어른이 되서 자립하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들이 어떻게 하면 꿈을 지지해 주실까요 ?",
        "answer":"경찰이 꼭 되어서 좋은 모습을 보여줄래 ."
    },
    {
        "question":"말 실수를 해서 외면을 당하고 계시군요 .",
        "answer":"그래서 저녁 식사 시간에 내가 한 과오에 대해 사과해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"우려하지마시고 먼저 할 수 있는 일부터 천천히 찾아보세요",
        "answer":"정말 그래야할거 같아 ."
    },
    {
        "question":"가정이 너무 빈궁하고 불우해서 학교 다니기도 무척 힘들어 .",
        "answer":"빈곤함을 극복하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?"
    },
    {
        "question":"주변 환경에 흔들리지 않고 공부를 하려는 것도 훌륭하세요 .",
        "answer":"그런식으로 말해주니 힘이 나네 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴로우셨겠어요 .",
        "answer":"내가 왜 사는지도 알지못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 많이 지쳤어 . 조금 쉬고 생각할래 ."
    },
    {
        "question":"학교 수업은 퀄리티가 떨어지나요 ?",
        "answer":"응 . 선생님들이 정말 대충 가르쳐서 답답해 ."
    },
    {
        "question":"매우 서운하시겠네요 부모님께 뭐라고 말씀드릴 거예요 ?",
        "answer":"서운함에 관하여 모든 이야기를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"관심이 부족하다고 느낄만한 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"밥먹을 때도 늘 형만 챙기고 물건구매 할때도 마찬가지야 . 나한테는 칭찬도 안하셔 ."
    },
    {
        "question":"현재 아무런 진로관련 자문을 못 받은 상태인가요 ?",
        "answer":"응 . 결국 대학까지 나 혼자서 고군분투 해야하는데 막연하다 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 어떻게하실 건가요 ?",
        "answer":"몸에 좋은 음식을 섭취하고 운동도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"최선을 다하면 멋진 결과 있을거에요 . 항상 응원할게요 .",
        "answer":"나랑 같은 진로인 친구가 없어서 공부할때 쓸쓸해 ."
    },
    {
        "question":"친구를 사귀기기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"친해지고 싶은 친구가 있어 . 말을 걸어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"말이 통하지 않아 혼자 쓸쓸하시겠어요 .",
        "answer":"세상에 나 혼자인 느낌을 어떻게 하면 없앨 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께 어떻게 전해드릴 생각이신가요 ?",
        "answer":"내가 스스로 진로를 정하는게 힘들다고 조금만 도와달라고 말씀드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"식구지만 가족같지 않을 것 같아요 .",
        "answer":"어쩌겠어 . 이것도 모두 나를 위한건데 . 그래도 가끔 같이 놀러가기라도 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게하면 따돌림을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 마지막이라고 여기고 한번 이야기 해볼까봐 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안좋으시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 내가 잘하는 게 존재한다는 걸 보여줄꺼야 ."
    },
    {
        "question":"매우 외로우시겠어요 .",
        "answer":"그래 . 부모님이 계시지만 두 분도 서로 이야기를 하시지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 학과를 희망하세요 ?",
        "answer":"메이크업 관련 학과에 진학하고 싶은데 아무도 이해 못해줘 . 내편은 누구도 없어 ."
    },
    {
        "question":"선생님과 부모님께 뭐라고 여쭤보실건가요 ?",
        "answer":"진지하게 고민했던 내용과 함께 세세히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"체대 입시 학원에서 벗을 사겨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"전학을가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"저런 매우 곤란하시겠어요 . 괜찮으세요 ?",
        "answer":"딸을 위해서 혼인식 끝나고 입원해야겠어 . 그래야 부모지 ."
    },
    {
        "question":"제가 협조할 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 진짜 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 가까워지려면 어떻게 하는게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 앞서 말을 많이 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 염려되시겠어요 .",
        "answer":"응 심각한 따돌림도 아니라 선생님들이 신경도 안써 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 그러나 꼭 혼자만은 아니잖아요 .",
        "answer":"혼자가 아니면 어떤 사람이 있는데 ?"
    },
    {
        "question":"많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"동생한테 거짓을 말했어 ."
    },
    {
        "question":"많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"동생한테 거짓을 말했어 ."
    },
    {
        "question":"이혼한 친구분이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"곁에 사람이 없어 외롭고 벌 받는 느낌이 들어 슬프다고 하네 . 나라도 자주 찾아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지난 인생을 돌아보게 되셨군요 . 앞으로 어떤 삶을 살고 싶으신가요 ?",
        "answer":"부끄럽지만 혼자서도 잘 사는 모습을 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"과거의 모습이 후회가 되시는군요 . ",
        "answer":"이젠 친구들도 다 병들고 죽어서 살아있는게 벌인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병든 환자들이 걱정되셨겠어요 . 보시면서 어떤 생각이 드셨나요 ? ",
        "answer":"아픈 환자들 봉사 중 걸려온 전화를 웃으며 받다가 문득 환자들에게 미안한 생각이 들지 뭐야 . 환자들이 안쓰러워서 그런 생각이 들었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"친구들 사이에서 몹쓸 짓을 하더니 친구들이 만나주지 않으니 이제 뉘우치고 후회한다더군 . "
    },
    {
        "question":"아픈 친구를 보면서 마음이 좋지 않으셨겠네요 . ",
        "answer":"생전의 어머니께 불효하여 자신이 벌 받는 것 같다는 말을 하더라 . 살아계실 때 부모님께 잘해야 한다는 말을 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"장애가 있으신 분들에게 잘못 대했던 벌로 본인도 장애가 생겼다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"모든 면에서 위축이 되고 자연히 대인관계도 점점 좁아지네 . 내 못났던 태도가 너무 죄송스러워 ."
    },
    {
        "question":"상심이 매우 크시겠어요 . 슬픔을 극복하기 위한 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 마음을 다잡고 비관적이고 슬픈 마음을 빨리 접는 수밖에 없을 것 같아 . 잘 될지는 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"그래도 사모님이 계셔서 위로가 되시겠네요 .",
        "answer":"그렇긴 하지 . 옛날처럼 친구들과 자주 어울렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 버시느라고 친척과 형제들과의 소통을 안 하고 지내셨군요 .",
        "answer":"이제 와서 잘해드리려고 하니 유대감이 없어서 힘들더라고 . 평소에 잘 못 한 것이 후회되네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 잘 키울 수 있을까요 ?",
        "answer":"많은 시간과 노력을 해야지 . 건강이 점점 쇠약해지면서 작은 것에도 소홀해져서 문제야 ."
    },
    {
        "question":"대화를 피하는 상황이셔서 더 힘드시군요 .",
        "answer":"진심을 담아서 편지를 써볼까 ? 그럼 마음이 좀 풀리려나 ."
    },
    {
        "question":"네 분위기 파악을 말씀하시는 건가요 ?",
        "answer":"그렇지 . 분위기에 맞게 행동하자 일세 . 어떤가 ?"
    },
    {
        "question":"정말 슬픈 내용이네요 .",
        "answer":"남편이 당신이 없으면 나는 못 산다며 오열하는데 어찌나 슬프던지 ."
    },
    {
        "question":"자녀와 대화를 나누어 보셨나요 ?",
        "answer":"자녀와의 대화가 거의 단절된 상태에서 어쩌면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 아무 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프셔서 일하기가 쉽지 않으시군요 .",
        "answer":"몸이 편한 일이라도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 말기 암이면 많이 슬플 것 같네요 .",
        "answer":"사랑하는 가족을 떠나보내야 한다는 것이 마음 아프고 안됐어 . 모두 건강하면 좋을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"부인의 태도로 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"내가 늙고 병들었다고 이제 너무 구박해 . 달라질 기미가 없으니 아무 희망이 안 보이고 비관적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과도 이 문제로 이야기 해보셨나요 ?",
        "answer":"무슨 면목으로 얘기를 하겠어 . 지금도 벌 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 돌아가시니 경제적으로 많이 힘드시군요 . 돈벌이는 안 하셨어도 본인이 자신 있는 일은 한두 가지 있지 않을까요 ?",
        "answer":"난 살림밖에 할 줄 모르는데 . 아이들을 좋아해서 잘 돌봐 줄 수 있을것 같기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 떠났다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"내가 뭘 잘못해서 벌을 받는 거겠지 ? 어쩜 이렇게 사람이 끊어질 수가 있어 ?"
    },
    {
        "question":"아드님이 외동이시군요 .",
        "answer":"아들은 외국에 있어도 다른 자식이 있으면 남편이 덜 외롭고 좋아할 텐데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"아내 없이 의식주 해결하는 일이 힘드니 이제야 후회를 하더라 . 있을 때 좀 잘 할 일이지 ."
    },
    {
        "question":"따님에게 모유를 못 먹인게 신경쓰이시는군요 .",
        "answer":"오늘 딸애가 아파 결근하고 누워 있으니 그 생각이 더하네 . 빨리 낫기를 바라고 있어 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 고생이 많으시겠네요 .",
        "answer":"부서이동 신청을 일찍 하지 않은 것을 후회하고 있다네 . 지금이라도 그런 사람들과 멀리하게 되어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"모임이 뜸해져서 친구분들의 안부가 궁금하시군요 .",
        "answer":"예전에 더 잘해줬으면 지금 즐겁게 지낼 수 있었을텐데 내가 너무 밀어내서 벌 받나 싶기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"잘 극복하고 계시나 봐요 .",
        "answer":"배우자의 죽음은 가슴이 무너지는 아픔이라고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"그동안 많이 고생하셨나봐요 .",
        "answer":"전생에 죄를 지어 벌을 받는가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"기운이 없으신가 보네요 .",
        "answer":"잘 드시게 해야 했는데 내가 무심했어 . 지금 사골국을 끓이고 있으니 드시면 좀 기운이 나시겠지 ?"
    },
    {
        "question":"좋아지셨다니 다행이에요 .",
        "answer":"내가 잘 모시지 못해 약해지셨나 반성하는 중이야 . 어머님이 빨리 건강해지시기 바라 ."
    },
    {
        "question":"마스크는 잘 맞으시던가요 ?",
        "answer":"응 잘 맞더군 . 이제 잊어버리지 말아야하는데 ."
    },
    {
        "question":"공부도 잘 하시고 인기도 많으셨다니 어릴 때 좋은 추억이 많으시겠어요 .",
        "answer":"그러면 뭐 해 . 당뇨병에 걸려서 하던 일도 못 하게 되고 남편도 죽고 나니까 살맛이 안나 ."
    },
    {
        "question":"친구나 자식분들께 연락 해본적 있으신가요 ?",
        "answer":"해봤는데 연락도 잘 안받으니 그렇지 . 착하게 살았어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"건강에 도움이 되시기를 바라요 .",
        "answer":"요즘은 치수도 조금 떨어지고 그런다네 ."
    },
    {
        "question":"공부를 오래 하지 못하신 게 아쉬운 것 같아 보이세요 .",
        "answer":"맞아 . 열심히 살았으면 다른 인생을 살았을텐데 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 부족하다고 여기시는군요 .",
        "answer":"젊을때 너무 노후 준비도 못하고 이제 와서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함께 시간을 보낼 주변분들은 안 계신가요 ?",
        "answer":"이제 주변에 남은 사람도 없어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일이 있었나요 ?",
        "answer":"바람에 집안 재산 탕진에 . 본인이 지금 벌을 받는 거라고 하시니 뭐라 할 수도 없어 . 어찌 됐든 건강 빨리 찾으시면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 정말 싫지요 .",
        "answer":"사람이 쉽게 바뀌지 않는다는 걸 이번에 분명히 알게 된 것 같아 . 당분간이라도 거리 두기를 하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 일이네요 . 개선의 여지도 없나요 ?",
        "answer":"현재로는 그래 . 가족 간의 유대감이 없다고 생각하니 비관적이야 . 관계 개선의 희망도 없어 보이고 . 슬픈 일이야 ."
    },
    {
        "question":"네 그러실 것 같네요 .",
        "answer":"생로병사의 법칙 속에서 지내야 하는 우리의 삶은 허무하다고 표현 할 수밖에 없군 ."
    },
    {
        "question":"글쎄요 . 어떤 모습이어야 할까요 ?",
        "answer":"서로 간섭없이 존중하는 관계이면 원만하지 않을까 ? 서로 유대감을 쌓아야지 유대감을 상실하면 희망이 없으니 ."
    },
    {
        "question":"이혼을 말씀하시는군요 .",
        "answer":"그렇다네 . 불행한 상황을 이어가는 것 보다는 더 나은 선택이라고 생각하네 ."
    },
    {
        "question":"네 . 그러면 더 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"결국 그 사람 주변에 남은 사람이 별로 없는 것을 보면서 교훈을 삼고 있네 ."
    },
    {
        "question":"정말 그렇겠네요 .",
        "answer":"다행히 코비드 때문에 혼인 청첩이나 동창 모임들이 줄어서 그나마 넘어가는데 마치 큰 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"전혀 무관심하게 차려주는 식사로 인해 그런 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"할 일이 없어서 하루가 너무 무의미하고 생활 의욕도 사라져가 희망이 없어 보여 서러워 . "
    },
    {
        "question":"많이 후회가 되나 봐요 .",
        "answer":"그렇지 . 내가 급하게 결정했기에 이렇게 사는 것이 벌 받은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"자식분들이 그러셨군요 .",
        "answer":"이렇게 지내면서 친구들과의 사이도 멀어지고 있는 거 같아 . 상황이 나아질 방법이 없는 건가 ?"
    },
    {
        "question":"노년엔 돈 벌기가 쉽지 않으니 더 마음이 쓰이시겠네요 .",
        "answer":"다 돈이야 . 늙으면 돈이 있어야 하는데 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 외로운 감정을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"고독이라는 감정이 더 나아질 수 있을까"
    },
    {
        "question":"친구분이 아주 아파서 어쩌나요 .",
        "answer":"젊었을 때 술을 많이 마셔서 지금 벌 받는 것 같다고 하더라 . 지금부터라도 몸을 잘 돌보겠다고 약속했어 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"지난 세월을 돌아보면 벌 받을 행동도 했을 거야 ."
    },
    {
        "question":"전셋값이 올라 부담스럽기는 하겠지요 .",
        "answer":"아들이 본가로 들어와 함께 살기를 원하는데 처가로 간다니 자기 아들 같지 않고 서운하다고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"매일 가던 곳이 없어지니 그럴 만도 하네요 .",
        "answer":"자연스러운 일이니까 너무 속상해하지 말고 취미를 찾으라고 조언했어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들면 자연스럽게 그런 생각이 들기도 하죠 .",
        "answer":"가장 가까운 사람의 죽음은 생각하고 싶지 않은 일이야 . 상상만 해도 괴로워 . 만약에 그런 일이 일어난다면 나는 삶의 의욕을 잃어버리게 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"노후 걱정으로 이런저런 생각이 드시나 보네요 .",
        "answer":"내가 가장으로서 좀 잘못한 걸까 하는 생각도 들고 지금의 고민도 다 내 탓 같고 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"대인관계가 적어서 외로움을 느끼시는군요 . 무슨 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 성질이 좀 고약하거든 . 거기다 다리까지 온전치 못해 걷는 일도 쉽지 않아 . 이런 나를 누가 좋다고 찾아오겠어 . 내가 벌 받는다는 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 친형처럼 따르던 분의 마지막 길을 보지도 못하고 .",
        "answer":"돈이 없어 제대로 된 치료를 못 받아서 그렇게 빨리 돌아가신 거라네 . 그래서 더 안타깝지 ."
    },
    {
        "question":"그래서 그렇게 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"아무런 희망이 없어 . 정말 비관적으로 느껴지네 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 말씀하시는 거 들으니 마음이 안 좋으신 거 같네요 .",
        "answer":"이런 사회에 미래가 있을까 ? 하는 생각이 들어 . 너무 정직한 사람들은 성공하기가 힘든가 봐 ."
    },
    {
        "question":"사람들이 점점 멀어지니 마음이 매우 불편하신가 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 찾아오는 사람도 별로 없고 나를 자꾸 피하는 것 같아 . 외로우니까 내가 뭘 잘못했는지 깨닫는 것 같고 인제야 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그 대가로 아프게 되었다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 아프게 된 것도 슬픈데 모두 내가 그랬었던 것처럼 나를 냉대하는 느낌이라 자꾸 몸을 사리고 벽을 치게 되네 . 내가 잘못한 것에 너무나 죄책감을 느껴 ."
    },
    {
        "question":"집 담보 대출 받은 친구가 희망이 없어 보이셨군요 .",
        "answer":"얘기를 들어보니 집뿐만 아니라 여기저기 빚도 많다고 하더라고 . 창피해서 사람 만나기도 싫다 하네 ."
    },
    {
        "question":"노년이라서 경제력 상실 때문에 슬프시겠어요 . ",
        "answer":"내가 돈이 없으니 자녀들도 대화하지 않아서 정말 너무 버림받은 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"공공장소에서 주로 느끼시는군요 .",
        "answer":"노인은 이제 쓸모없고 꺼려지는 존재인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시기였겠어요 .",
        "answer":"이혼을 당해도 할 수 없다고 생각할 정도였어 . 마음에 들지 않는 일이지만 빨리 취직하여 일하게 된 계기가 되었지 ."
    },
    {
        "question":"노년이 되어서도 사회생활을 할 수 있는 방법은 뭐라고 생각하세요 ?",
        "answer":"노년에 무슨 사회생활이야 . 이젠 그런 희망도 없어 ."
    },
    {
        "question":"직업때문에 불만이겠어요 ! 회사때문에 약속을 못 지킨경우가 많았나요 ?",
        "answer":"끝나는 시간이 일정하지 않아 약속을 못지킨경우가 많았어 . 주위사람들에게 신뢰도 많이 잃고 회사를 그만두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직접 겪어보니 생각 같지 않으신 것 같네요 .",
        "answer":"다 날 피하고 건강도 인간관계도 예전같지 않아 . 젊을 때 나쁘게 군 벌인 듯 해 ."
    },
    {
        "question":"자녀와도 그런 일이 있는 거군요 .",
        "answer":"잘 지내면 좋으련만 그게 그렇게 힘든것 보면 그런 느낌을 지울수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"젊은 시절의 태도가 지금 돌아온다고 여기시는 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 주장도 강하고 사람들 말을 들어주지 않았거든 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 이혼하셨군요 .",
        "answer":"부부 불화로 이혼했는데 아들 처가에서 알면 행여 흠잡을까 아들에게 미안해서 부부가 아들 눈치를 보더라 ."
    },
    {
        "question":"친구분 이야기로 많이 흥분하셨던 모양이네요 .",
        "answer":"집에서도 거동이 불편해서 갑갑하고 친구에게도 미안해 . 앞으로 말조심 해야겠어 . "
    },
    {
        "question":"아드님가 관계가 소원하시군요 .",
        "answer":"말도 못 하게 힘들어 . 자식 일은 남한테 말도 못 하고 혼자만 알고 있으려니 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"도와주실 수 있는 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"대출을 받아서 줄까 했는데 그래도 되는지 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"도무지 부모 봉양이나 인간다운 도리들은 팽개치고 개인주의에 팽배한 세대가 되었으니 모두가 우리 잘못일세 ."
    },
    {
        "question":"형님이 많이 힘든 상황이셨나요 ?",
        "answer":"희망이 없다고 자주 말하고 다녔다고 해 . 아무래도 몸도 좋지 않으셨던 모양이야 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해해주시지 않을까요 ?",
        "answer":"나도 젊을 때 아픈 어머니를 이해해드리지 못했는데 . 그 때의 벌을 받는가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 정말 안좋으시겠어요 .",
        "answer":"동생은 희망이 없으니 집에서 마지막을 맞고 싶다고 했는데 그걸 이뤄주질 못했어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 여의치 않으셨던 것 같네요 .",
        "answer":"그런데 그 때문에 딸이랑 사이가 좋질 않아 . 다 내가 열심히 벌었어야 되는데 내 잘못이야 ."
    },
    {
        "question":"결국 이혼하셨군요 . 그 이유가 본인의 잘못이라고 생각하시는 것 같아요 .",
        "answer":"내 욕심 때문이지 . 죄책감 때문에 많이 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"스스로를 싫다고 여기시나요 ?",
        "answer":"이렇게 무능력하니까 가난하게 되고 벌을 받는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 부분이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"이제 함께 즐기고 의지할 사람이 없어서 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 일부러 그랬다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"사실 어릴 때부터 아들이랑 나는 사이가 좋지 않았거든 . 우리 관계는 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구분 아드님이 생활비를 보내주는군요 .",
        "answer":"아들이 어렸을 때 남편과 이혼하여 직접 키우지도 않았는데 자기 엄마 생활비를 챙긴다니 착한 아들이야 ."
    },
    {
        "question":"오래 고생하셨겠어요 .",
        "answer":"나도 그런 병에 걸릴지 모르니까 항상 조심해야해 . 괜찮을 거라 희망하면 안돼 ."
    },
    {
        "question":"네 경제력 문제로 인한  노후의 빈곤이 문제이지만 더 큰 문제는 현재의 자식들과의 소통이 안 됨이 더 문제이군요 .",
        "answer":"대화만 안 되면 참으면 되지만 경제적 문제로 불평이 이어지고 각자 더 열심히 일해서 극복 해야 하는데 서로 불만만 토로하니 모든 게 나의 모자람이라 느껴 ."
    },
    {
        "question":"친구분들과 다시 관계를 회복할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"희망이 없어 보여 . 달리 방법이 떠오르지 않아 ."
    },
    {
        "question":"아프시어진 지 오래되셨군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들보다 내 일이 중요하다고 일에 미쳐서 이 지경이 되니 벌 받은 건가 ."
    },
    {
        "question":"너무 무리했네요 !",
        "answer":"자녀들하고도 관계가 좋지 않아 따로 살면서 몇 년째 연락도 없어 . 내가 왜 이리 무리하게 했는지 나 자신이 한심하고 죄책감이 들어서 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"지인들이 적어지니까 죄책감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"친구가 줄어드니 마치 내가 무슨 잘못을 한 것처럼 죄를 지은 것 같아서 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"지금 그래서 후회하시는군요 .",
        "answer":"그래서 그런가 ? 이제는 친구들이 나를 슬금슬금 피하네 . 요 며칠 전에는 벌을 받았는지 넘어져서 다리에 깁스까지 해서 노인정에 나갈 수도 없어 ."
    },
    {
        "question":"일이 힘들어서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내가 좀 더 사람들과 잘 지내도록 해야 했는데 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"마누라도 죽은 지 몇 년 되었어 친구도 없지 마누라도 없지 그냥 나도 죽었으면 좋겠어 늙었다고 일거리도 없고 그러니 돈도 없으니 죽지 못해 사는 게 뭐가 사는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 관계가 소홀해질 수밖에요 .",
        "answer":"그래도 한 달에 한두 번 식사라도 하던 그 많던 친구들이 이젠 하나도 없어졌으니 예전 같은 희망은 버려야지 ."
    },
    {
        "question":"그럼 직원들하고의 관계는 어떤가요 ?",
        "answer":"내가 바보 같으니까 직원들도 날 피하는 거 같아 . 직원들하고 관계개선도 힘들 거 같고 희망을 품을 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"직업과 경제 능력이 모든 것과 연결되어 있군요 .",
        "answer":"그렇지 . 희망이 없는 삶을 살고싶진 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러기에 안 보이면 걱정이 되겠습니다 .",
        "answer":"서로 안부 전하고 연락하면서 살아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"친구분과 약속을 잡았는데 잊어버려서 당황스러우셨겠네요 .",
        "answer":"당황스럽기도 하고 여러 번 반복되니 미안한 마음도 들어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점이 그렇게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"나이가 들면서 친구들과도 멀어지고 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"그래도 몸이 아프다는 건 벌 받은 거네 ."
    },
    {
        "question":"노인 일자리 모집에 많은 분이 오셔서 일 구하기가 힘드셨겠어요 . 보수도 좋지 않구요 .",
        "answer":"모아 놓은 돈도 없고 한 달에 백만 원은 있어야 겨울을 날 텐데 걱정이 되어서 잠이 안 와 ."
    },
    {
        "question":"네 그러셨군요 . 정말 섭섭하시겠어요 .",
        "answer":"나의 노후 대비없이  무작정 낭비한 과거가 후회되기도 해서 요즈음은 자식 눈치 보는 나 자신이 원망스럽네 ."
    },
    {
        "question":"결혼 자체가 후회스러운 생각이 드신 거군요 . 결혼생활에서 즐거웠던 기억은 없으세요 ?",
        "answer":"행복했던 적도 있었어 . 하지만 지금은 구박만 받고 있으니 그렇지 . 이제 싸울 용기도 없어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"달라질 기미는 보이지 않아서 포기해야 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"무시해서 속상하셨군요 . 이럴때 기분이 나질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 실컷 술이나 먹고 잠이나 자야지 . 그럼 괜찮을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"대답을 잘해주지 않으시군요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 직접적인 폭력은 아니지만 . 이것도 정신적인 폭력으로 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그러한 이유로 상처받으셨나 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 겉으로 속상하다고 말하지는 못하지만 속은 속 상해 ."
    },
    {
        "question":"대인관계의 폭이 좁아져서 우울하시군요 .",
        "answer":"많이 우울해 . 무엇을 해야 하는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"기억력이 감퇴하는 것 때문에 힘든 시간을 보내시는 것 같아요 .",
        "answer":"맞아 . 가족들도 나 때문에 힘들어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"컴퓨터를 잘 못 해서 아주 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그런 무시 속에서 직장을 다니려고 하니 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있었는데요 ?",
        "answer":"집안에 소홀하고 폭력적이었지 ."
    },
    {
        "question":"그래도 지금 문제에서 조금 나아지려면 어떤 방법들을 찾아보는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"취미 활동을 하려고 해도 돈이 드는데 이 생활에서 어떻게 벗어나야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"성실하고 열심히 일하셨는데 주변에서 알아주지 않으셔서 맘이 상하셨나 봐요 .",
        "answer":"응 . 나 같이 열심히 일하는 사람을 알아주지 않아 억울하고 희망이 없어진 것 같은 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변인들과 가족들에게 미안한 마음을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"그 벌을 받았는지 정신질환을 얻게 되니 사람들이 기다렸다는 듯 다 떠나가네 . 가족들에게도 정말 미안해 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유가 있었군요 .",
        "answer":"외부 사람들 하고의 관계는 완전히 단절되어 외톨이가 되겠어 . 그동안 관리를 하지 못해서 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"대화할 친구가 없으신가요 ?",
        "answer":"다 떠나고 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 타개하기 위해선 사회가 어떻게 변해야 한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"이런 희망 없는 비관적 상황을 타개할 방법은 사회가 다 같이 건전해져야 하는 수밖에 없는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"정말 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"이제 나이도 많이 들고 아이들 학비도 걱정해야 하는데 갑작스럽게 퇴직을 하니 더 그럴 수밖에 . "
    },
    {
        "question":"정말 걱정이시겠네요 . 그래도 아직 선거일까지는 시간이 좀 남지 않았나요 ?",
        "answer":"그래도 지금 수준에선 선거 결과를 바꾸기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 그럼 이웃에게 먼저 말을 걸어보셨어요 ?",
        "answer":"내가 다가가면 그 들이 뒤로 물러나 . 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"허리가 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 걷기 운동이 도움이 된다기에 내일부터 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"결과가 좋기를 바라요 .",
        "answer":"그래야지 . 안 좋으면 정말 속상할 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강 문제에 대한 고민이 깊어 보이시네요 .",
        "answer":"과거의 생활습관에 대한 후회가 아주 많이 돼 . 몸에 대해 죄책감이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 건강관리를 열심히 하기로 했군요 .",
        "answer":"그래야지 . 과거의 소홀한 건강관리로 벌 받는 게 아닐까 ?"
    },
    {
        "question":"산책을 시작하셨군요 .",
        "answer":"응 . 산책부터 시작해서 운동량을 천천히 늘려가려고"
    },
    {
        "question":"왜 그런 말을 하나요 ?　",
        "answer":"규칙적인 생활을 하지 않고 술을 많이 마셔서 병을 얻었다면서 후회하더라 . 의사 선생님 말씀 잘 따르겠다고 했으니 차츰 나아지려나 .　"
    },
    {
        "question":"친구분이 큰돈을 빌려주고 못 받고 있으시군요 .",
        "answer":"이사할 집의 잔금이라 액수가 크고 믿었던 친구에게 배신당했다는 생각에 괴로운가 봐 . 해결이 잘 나야 할 텐데 친구 남편이 알면 큰일이야 .　"
    },
    {
        "question":"어떻게 생각하시나요 ?",
        "answer":"그리 쉽게 결정할 문제는 아닌 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있겠네요 .",
        "answer":"오프라인 에서의 소통이 전무 하니 그야말로 노인들의 대인관계는 몹시 나쁜 상황이라네 ."
    },
    {
        "question":"도움을 요청하지 않으시고요 ?",
        "answer":"그때 많이 도와드리지 못한 것이 지금에 와서 이렇게나 죄책감을 느낄 줄 그때는 미처 몰랐다네 ."
    },
    {
        "question":"그렇지는 않을 거예요 .",
        "answer":"괜한 자책으로 자신을 괴롭히는 것일까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하면 사회생활이 어렵지 않을까요 .",
        "answer":"자신이 극복해야지 누구의 도움 없이 ."
    },
    {
        "question":"구청에서 일자리를 만들어 주길 원하시는군요 .",
        "answer":"경제적으로 소득이 상실되니 점점 자식에게도 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌도 받으시는군요 .",
        "answer":"돈이 없으니 친구들도 더 자주 못 만나는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"겉으로 드러나지 않는 성격을 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로는 내 성격을 좀 드러내고 편하게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"암으로 돌아가셨군요 . 남편과 함께 한 추억이 떠오르시나요 ?",
        "answer":"남편이 든든한 내 편이었는데 . 이제 나는 어떻게 지내지 . 삶에 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편을 버리면 벌받을 것 같다는 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"둘이서 좀 적막하고 힘들겠지만 발 맞추어 느리게 걸어가는 모습 한 번씩 상상하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"직장을 그만두셨군요 .",
        "answer":"직장에서 동료들에게 별로 잘 안 친하려고 했더니 그게 이제 되돌아오는 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일을 찾으려고 하시는군요 .",
        "answer":"젊었을 때 일을 안 하고 놀았던 게 벌 받는 거 아닐까 ."
    },
    {
        "question":"회사말고도 친구분들로 있지 않으신가요 ?",
        "answer":"근데 별로 만나고 싶은 친구가 없어"
    },
    {
        "question":"같은 직장을 안다니니 유대감이 없어서 그런신건가요 ?",
        "answer":"서로 자주 안 만나고 하니 공통의 화제도 없고 하니 유대감은 점점 없고 그렇지"
    },
    {
        "question":"건강이 많이 안좋아 지셔서 그런 생각이 드신거군요 .",
        "answer":"이제부터라도 건강관리를 해야 겠지 ."
    },
    {
        "question":"저런 많이 놀라셨겠네요",
        "answer":"우리도 그렇지만 동서 형님이 많이 놀란거 같애"
    },
    {
        "question":"부인께서 무시하는 느낌을 받으셨군요 .",
        "answer":"와이프한테 말해도 상황이 더 나아질 수 있을까 ? 희망이 없을지도 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 돈 관리를 잘 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 어떻게 하는게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"외출하시는것이 힘드신가요 ?",
        "answer":"예전보다 움직이는게 쉽지않아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 돌아가셔서 많이 슬프셨겠어요 .",
        "answer":"나이가 있어도 부모님의 부재는 힘든거같네 ."
    },
    {
        "question":"유대감이 상실되면 힘들어 질거같아요 .",
        "answer":"같은종교가 아니라고 테러하고 너무 무서운거 같아 ."
    },
    {
        "question":"사회적으로 공감을 못한다면 어려울거같아요 .",
        "answer":"공감을못한다면  혼자 고립된것같을꺼야 ."
    },
    {
        "question":"돈을 저축하지 않아 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"앞으로 돈 들어갈 곳은 많은데 어떻게 할지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"주위에 사람들이 없어져 외로우시군요 . 사람들을 다시 사귀어보실 생각이 있으실까요 ?",
        "answer":"퇴직하고 나니 사람들이 다 연락을 끊네 . "
    },
    {
        "question":"가족분들끼리 유대감이 없어져 외로우시군요 . 가족들끼리 유대감을 단단히 할 기회가 없을까요 ?",
        "answer":"자식들이 우리랑 대화하려 하지 않아서 뭐라도 시도하기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아지셔서 죄책감을 느끼시는군요 . 건강을 회복하기 위해 하실 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 비우고 긍정적으로 생각해야 한다는데 그게 잘 안 되네 ."
    },
    {
        "question":"남편분 건강이 악화하여 힘드시군요 . 어떻게 하면 삶의 희망을 찾을 수 있을지 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"남편이 아픈 걸 보니 이제 내 차례인 것 같아 . 더 희망을 찾기가 어려워 ."
    },
    {
        "question":"운동을 안 하고 건강관리 안 해서 후회되는 부분인가요 ?",
        "answer":"운동 안 하는 것 항상 후회해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 했는데요 ? 전화하셨어요 ? ",
        "answer":"회사 책임자에게 전화를 했더니 그 공장이 곧 팔릴 거라 어렵다고 해 . 이후 그 친구 소식이 끊겼거든"
    },
    {
        "question":"의사결정을 하는데 힘듦이 있으시군요 .",
        "answer":"옛 직장 동료들도 만난 지 오래고 지인도 별로 없어 어느 누구 하나 나를 이끌어줄 사람도 없어 . 사회적으로 나를 지지해 주는 사람이 없으니 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠네요 .",
        "answer":"벌 받는 거 같아서 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있겠네요 .",
        "answer":"앞으로 사는 것에 아무런 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"후배분들과 상부상조하며 함께 성장하는 것은 어떨까요 ? ",
        "answer":"아니야 이미 내 자리도 위태롭고 더 회사에서 내 설 자리가 없어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 지키지 못하셔서 근심이 많이 되겠어요 . 이제라도 음식에 신경을 쓰실 생각이세요 ?",
        "answer":"신경 쓰고 살아야지 . 그동안 나 자신한테 너무 무심했어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 맘이 너무 아프시겠어요 . 건강 생각할 연세들이죠 .",
        "answer":"나도 나이도 있고 배운 것도 없어서 힘든 일 하고 있는데 앞이 막막하고 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"양심이 살아 있는 듯한 모습이 아름답게 느껴지네요 .",
        "answer":"무리 오랫동안 별러온 일이라지만 난 앞으로 고독에서 벗어나기 힘들 거야 . 성격이 예민한 탓이겠지만 그 사람 외에는 이렇다 할 친구도 없고 일도 없으니 ."
    },
    {
        "question":"위에 좋은 약이나 음식 같은 게 따로 있겠죠 ?",
        "answer":"양배추니 사과니 매실이니 위에 좋다는 걸 매일 먹고는 있어 . 김치도 잘게 썰어 먹으며 늘 조심을 하는 편인데 어쩌다 갈비찜이나 뭘 맛있게 먹으면 이 모양이네 ."
    },
    {
        "question":" 무슨 말씀인지 알아듣겠어요 .",
        "answer":"두어 사람과는 붕어빵도 같이 먹고 이런저런 이야기를 나눴으니 비교적 허물없이 지낸 편이지 . 지금도 그러면 덜 외롭겠지만 내가 이런저런 이유로 연락을 끊어놓고는 인제 와서 뒤늦게 불쑥 나타나기도 그렇잖아 ?"
    },
    {
        "question":"혹시 부인이 화 날 만한 사건이 있으셨나요 ?",
        "answer":"난 잘 모르겠는데 . 이유를 모르니 정서적으로 학대 받는 느낌이야 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"다들 먹고 살기 바쁜데 연락해도 소용없지 . 나 역시 앞만 보고 살아왔더니 주변에 아무도 남지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"그 정도면 평소에 같이 이야기도 많이 나누셨나 봐요 . 친구분과 함께 했었던 추억도 많으신가요 ?",
        "answer":"옛날에 같이 공부하고 뛰놀던 기억이 생생해 . 결혼한 후 부부 동반으로 여행도 자주 다녔어 ."
    },
    {
        "question":"지인들이 아무 연락도 없으시니 소외감을 느끼시는군요 . 반대로 먼저 전화를 해보시면 어떨까요 ?",
        "answer":"전화하면 뭐해 반갑지도 않은지 금방 끊으려 해 ."
    },
    {
        "question":"어머나 그러시군요 . ",
        "answer":"식생활이 잘못된 결과라서 남편도 자식도 다 영향이 있을 거라네 . 너무 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이제는 편안한 분하고만 만나고 싶으신 건가 봐요 . ",
        "answer":"행동도 단순해지고 생각도 그렇고 . 그러면 안 되는데 고쳐질지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들도 그런 생각을 하지 않을까요 ?",
        "answer":"언제나 예전처럼 부담 없이 밥 한 끼 살 수 있는 날이 올지 앞이 보이지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"학교를 다니지 못한게 아직 마음에 걸리시나봐요 .",
        "answer":"부모님 원망도 많이 하고 술도 마시고 . 그래서 건강이 나빠진 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선뜻 용기가 나지 않으세요 ?",
        "answer":"앞으로 얼마나 살지 모르겠지만 삶에 의욕이 없어 ."
    },
    {
        "question":"더 열심히 저축하고 재테크를 잘하지 못한 것에 대한 상실감이 느껴지셨군요 .",
        "answer":"자녀들한테 더 많은 혜택을 주지 못한 죄책감에 미안한 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"소극적인 마음 때문에 대인관계가 어려우신가 보네요 .",
        "answer":"성향이 복잡한 점을 싫어하고 조용히 있을 때가 그나마 좋게 느껴지는 점이 잘못된 것일까 ?"
    },
    {
        "question":"예전보다 멀게 느껴져 섭섭하기도 하신가 봐요 .",
        "answer":"섭섭한 걸 어떻게 다 표현을 할까 . 거리감과 서로의 유대감 상실이 가슴 깊이 쌓여있어 ."
    },
    {
        "question":"아내 말을 듣지 않으시고 건강이 안 좋아지신 거군요 .",
        "answer":"건강할 때 건강 지키라는 말이 헛말이 아니야 . 안타깝기도 하고 ."
    },
    {
        "question":"손주들 봐주시느라 다들 서로 보기가 힘드신 거군요 .",
        "answer":"손주들을 더 잘 봐주어야한다는 마음이 들면 자식들한테는 그런 사랑을 못 줘서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아 . 그런 얘기였군요 .",
        "answer":"변덕은 창조의 원천이라 비관보다는 믿어보면 좋은 아이디어맨이 될 수도 있다 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 대비하지 않은걸 후회하고 계시는군요 . 노후에 어떤 삶을 꿈꾸셨나요 ?",
        "answer":"아무 생각 없이 살았던 것에 대한 벌을 받는 기분이 들어 ."
    },
    {
        "question":"퇴직 후에 사람들의 연락이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"모든 게 내 잘못인 것 같아 . 왜 그렇게 살았을까 . 나 홀로 남겨진 기분이 드네 ."
    },
    {
        "question":"마음이 힘드신 것 같네요 .",
        "answer":"아무런 대책 없이 시간만 보내고 있네 . 왜 사는 건지도 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 자신이 초라해지는 감정이 드셨나 보네요 .",
        "answer":"나이 드니 지금의 상황이 성공 실패가 나뉘어 지는 것은 부정할 수가 없네 . 쓸모없는 자존심이지만 ."
    },
    {
        "question":"상태가 많이 심각하신가 봐요 . 아프신지는 얼마나 되셨어요 ?",
        "answer":"오십 대 때부터 아파서 그때 관절 약이라도 먹었어야 했는데 너무 생각이 없었어 ."
    },
    {
        "question":"감정 조절이 안 돼서 싸움이 일어난다고 생각하시는군요 . 싸움 뒤에는 어떤 마음이신가요 ?",
        "answer":"늘 후회하지 . 그러니 점점 주위에 사람들도 없어지고 외로워 ."
    },
    {
        "question":"명절 때 모이시는 게 많이 힘드셨군요 . 지금은 어떤 마음이세요 ?",
        "answer":"처음엔 편했는데 시간이 지날수록 너무 외롭다는 생각도 들고 남편도 나를 원망하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"당장의 금전적 이익이 아닌 다른 방법으로 노후 준비를 생각해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"무언가 시작하려 해도 돈이 없으면 시작이 쉽지가 않아 . 그간 잘못 살아와서 벌 받는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"선의를 베푸는데도 무시당하니 정말 서운하셨겠어요 . ",
        "answer":"뭘 해보려 해도 힘없는 노인네 취급 받으니 정말 절망스러워 . "
    },
    {
        "question":"과거의 선택이 무척이나 후회스러우신 모양이에요 . ",
        "answer":"언제까지나 젊을 수가 없는데 왜 그렇게 허망한 선택을 했을까 스스로가 원망스러워 . "
    },
    {
        "question":"넓은 집에 새로 들일 가족이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 혈육들에게 같이 살자고 하면 경제적으로 짐이 될까 해서 말을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 겪는 신체적 어려움을 타인이 오롯이 이해한다는 것은 참 어려운 일인 듯 합니다 . ",
        "answer":"아들이 교통사고로 죽었다고 슬퍼하는 친구 옆에서 강박증 때문에 셔츠의 실밥만 떼어내니 곁에 아무도 안 남지 . "
    },
    {
        "question":"아내분께서 상황을 알아 주지 않아서 무척 서운하신 모양입니다 . ",
        "answer":"쉽게 털어놓기도 어려운 고민이니 잠깐 눈 감아 주면 제일 좋으련만 매일 싫은 소리를 들으니 사이도 나빠지고 갑갑하네 . "
    },
    {
        "question":"더 나은 삶을 위해 노력하셨던 일이 도리어 불화를 불러 와서 참 허망하시겠어요 . ",
        "answer":"이제는 돈은 없어도 좋으니 아이들과의 관계라도 다시 돈독해졌으면 더 바랄 게 없겠어 . "
    },
    {
        "question":"갑작스러운 비보로 스스로를 부양해야 하게 되어 어깨가 무거우시겠어요 . ",
        "answer":"한 번도 해 본적 없는 일을 도와주는 사람도 없이 해내야 하다니 길거리에 내앉고 말 거야 . "
    },
    {
        "question":"경제적 이유 때문에 결혼을 포기한 것 같아서 마음이 안 좋으신 거군요 .",
        "answer":"내가 능력이라도 있었으면 아들도 결혼을 포기하지는 않았을 텐데 미안한 마음이야 ."
    },
    {
        "question":"친한 사이라고 조언을 해주셨는데 그게 받아들여지지가 않아서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 하지 말아야지 하면서도 참지 못하고 말해 버리고 후회하고 그러네 ."
    },
    {
        "question":"가족끼리 관계가 소원해진 거 겉아 서운함을 느끼시는 거네요 .",
        "answer":"점점 말도 안 통하고 가족들 보기도 싫어져 ."
    },
    {
        "question":"의지를 많이 했으니 상실감이 더 크시겠어요 . ",
        "answer":"이제 옆에 있는 사람들이 하나 둘 떠나겠지 ?"
    },
    {
        "question":"경제적으로 압박했던 점이 후회스러우시군요 .",
        "answer":"내가 조금만 더 잘했더라면 이런 일까지는 없었을 텐데 . "
    },
    {
        "question":"공부를 더 많이 해야 했다고 생각하세요 ?",
        "answer":"공부하기 싫어도 공부를 했어야 했지 .  부모님 말을 듣지 않아서 이렇게 된 거야 ."
    },
    {
        "question":"현재 취미 활동으로 하시는 일이 있으신가요 ?",
        "answer":"없어 .  그동안은 뭐든 남편하고 같이 했었으니까 혼자 할 수 있는 일이 있을 리 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"지금은 성격에 결함이 있어서 이혼하는 것이 아니라고 여기시나요 ?",
        "answer":"내가 남편의 수입이나 언행에 대해 자주 불평했던 것이 이런 결과를 낳았어 . "
    },
    {
        "question":"노후 대비를 하지 못하고 자녀분과의 관계가 소원해진 것이 후회하시나 봅니다 .",
        "answer":"경제적으로 힘들어졌는데 이제 와서 자식들한테 도와달라기도 미안하고 . 내가 방탕하게 살아서 벌받는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 모두 이겨낼 정도로 확신이 있으셨나요 ?",
        "answer":"그 결정으로 인해 나한테 남은 건 아무것도 없어 . 위자료는커녕 자식들도 남편이 데려갔지 . "
    },
    {
        "question":"잘못된 길로 들어선 아들 때문에 마음고생이 심하시겠어요 . ",
        "answer":"저 하나 바라만 보고 살았는데 이제 사람이라면 진절머리가 나 ."
    },
    {
        "question":"여러 여건으로 아이들을 직접 양육하지 못한 데 대한 후회가 크시네요 . ",
        "answer":"지금이라도 바르게 살아야 할 텐데 어떻게 해야 좋을지 모르겠네 . "
    },
    {
        "question":"오랜 세월 견뎌오셨지만 상황이 악화되어 더 이상은 견디기 힘들어 보이십니다 . ",
        "answer":"이렇게 된 건 다 제때 결단을 내리지 못한 내 탓이겠지 . "
    },
    {
        "question":"유대감이 깊었던 언니를 잃고 무척 힘겨우시겠어요 . ",
        "answer":"언니처럼 내 마음을 알아주는 사람이 없어서 앞으로 누굴 믿고 살아야 하나 싶어 . "
    },
    {
        "question":"지금의 병을 스스로가 자처한 것 같다고 느끼시는군요 . ",
        "answer":"조금만 자제했더라면 이렇게까지는 말년에 고생하지 않았을 텐데 . "
    },
    {
        "question":"많은 연세에 궂은일을 하려니 신세한탄을 하게 되시나 봅니다 .",
        "answer":"큰집에서 잘 살았을 때는 엄청 교만했어 . 남을 깔봐서 말년에 죄를 받나 봐 . "
    },
    {
        "question":"첫결혼에서 낳은 아드님을 고아원에 맡겨두고 지금의 남편과 재혼하셔 슬하에 여러 자녀분을 두셨군요 .",
        "answer":"애들은 내가 재혼이란걸 몰랐는데 비밀은 세상에 없나 봐 . 사촌조카가 딸에게 이야기를 했다고 하더라고 . 그 뒤로 그딸과 사이가 안좋아 ."
    },
    {
        "question":"부군께서 여러 방면으로 가정에 충실하지 않아 마음고생이 많으시네요 . ",
        "answer":"내가 찜질방이며 세탁소를 전전해서 번 돈도 결국은 다 그 사람 치료비로 들어갔어 . "
    },
    {
        "question":"싸움이 붙어 감옥에 갈지도 모르는 상황에 처하셨군요 . 걱정이 크시겠어요 . 어떻게 해결중이신가요 ?",
        "answer":"합의도 없대 . 술취해서 그랬다고 미안하다고 했는데도 소용없더라고 . 이젠 희망이 없어 . 감방신세야 ."
    },
    {
        "question":"외롭게 느껴지는 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"직장생활에 희망이 없어 . 회사 사람들이랑 문제가 생겼거든 ."
    },
    {
        "question":"아버님께 많이 의지하셨던 모양이네요 . 언제 아버지가 제일 그리우신가요 ?",
        "answer":"자식들과 문제가 생길 때마다 잘하고 있나 생각이 들곤 하거든 . 그럴 때 아버지의 마음을 알 것 같아 그리워져 ."
    },
    {
        "question":"감정을 잘 조절하지 못해 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 근데 똑같은 상황이 되면 내가 또 소리를 지르고 있어 ."
    },
    {
        "question":"따님을 돌보고 계시군요 . 평소 생활은 어떻게 하고 계신가요 ?",
        "answer":"벌어놓은 돈 까먹고 있는 중이지 . 일한다고 딸을 혼자둔 적이 많아서 지금 이렇게 벌받나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 걱정되시나요 ?",
        "answer":"내 걱정이 무슨 도움이 되겠어 . 알지만 앞날이 막막해 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 아프다는 연락을 받으셨나요 ?",
        "answer":"위암이라고 딸이 전화했어 . 내가 끼니를 제때 차려주지 못해서 그런 것 같아 미안하고 죄책감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 걸 봤을 때 어떤 기분이 드시나요 ?",
        "answer":"아내가 달라졌다고 느끼고 말해도 이젠 변하지도 않더라고 . 포기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다가 그런 선택을 하시게 된 건지 . 마음을 헤아리기도 힘드네요 .",
        "answer":"나도 그 친척의 마음 상태에 주목하게 되더라고 . 갑작스러운 상황에 대비가 안 된 사람이 대부분이잖아 ."
    },
    {
        "question":"모두가 무엇 때문에 불편해한다고 느끼시나요 ?",
        "answer":"예전에 내가 잘못해서 그런 거겠지 . 아이들한테나 아내한테나 ."
    },
    {
        "question":"죄책감 해소를 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아들에게 때린 것에 대해 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료를 받고 있지만 좋아질 기미가 안 보여서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"딸과 손주들이 많이 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"딸을 찾아가서 이야기해 보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"직장 다니면서 주말에는 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 마음이 어떤지 확실하게 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어렵겠지만 지금 상황에 긍정적인 마음가짐을 갖기 위한 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 살아있는 고향 친구들을 만나서 사는 얘기나 나눠야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님하고 진지하게 대화를 나눌 기회를 얻어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다시 원래의 삶을 찾으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 것부터 찾아내서 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"물론 아내에게 용서해달라 하고 싶지만 아내 얼굴을 볼 면목이 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사를 그만둬야 할까 ? 이렇게라도 안 하면 내가 살 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 힘든 감정을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이러다간 내가 어떻게 될 것 같아 . 자식 중 같이 살 자식이 없는지 넌지시 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 모두가 행복하기 위해 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 치료도 잘 받고 빨리 나아져서 가족들이 신경 쓸 일을 없애야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 가난에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 재택근무를 시작할 거야 . 집에서도 소일거리를 찾아서 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 희망이 없어 보여서 더 힘들 시군요 .",
        "answer":"남이 기댈 수 있는 사람이 되면 상대도 내가 힘들 때 지지해 줄 그거로 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머님과 약속한 것도 있어 더 힘드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"게임 대신 다른 취미를 찾거나 조절할 수 있도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"나이가 많아져서 자책하고 계시는군요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 건강 상태와 나이에 맞는 할 수 있는 일을 찾아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"진작 관리를 제대로 못 한 자기 자신에게 자책을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"충격받았어 . 다행히 일 기라고 하니 이제라도 열심히 치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"임신을 하셨다니 축하드릴 일인데 경제적인 문제로 걱정이시군요 .",
        "answer":"지금이라도 내 상황에 할 수 있는 일자리라도 찾아서 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 바꾸는 방법으로 무엇이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음번엔 꼭 점수 올리겠다고 말씀드리고 공부 계획도 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 예전처럼 다시 가까워지기 위해서 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"전에 상처를 준 것에 대해 사과하고 다시 친하게 지내고 싶다고 용서를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남들과 비교되는 마음을 줄이고 희망 있는 생활을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존감을 키울 수 있는 훈련을 해야 할 것 같아 . 나를 조금 더 사랑하는 방법을 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려움을 극복하기 위해 해볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구나 선생님께 내 상황을 말해서 상담을 받고 싶고 나도 이 패턴에서 벗어나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 친구들이랑 바둑이나 둘까 . 그들과 낄낄거리면서 놀면 기분이 나아져 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 어떻게 극복해야 할까요 ?",
        "answer":"딸과의 대화가 부족했던 거 같아 . 대화로 잘 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 지금부터 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지 모르겠어 . 당뇨에 대해 아는 게 너무 없어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 소홀히 대해 예전에는 원만하던 대인관계가 끊어지셨군요 .",
        "answer":"사는 게 너무 외롭지만 남은 시간 동안 가족들과 대화도 하며 행복하게 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 남편분의 기일이 더 쓸쓸하고 외로우시군요 .",
        "answer":"먼저 간 남편을 위해서라도 내가 더 힘내서 살아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭘 해야 할지 몰라서 고민이 많으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 일이 있을까요 ?",
        "answer":"취미활동으로 할 만한 일이 뭐가 있을지 좀 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감도 느끼시는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 조금씩 다가가 볼래 ."
    },
    {
        "question":"이상과 다른 현실에서는 어떻게 살면 좋을까요 ?",
        "answer":"나한테 주어진 역할에 최선을 다하면서 살아봐야지 . 이상은 이상일 뿐이니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울한 기분을 낫게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"현실이 이런 걸 인정해야겠지 . 주민 센터에서 하는 강습을 신청해 볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 잘해주지 못해 벌 받는 기분이군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"전문 상담 기관에 가서 상담을 받으면 기분이 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나아질 희망이 안 보이시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아직은 잘 모르겠어 . 그냥 이런 내가 너무 비참한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황이 어떻게 하면 좀 좋아질까요 ?",
        "answer":"아이들도 힘든 속내가 있을 테니 서로 터놓고 이야기해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그 죄책감을 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친정에 간 아내에게 찾아가 사과하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다시 인생의 목표를 가지게 되려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"꾸준히 재활 훈련을 해서 건강한 몸 상태부터 만드는 것에 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자서는 어떻게 해야 할지 모르겠어 . 가족들과 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 들어서 굉장히 힘드시겠어요 . 어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 나를 너무 비교하지 말아야겠어 . 자꾸 작아지는 느낌이 드는 게 싫어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 행동하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"딸과 우선 대화를 해서 학원에 다니는 건 무리라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분에서 벗어나실 수 있을까요 ?",
        "answer":"이럴 때 친구라도 만나면 좋을 텐데 . 친구들이 바쁜 게 해결되면 만날 수 있지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사회적인 관계가 힘들어 불편하시겠군요 . 이러한 상황이 또 발생한다면 어떻게 대처하실 건가요 ?",
        "answer":"뭘 어떻게 해 . 난 진짜 바보고 장애라서 무시당하고 주위의 많은 사람이 비웃겠지 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 상황에 놓여있는 다른 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 학부모들은 어떤지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"외벌이로 경제적으로 어려워져 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 헤쳐나가야 할까요 ?",
        "answer":"남편 퇴직금으로 작은 가게를 차려 둘이 열심히 일하면 지금보다 상황이 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"매일 눈물만 흘려 . 하루하루가 너무 미안하고 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 지금 상황을 극복하기 위해서는 무슨 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"진지하게 얘기를 해 봐야겠어 . 난 이제 아기도 아니고 과잉보호 받을 나이는 지났다고 ."
    },
    {
        "question":"지나친 스트레스 때문에 잘 풀 수 있는 걸 실수하셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"마음을 좀 편히 갖도록 해야겠어 . 가벼운 운동이라도 해서 스트레스도 좀 날려보고 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 늘 긴장 속에서 생활하시다 보니 스트레스도 많을 텐데 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"스트레스를 줄이려면 보청기를 하긴 해야 할 거 같아 . 젊다고 장애가 안 오는 것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 죄송한 마음이 들어서 더 힘드셨겠어요 . 어떻게 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 열심히 할 테니 조금만 기다려 달라고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 본인의 상황이 비교가 되었군요 . 이를 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"저축을 열심히 해서 부모님을 위해 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 진로를 선택하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 말은 안 들어주시지만 선생님 말씀이라면 좀 들어주시지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"부정적인 생각을 덜 수 있게 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선은 편지를 보내서 아들과 어색해진 사이를 풀고 싶어 . 생각만 해도 행복하네 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마을회관에 가보거나 주민센터에서 하는 모임에 참여해보려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 벗어나기 위해선 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들과 그래도 대화를 좀 더 해보고 안 나간 지 좀 된 모임에도 나가야겠지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 상황이 걱정되시는군요 .",
        "answer":"아내하고 진지한 대화를 나누고 싶어 . 그동안의 결혼생활이 허탈해지는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금은 희망이 없는 것 같아 . 혼자 생각할 시간이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 포장마차에서 술이나 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"갚을 능력도 안 돼서 돈도 빌릴 수 없어 . 난 정말 한심해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 나의 상황을 설명하고 친구들의 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무언가 해보신 것이 있을까요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 나에겐 희망이 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 드는 감정을 긍정적으로 바뀌게 하기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"아들이 같이 지내자고 하네 . 당분간은 같이 있어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 대해서 사용자님이 시도해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 도박을 끊었다는 의지를 보여줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 신경 써주시지 않아 속상하군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 아프니까 신경 써 달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 죄책감을 어떻게 덜어내면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 하면서 지금이라도 이혼하시려는 걸 막아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 전화를 받지 않을까 걱정이 되시군요 . 이러한 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 한번 연락을 해봐야겠어 . 딸이 너무 보고 싶구나 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 건 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"이 부정적인 기분은 모두 잊고 앞으로 벌어둔 돈으로 살 노후를 계획해서 행복하게 살 거야 ."
    },
    {
        "question":"희망이 보이지 않는 삶으로 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 희망적인 삶으로 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경쟁을 받아들이고 나를 발전시킬 수 있는 좋은 기회로 생각해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가출하고 싶으신가 봐요 ?",
        "answer":"더는 당하고만 있지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 미안함이 들어서 힘드시군요 . 이 힘듦을 극복할 방법에 대해 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"병원에 다니면서 내 건강을 조금이라도 빨리 회복하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 나아지기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"방법이 없어 나아질 수 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 지금의 상황을 어떻게 바꿔나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 생각을 변화시키는 게 가장 중요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"돌아가신 부인을 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"납골당으로 가서 아내를 만나봐야겠어 . 내 소식도 전할 겸 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 가족들의 생계를 책임지려면 회사 일 말고 다른 일도 병행해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 힘들 때 위로가 될 수 있을만한 게 없을까요 ?",
        "answer":"얼마 전 노인복지관을 봤는데 . 그곳에 한 번 가볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편도 내가 이러고 있으면 좋아하지 않을 거야 . 남편 생각해서 힘내려고 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"스터디 그룹을 만들어서 다 같이 성적을 잘 받을 수 있도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"다른 일자리를 얼른 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 일이 잘 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 학원을 알아보자고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 후회가 줄어들까요 ?",
        "answer":"남은 시간에 최선을 다해야지 . 고집부리지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일 중에 공부가 큰 부분이셨군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 힘닿는 데까지라도 해볼까 싶네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 공부를 너무 잘해 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하면 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 공부를 열심히 해서 애들하고 친해질 수 있게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 난청으로 인해 사회적으로 불편함이 있는 것을 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"한 번 더 되묻기 전 내가 난청이 있는 점을 알리고 양해를 구했어 . 다들 이해해줬어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 일어날 일에 대해 불안함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"새로운 사람을 만나면 새로운 것을 배울 수 있을지도 몰라 . 낙관적인 삶을 살아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 놀 때도 기분이 좋지 않으시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 놀 때는 다른 생각 말고 신나게 놀고 그 외의 시간에 공부를 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들과 더 깊은 대화들을 나눠보고 서로에 대한 신뢰를 쌓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고독한 기분에 더욱 외로우시군요 . 그런 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 가끔 내가 먼저 연락해서 안부를 묻고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료를 열심히 받고 가족과 대화도 많이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이전에 이런 일이 있었다면 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"다시는 실수하지 않겠다는 것을 행동으로 보여줬어 . 이제라도 그렇게 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 말하는 게 낫겠어 . 차라리 한번 혼나고 마는 게 마음이 더 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가볍게 산책을 하면서 어떻게 해야 할지 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력하는 만큼 결과가 나왔으면 좋을 텐데 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"수행평가 점수가 왜 낮은지 담임선생님이랑 상담 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 위기를 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 아내한테 가게 상황을 솔직하게 얘기하고 방법을 찾아봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 생각이 드시는군요 . 이럴 때 어떤 생각을 가져야 그런 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 비관적으로만 생각하기보다는 내 미래를 위해 목표를 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 학원도 보내주셨는데 수업을 못 따라가서 힘들군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 수업을 따라가기 위한 조언을 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"산책하면서 생각을 해보고 피해를 주지 않기 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 괴로운 상황에서 벗어나기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기해 보고 그래도 해결되지 않으면 이혼하겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 할 수 있는 것이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"내가 스스로 할 수 있는 게 없어 . 누군가가 나를 도와주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 벗어나기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들한테 다른 걱정일랑 없게 몸이라도 건강해야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 괴로우시겠어요 . 앞으로 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 장애인 친구를 새로 사귀어야 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"여기서는 희망이 없으니까 나에게 좋은 곳으로 회사를 옮기고 싶어 . 이직 준비를 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락이 안 되고 삶에 희망이 없어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이제라도 경로당에 나가 사람을 만나고 좋아하는 취미도 만들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"벌 받는 기분이군요 . 사람들과 친밀한 관계를 형성할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부끄러워하지 않고 사람들에게 더 다가가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"팀원들과 관계회복이 될 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 정신질환에 대해 솔직하게 말하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금에 상황에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 해볼게 ."
    },
    {
        "question":"마음은 힘들지만 이 상황에서 가장 나은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"솔직히 모르겠어 . 내가 이렇게 힘든 건 다 내가 못나서 벌을 받는 거로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 기분을 느끼지 않으려면 어떻게 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"아무래도 혼자 즐길 수 있는 취미 생활을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변을 되돌아보게 되셨군요 . 이 상황을 극복하기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 나 자신을 발전시키면서 주변도 함께 돌아보도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 고민과 감정을 극복하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시력 교정을 위해 더 열심히 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 시간 동안 가족과 행복한 시간을 보내고 싶어 . 그게 나의 최선이야 ."
    },
    {
        "question":"절망스러운 상황을 반전시킬 수 있는 것이 무엇일까요 .",
        "answer":"남들은 다 정석대로 잘 살아가는데 나는 그렇지 못한 게 너무 화가 나 다 때려 부수고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 뭘 할 수 있겠어 . 후회만 하는 거지 ."
    },
    {
        "question":"아이들이 많이 힘들어하네요 . 어떤 거를 해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리 가족에게 도움이 될 만한 방법들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 희망을 되찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 난 이제 할 수 있는 것이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 와서 자식들이 나와 친해지려 할까 ? 어떻게 해야 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"희망이 없다고 느끼고 계시군요 . 그래도 할 수 있는 게 있다면 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"남편이 치료에만 전념할 수 있도록 옆에서 열심히 보살펴줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"최선의 방안을 찾아본다면 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 것 같은 기분이 드시는군요 . 상황을 극복하기 위해 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"짧게라도 좋으니 가족들과 친구들을 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님 탓이라는 생각이 들어 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 자식들에게 얘기해서 요양원에 보내 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 이겨내고 극복하기 위해서는 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"염치없지만 자식과 함께 살까 봐 . 아내의 빈 자리를 홀로 감당하지 못할 것 같으니 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아들과 사과를 하며 대화를 나누고 분노조절장애를 치료하기 위해 병원에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 싸우실 때마다 많이 괴롭겠어요 .",
        "answer":"응 . 나 때문에 싸우는 부모님을 볼 때마다 죄책감이 들어서 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸기 위해 할 수 있을 일이 있을까요 ?",
        "answer":"이미 늦은 거 같아 . 그냥 혼자 외롭게 늙어가려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 바꾸기 위해서 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과의 시간을 만들기 위해 따로 자리를 마련해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"심리치료센터에 가서 상담을 받고 심리치료를 받으며 정상적인 생활을 되찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안한 마음을 없애는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"혈압 조절하는 법을 더 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족과의 어려움을 극복할 수 있는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 내가 잘해야지 많이 신경 쓰고 챙길 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자식들한테 먼저 다가가서 말 한마디 붙이고 관계를 위해 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"경찰에 신고하는 거 말고 뭘 할 수 있겠어 . 제발 자식들 돈이라도 돌려받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 한 일에 죄책감을 느끼시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"기부로 어려운 사람들을 도와줘야겠어 . 그럼 좀 마음이 편해지지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"상대를 속이는 것 같아 마음이 불편해 . 솔직한 내 일상을 공유해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 같은 어려움을 겪었던 사람들의 사례를 찾아볼까 ? 위안이 될지도 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 자랄 때까지 기다리는 수밖에 없다는 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 감정이 더 나아지실까요 ?",
        "answer":"뭐 방법이 있나 . 원래 인생은 혼자인 것을 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에서 선생님과 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 누가 날 위로해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 말해서 엄마랑 살고 싶다고 할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 건강 문제를 어떻게 해결해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 우선 편한 마음가짐을 가졌으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"벌 받는 기분을 지우기 위해서 할 수 있는 행동이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지인들과 이야기를 하면서 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"염려되시는 건강을 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"클리닉 도움을 받아서라도 술 좀 끊어야지 . 암만해도 내 의지로는 안 되겠더라고 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화하기 위해 무엇을 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나한테 좋다는 음식 리스트를 받았어 . 입에 안 맞아도 챙겨 먹으며 운동도 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"무엇으로써 기분을 환기시키면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 이 문제에 대해서 진지하게 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 용기 내어 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"처음에는 사이가 좋았는데 지금은 그렇지 않으니 다 죄책감이 드시는군요 . 좋은 방법이 있나요 ?",
        "answer":"먼저 병원을 다니며 분노조절장애를 치료해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"준비된 신부가 될 수 있도록 신부수업을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 소홀히 해서 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 운동도 하고 건강한 식단으로 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 포기하고 싶은 마음을 어떻게 되돌릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 변하는 게 유일한 해결책일 거야 . 정신을 차려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성공해서 효도해드린다고 했는데 지키지 못해 더 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 취업해서 부모님 고생 덜 시켜드리는 게 맞겠지 ."
    },
    {
        "question":"성적 때문에 불화가 생긴다고 생각하시는군요 . 앞으로 어떤 행동으로 지금의 상황을 벗어나실 건가요 ?",
        "answer":"딸과 아내 모두 각각 대화를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"신혼 때부터 모진 말을 많이 하셨군요 . 어떤 식으로 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 자유를 주고 싶기도 하고 . 일단 계속 찾아가 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"직장을 구할 방법은 없나요 ?",
        "answer":"신체장애를 가지고 있는 사람을 채용해주는 곳이 있긴 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"없어 . 내 아빠인 줄도 모르고 비난하던 친구 앞에서 난 고개만 떨궜어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 나은 상황을 만들기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"키가 작아도 더 잘할 수 있는 전략들을 파악해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 없는데도 잘 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"시간이 약이라니까 조금이라도 더 버텨봐야겠지 . 그럼 나아질 거야 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분을 떨칠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 한숨 자야겠어 . 나는 자고 일어나면 기분이 한결 나아지거든 ."
    },
    {
        "question":"게임 중독에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 부모님께 이 사실을 말씀드리고 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"충격이 많이 크시지요 . 만일 주변인이 같은 일을 겪는다면 무슨 말을 해주고 싶으세요 ?",
        "answer":"인생 길고 충분히 좋은 기회가 있을 수 있으니 같이 힘내자고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"불편하고 힘든 마음을 해소할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"청소년 센터에 상담을 신청해보고 싶어 . 나랑 비슷한 고민이 있는 친구가 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"죄책감을 줄이고 희망을 품을 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"직업소개소를 찾아서 내가 할 만한 일을 찾아보아야겠어 . 생계를 위해선 밥벌이를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"절망스러운 마음을 줄이고 편안한 마음으로 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족 문제 상담을 의뢰해봐야 좋을 것 같아 . 나 혼자서는 역부족인 것 같으니까 ."
    },
    {
        "question":"인생에 대해 그렇게 느끼셨다니 많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"하고 싶은 일을 찾을 수 있도록 문화센터에 좋은 강좌가 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 기분이라니 힘드시겠어요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에 다니는 것 말고 내가 할 수 있는 게 있을지 모르겠어 . 병원이라도 잘 다녀야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기를 나누며 앞으로의 미래를 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정이 크시군요 . 지금의 상황에서 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 부지런히 공부할 거야 . 부모님께 맞지 않으려면 성적을 올려야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 무엇을 어떻게 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편이 죽었는데 아무것도 도움이 되지 않을 거야 . 난 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 희망이 좀 생길까요 ?",
        "answer":"뭐라도 찾아서 돈을 벌어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 해도 달라질 거 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일이 있을 때 어떻게 해결했나요 ?",
        "answer":"그냥 부모님이 하라는 대로 했어 . 이제 너무 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"손주들이 보고 싶어 . 아이들이 손녀 손자를 데리고 놀러 왔을 때 아주 즐거웠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 고통스러움을 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"식습관을 개선하고 근력운동을 꾸준히 시작해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 쌓여서 어느 곳에도 잘 해내지 못해 더 힘들군요 . 그동안 어떻게 마음을 풀었나요 ?",
        "answer":"따뜻한 차를 마셨어 . 심란한 마음이 진정되고 차분해지면 정리가 되었어 ."
    },
    {
        "question":"혼자가 되지 않을 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나이가 나이인 만큼 노인정에라도 가봐야 하려나 봐 . 거기엔 비슷한 또래들이 있으니까 ."
    },
    {
        "question":"준비한 만큼 결과가 기대에 미치지 않아 걱정이시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 시험을 위해 다시 마음을 가다듬고 도전해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 어려움이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"경제적으로 좀 나아지면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 편지라도 써서 내 마음을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 치료 열심히 받을 테니까 빨리 나았으면 좋겠어 . 그럼 다 괜찮아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 조금이나마 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 뭐가 문제이고 불만인지 아내와 대화를 나눠봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 관계가 편해지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부나 열심히 하려고 . 학생은 공부가 우선이니까 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"상담사를 찾아가 상담받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 더 열심히 하는 수밖에 없나 ? 아무래도 홍보를 더 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회되는 감정을 풀 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이제 내 인생은 다 끝나버린 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 고민이 많으시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 나의 입장과 앞으로의 계획을 분명히 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다리가 불편해서 미래에 대한 목표가 없으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 받는 재활 운동도 열심히 하고 내가 무엇을 하면 행복한지부터 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당신의 죄책감으로부터 자유로워지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이별 전에 관계 회복을 위해 할 수 있는 모든 것을 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 기분이 들었군요 . 지금의 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로라도 저런 미련한 짓은 하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 가정폭력에 대해 말씀드리고 도움을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안을 떨치고 다시 희망을 품으려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"부정적인 생각을 안 하고 좀 더 희망을 품어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 변화시킬 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 잘못을 인정하고 다시는 그러지 않도록 약속해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 주변에 그런 사람이 생길까요 ?",
        "answer":"나부터 긍정적으로 변화하는 게 우선인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 인연들을 만나기 위해 하실 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"복지관이나 가볼까 ? 뭐 많이 하는 것 같던데 ."
    },
    {
        "question":"허탈하신 기분을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 노인정에라도 가서 근처에 친구를 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 부모님께 내가 느끼는 기분을 솔직하게 말하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"새어머니가 미워하신다는 생각에 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"새엄마와 아빠와 삼자대면으로 대화를 나누어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변의 친구들 때문에 더 열등감을 느끼시는군요 . 어떤 극복 방법을 생각하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"스스로 자존감을 높이고 긍정적으로 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떤 식으로 나아가면 좋을까요 ?",
        "answer":"정신질환 치료를 받으면서 뭐라도 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"삶에 대한 의지와 희망을 잃으셨군요 . 마음이 정말 아프시겠어요 .",
        "answer":"그래도 우리 아이들 시집과 장가 보낼 때까지 건강히 살아야겠지 . 애들한테 전화해 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"치료를 받고 식단 조절도 해야지 . 건강을 위해서 지금부터라도 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 미안하다고 사과드려보려고 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 마을 사람들한테 고집부려서 미안하다고 사과하고 잘 지내봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 모두 다 기분이 좋을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 같이 공부 모임을 해서 다음 성적은 다 같이 올려볼까 ?"
    },
    {
        "question":"남편과 헤어져 외롭고 허무하실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나에게 조금 더 집중하는 삶을 살아야겠어 . 취미활동도 하고 자립심을 기를 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 힘든 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 방에서 혼자 누워있었어 . 이대로 시간이 멈췄으면 좋겠다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘할 거야 . 여동생에게도 잘하고 취업도 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 치료를 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 가족들과 함께 시간을 보내는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나이가 많아 일하기 어려우니 딸이 출근한 동안 손주를 잘 봐주고 집안일도 도와주려 해 ."
    },
    {
        "question":"조금이라도 더 행복하게 지내기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나는 자녀도 없이 계속 외로울 것 같아 . 나도 어떻게 지내야 할지 방법을 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 어떻게 하면 타개할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 판단을 믿으실 수 있게 진로 계획을 정리해 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 감정에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 아내와 자식들에게 잘해줘야겠어 . 같이 저녁 먹자고 연락해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원래 피부로 돌아가지 못할까 봐 걱정하시는군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"희망을 갖고 병원에 더 열심히 다녀봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 행동을 해야 짐을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 해줄 수 있는 것들을 생각하고 앞으로 건강을 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 슬픈 감정을 달래기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 모아서 큰 곳은 아니더라도 원하는 곳에 다니게 해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편과 갈등을 빚어 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"육아를 조금이라도 도와줄 사람이 필요해 . 남편과 한번 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 돌아보는 시간을 가지고 계시는군요 . 어떻게 해야 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 일단은 치료에 전념하는 수밖에는 없지 ."
    },
    {
        "question":"관심을 가져주지 않아 희망도 없어서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어차피 세상 혼자 사는데 익숙해져야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 안 하고 싶고 다 포기하고 싶어 . 살 의욕이 내겐 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가족 간의 불화를 해결하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 적성을 찾아서 엄마와 진지하게 대화해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 감정을 느끼시나요 ?",
        "answer":"내가 몸 관리를 안 해서 배뇨 장애가 생긴 것 같아서 벌 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 병원에 가서 상담을 받아볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과의 관계회복을 위해 대화를 계속 시도해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 절망적이라서 아무것도 떠오르지 않아 . 그냥 다 포기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 부정적인 마음을 어떻게 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 아내와 함께 외출을 자주 하는 건 어떨까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"만나는 사람이 없어 정말 외로우시군요 . 어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"주기적으로 나가는 곳을 만들어봐야겠어 . 운동이라도 시작해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠군요 . 지금의 상황에서 어떻게 벗어나면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 아내가 집안 재정 관리를 할 수 있도록 비상금이고 뭐고 다 줘야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득이 나아질 방법에 대해 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"국가에서 지원금을 받을 수 있나 알아보는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 가족들의 지지도 사라지고 일할 수 있다는 희망도 사라져서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 긍정적인 생각을 많이 하려고 노력하는 게 나를 위해서도 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"이러한 감정을 전환할 수 있는 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"지금 내 마음을 털어놓을 수 있는 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나를 도와줄 사람이 있는지 적극적으로 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이상과 다른 현실 때문에 마음이 어려우시군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"소득 차이가 나고 힘들겠지만 드라마 작가를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 매우 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"앞으로는 치료와 식이요법을 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 죄송스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 심리치료를 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 서운하신 감정을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 한 푼도 상속을 안 해준다고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"거기에 신체 질환 때문에 더 힘드시군요 .",
        "answer":"혼자 속앓이하는 것은 그만두고 가족들의 이야기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 대화를 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼란스러운 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"차근차근 내가 할 수 있는 것들을 종이에 적어보고 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 노후준비를 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"간단하게 할 수 있는 일을 찾아서 하면서 돈을 조금이라도 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 진심으로 사과하면 받아줄지 모르겠어 . 그래도 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 부모님까지 싸우셔서 더 속상하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 나부터 건강해져야 할 것 같아서 산책이나 명상으로 머리를 비워보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"비관적으로 생각하시는군요 . 어떻게 해야 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남은 가족을 위해서라도 버텨야지 ."
    },
    {
        "question":"좋은 환경을 제공하지 못해 죄책감이 드신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아이를 위해서라도 일을 더 해서 돈을 조금이라도 더 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집중하면서 공부하는 습관을 길러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 큰딸에게 전화를 한번 해봐야겠어 . 딸도 나를 보고 싶어 할 지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"재활을 열심히 하면서 이제는 다른 사람들에게 베풀며 살겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인 때문에 다른 사람들이 고생하니 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"풀타임은 너무 무리인 거 같아 . 매니저와 잘 얘기해서 파트타임으로 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"함께 살아온 배우자의 부재로 정말 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"전문 상담가를 찾아가서 상담을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 무슨 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 남은 시간을 슬프게만 보내고 싶지 않아 . 내가 행복해하는 일을 하다가 마무리 짓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 하는지 고민 중이시군요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님께 직접적으로 말을 해봐야겠어 . 난 이제 더 이상 어린아이가 아니라고 !"
    },
    {
        "question":"마음이 정말 힘드시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"애들 학교에 도움을 청하고 남편과 대화를 통해 우리 가정을 위한 방법을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아내를 차분히 보내주고 내 삶을 되찾아야 할 것 같아 . 너무 슬프다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 삶엔 희망이 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 친구들한테 밥이라도 사면서 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"장애인 복지센터에 방문해서 내가 할 수 있는 일을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신 상황인데 어떻게 하면 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"내가 받을 수 있는 복지 혜택에 대해 적극적으로 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 간에 다툼이 있었군요 . 지금부터 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내 잘못이야 . 아빠로서 먼저 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이제부터 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"돈도 못 벌고 건강도 잃으면 악순환만 계속될 거야 . 지금이라도 건강에 투자 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴로우실 것 같아요 . 지금의 감정에 도움이 될 만한 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"신문도 읽고 친한 친구들 이름도 잊어먹지 않으려고 자꾸 되풀이해서 말하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 이젠 너무 지친 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"쉬지 못해 많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친한 언니와 수다를 떨어봐야겠어 . 그럼 좀 갑갑한 마음이 풀릴 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"게임 중독 때문에 죄책감이 들어 힘드시군요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"일정 시간이 지나면 핸드폰을 잠그는 애플리케이션이 있대 . 그거라도 써 볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨었나요 ?",
        "answer":"일단 월세 살면서 열심히 직장 다녔지 뭐 . 근데 앞으론 어떻게 하면 될지 모르겠네 ."
    },
    {
        "question":"잘못 살아 벌 받는 것 같다 느끼시는군요 . 이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있나요 ?",
        "answer":"일단은 내 친구 향자랑 얘기를 좀 나누어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에 이런 상황이 생겼을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"친구들이랑 술 마시면서 상담을 했던 것 같아 . 친구들한테 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열등감이 생길 정도인데 평생 어머님이 비교할 것으로 생각하시는군요 .",
        "answer":"아무래도 내 의견을 말하지 못하면 엄마는 평생 모를 테니 한번 얘길 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로의 상황에 도움이 될 만한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"노인대학도 가고 교회도 가고 해야지 . 남편의 빈자리를 채울 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게 안 좋은 일이 일어나 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"남편도 없는데 나를 위로해 줄 사람이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"슬픈 마음을 극복하기 위해서 할 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 것에서 행복을 찾고 같은 잘못을 반복하지 않도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"시간 활용을 잘하지 못해 부정적인 생각에 빠지는데 어떻게 하면 달라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 작고 가벼운 목표들을 세우고 시간표를 짜서 매일 성취하는 삶을 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 혼자 계셔서 많이 우울하시군요 . 어떻게 하면 우울함을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆집 한 씨가 다니는 노인대학에 다니면서 무언가 배우고 사람들도 만나볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"단체 카카오톡 방에 내 마음을 써볼까 해 . 퇴직 전까지 모두와 다시 좋은 관계로 지내고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"계속 심해지는 아버지의 폭언을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠에게 폭언하지 말라고 강력하게 말씀드리고 엄마를 지켜낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"맛있는 걸 먹으면 기분이 좀 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"건강도 안 좋으신데 정말 마음도 아프시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 부모님께 내가 다가가서 얘기하는 게 낫겠지 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 우울증 치료를 한번 받아봐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"지금은 술담배 끊었어 . 이제부터는 호흡기 치료를 꾸준히 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 곳도 안 아프게 이제 건강 관리 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 친구들과의 문제를 해결하기 위해서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나 혼자 해결하기 힘들어서 담임선생님께 도움을 요청해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금까지 노력이 다 물거품이 되셔서 힘드실 텐데 앞으로의 미래를 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동하는 분야 대신 공부를 해서 대학 진학을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들에 대한 죄책감까지 있어 더 힘드신가 봐요 . 이 상황을 이겨낼 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"최선을 다하면 언젠가는 좋은 날이 올 거라고 믿고 더욱 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 이 마음을 말씀드리면 위로해주실까 ?"
    },
    {
        "question":"벌을 받는다고 느끼신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"혼자 취미생활이라도 하면서 이 외로움을 이겨내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감을 느끼고 계셔서 마음이 더 어려우실 것 같아요 . 어떤 것이 이 힘든 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"어떻게 할 방법이 없어 . 나의 과거 때문에 벌을 받는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이미 늦은 것 같아 . 벌을 받는다고 생각하고 그냥 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"과잉보호를 하지 말아 주셨으면 하는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님이 나를 신뢰할 수 있게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시군요 . 기분이 나아지기 위해 할 수 있는 것으로는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 좋으신 분들과 회사의 좋은 점들을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치료가 먼저일 것 같아서 치료를 받으면서 복지 혜택을 알아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드실 것 같아요 . 지금의 상황에서 도움이 될 만한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아빠와 새엄마가 같이 있을 때 내 병에 대해 너무 안 좋게 보지 말아 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"희망이 없다고 느끼시다니 힘드시겠어요 . 기분이 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 시간 동안 좋아하는 것들만 하며 긍정적으로 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 미안했다고 사과하고 싶어 . 자식들을 통해서 한번 밥 먹자고 말할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"막막함을 해결하기 위해 어떻게 해야 할까요 .",
        "answer":"나보다도 아이들도 상처를 많이 받았으니 대화를 해서 마음을 위로해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하기 위한 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에서 치료를 받고 아들과 차분하게 대화를 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 일을 구할 수가 없어 더 힘드시군요 . 이 상황을 극복하기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"관리소장에게 혹시 다른 일로 바꿀 수 있는지 한 번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 자식 중에 딸이 말하기 편하니 전화나 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"불안한 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"산책하면서 머리를 조금 식혀야겠어 . 그리고 다시 공부해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"너무 슬프시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 지금 할 수 있는 건 아무것도 없어 . 병원에 가서 치료를 받아야 할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"이전에 지금과 같은 상황이 있었을 때는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"먼저 다가가려고 노력했어 . 하지만 실패했지 ."
    },
    {
        "question":"이 힘든 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께서 원하시는 대학에 가야지 뭐 . 대학에 가면 조금의 자유는 생기지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하시는 것이 지금 고민에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장 다니면서 아르바이트를 병행해야지 . 돈을 버는 게 우선이야 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원들에게 잘못한 것이 있어 죄책감을 가지고 계시는군요 . 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"마지막 회식을 하면서 부하 직원들과 한번 마음을 터놓고 이야기를 할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어디서부터 어떻게 해야 괜찮아질 수 있을지 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 죄책감을 해결하기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"자책은 해결책이 되지 않으니까 마음을 편히 먹고 여기저기 이력서를 넣어보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 내 삶을 돌아보고 정리해봐야겠어 . 그래야 의미를 찾을 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 친구들에게 내 기분을 말하고 그런 시선으로 보는 것은 그만두라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 삶을 비관하고 계시는군요 . 어떻게 해야 지금 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 우선 가족들에게 이 사실을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 과잉보호로 인해 괴로우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 내 생각을 솔직히 말씀드려야겠어 . 지나친 보호는 오히려 해가 된다고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"답답한 기분을 해소하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 있으니 좋은 생각이 들지 않아 . 친구 녀석과 함께 잠깐 여행이라도 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새엄마가 멸시하는 기분이 들어 슬프겠어요 . 어떻게 하면 상한 마음이 풀릴까요 ?",
        "answer":"그동안 나만 모른 채 하면 모든 게 행복할 거라 생각했는데 아빠한테 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 시기인데 자녀분들이 외면하다니 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"자식들을 모두 불러 놓고 어떻게 할 건지 결론이라도 내려야 속이 시원하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 사용자님이 덜 괴로우실까요 ?",
        "answer":"인터넷이랑 게임을 절제할 방법이라도 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님이 자책감에서 벗어날 수 있게 될까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이제는 아무 생각도 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"주위에 아무도 없어 힘드시군요 . 지금 상황에서 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으론 내가 먼저 가족과 만나는 사람들에게 선의를 베풀고 다가갈래 ."
    },
    {
        "question":"건강한 마음을 가지려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"꾸준히 운동하고 적절한 휴식도 취하면서 노력해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"코로나 문제 때문에 취직이 힘들어도 뭔가 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"과연 있을지는 모르겠어 . 찾아볼게 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 생각해도 답이 안 나오니 답답하시겠어요 . 뭔가 답을 얻을 수 있는 방법 없을까요 ?",
        "answer":"애 엄마랑 얘기해봐도 답이 안 나오던데 어떻게 해야 할지 모르겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 지금 내 마음을 얘기해야겠어 . 그러면 이해해주지 않을까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 진지하게 대화해서 나에 대한 기대치를 낮춰야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아내에게 폭력을 휘둘리지 않을까요 ?",
        "answer":"술이 문제인 것 같으니 금주하려고 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에는 친구들에게 솔직하게 말하고 꼭 학원을 갈래 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계가 해결되기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 진지하게 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 부모님께 내 얘기를 말해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"옆에서 위로해줄 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"희망을 잃은 기분이겠어요 . 기분전환 할 무슨 일이 없을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에 들어가기 전에 친구들을 만나 속 시원히 털어놓으려고 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 몸이 불편하지만 그래도 할 수 있는 일이 있을 수도 있으니 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 기분을 전환하기 위해선 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 잘할 수 있는 일을 찾아 자신감을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"현실적으로 다시 생각해보고 다른 직장을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 뉘우치면 조금은 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가난을 벗어나는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"나도 열심히 돈 벌어서 사업을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 우울하니까 옆집 할머니랑 수다나 떨고 와야겠다 . 기분이 좀 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"부모님 일 때문에 더 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 지금 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 옛날 일 생각하면 눈물만 나고 아무것도 할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 대해서 사용자님이 시도해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"공부가 하기 싫으면 나가서 운동이라도 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움 때문에 자녀들에 대한 걱정도 크시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"직장을 그만둘 순 없고 취미생활을 찾아 스트레스를 해소하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정을 해소하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"누군가 날 위로해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 해소하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"취미를 만들고 새로운 사람들을 만들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 이런 내 심정을 솔직하게 말해보고 상의를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 것 같은 생각이 드시는군요 . 지금의 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 열심히 공부하는 모습을 보여드려서 두 분이 다투시지 않게 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"벌을 받는 기분이라니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"집에 가서 아내에게 미안하다고 먼저 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 되시겠어요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"대외활동이나 외국어 점수를 더 올려서 만회해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"상사한테 다른 파트로 옮길 수 있는지 한번 물어라도 볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 소일거리라도 좀 찾아봐야겠어 . 몸이라도 움직여야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 평생 밝게 웃으며 살아온 사람이니까 크게 웃어야지 . 관계에서 진실은 결국 통하니까 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 우리는 결혼식만 올려서 법적 부부는 아니니까 빨리 헤어져야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"밝은 캐럴을 더 크게 틀어볼까 . 아마 오후쯤에는 축복의 문자가 한 통은 오지 않겠어 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 나아지실까요 ?",
        "answer":"친구를 괴롭혀서 더 벌 받는 것 같아 . 그래서 사과하러 가려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 어떻게 하면 나아지실까요 ?",
        "answer":"무력감이 들고 아무것도 안 하고 싶어 . 이렇게 시간만 보내다 죽을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"혼자 남겨지면 너무 허탈할 것 같아 . 남편에게 다시 잘 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 내 인생은 이미 끝난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력한 기분이 들 때 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"삼겹살에 소주 한잔 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어날 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님과 잠시 얘기할 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분과 상황에서 벗어날 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이상과 현실 사이에 거리를 좁히려고 많이 노력하고 생각할 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전 무단횡단 때문에 죄책감을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 감정을 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 상황에서 내가 할 수 있는 최대한의 일을 찾고 죄책감 느끼지 않도록 노력해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이혼으로 고독과 무위를 느껴 힘드시겠어요 . 어떻게 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 힘들지 않도록 나가서 다양한 사람을 만나고 친구를 사귀면서 이 감정을 떨쳐볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지난 과거의 양육 방식에 대해 죄책감을 느끼고 계시네요 .",
        "answer":"지금이라도 아이들에게 연락해서 이유를 직접 물어보고 솔직하게 이야기 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 아프시겠어요 . 어떻게 하면 이 문제가 해결될까요 ?",
        "answer":"딸한테 사과하고 이미 벌어진 일이니 그 녀석이랑 혼인신고해서 살 수 있도록 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 병원에 가서 치료도 받고 운동도 시작해서 통증을 완화해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 하고 싶은 의욕이 없어 . 누군가 옆에 있어 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감이 드시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"노년기에도 소득이 있도록 마땅한 방법을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 감정을 달래기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 진심으로 사과를 해서 용서를 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 슬픈 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 마음 속에서 남편을 편하게 보내줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 참고 넘어갔어 . 누가 이런 내 마음을 알아주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어날 수 있도록 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"벌 받는 기분이라서 아들이랑 딸이랑 진지하게 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강관리를 안 해서 자녀분들에게 죄책감이 드시는군요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 식단관리랑 운동을 시작해야지 ."
    },
    {
        "question":"비관적인 생각이 들지 않도록 지금 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"나쁜 생각들을 날릴 수 있도록 공원 가서 좀 달리고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 서서히 멀리해서 눈에 무리가 덜 가도록 하고 공부도 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 해야 할 것이 어떤 것이 있나요 ?",
        "answer":"아내에게 미안하다고 진심으로 사과하고 서로 이야기하는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 미안하다고 몇 번이고 사과하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"졸업에 대한 부담도 크겠군요 . 이런 불안과 스트레스를 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학과 사무실에 가서 상담해 볼까 ? 혹시 전과나 복수전공이 가능한지도 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민되시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"본업은 유지하되 주말에 이직에 필요한 공부를 하고 싶어 . 아무것도 안 하는 것보다 낫지 ."
    },
    {
        "question":"참 쓸쓸하시겠어요 . 이런 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"그런데 다행히도 여기 병동 사람들이 다 좋아 . 아픈 와중에도 서로 배려하며 잘 챙겨줘 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 내 인생에 만족하며 살 수 있길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"책을 읽거나 친구들과의 만남을 통해 내 고독을 없애려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"내가 마음을 다잡고 혼자서 더 노력하는 수밖에 없겠어 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼고 계시는군요 . 이 문제를 해결할 좋은 대책이 없으실까요 ?",
        "answer":"이제라도 타인에게 마음을 열어볼까 해 . 그들에게 다정하게 대해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 행동을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에서 게임을 덜 하도록 엄마한테 자제시켜달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떠한 해결방안이 있으실 것 같은가요 ?",
        "answer":"내가 느끼는 솔직한 감정을 자식들과 대화로써 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님 전화를 받는 게 너무 힘들다고 솔직히 말씀드릴까 해 ."
    },
    {
        "question":"돈을 미리 모아두지 않은 것에 많은 후회를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"나도 공공근로 일자리를 찾아봐야겠어 . 내 생활비는 내가 벌어야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그동안 나도 너무 힘들고 지쳤어 . 시간에 맡길래 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 죄책감을 덜기 위해서 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자녀들과의 시간을 마련해서 커리어를 쌓을 수 있는 환경을 만들어주도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 감정에 빠지지 않기 위해서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 할 수 있는 간단한 부업이라도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 내 취업 분야에 필요한 자격증을 알아봐서 따야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음에 부담이 크실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나랑 처지가 비슷한 친구들과 만나 얘기 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 죄책감을 느끼시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 대화를 통해 다시 계획을 잘 세워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아무도 만나고 싶지 않고 죽은 아내 사진만 보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"최소한의 용돈이라도 벌 수 있는 일이 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 죄책감을 덜기 위해 이제부터 어떻게 사는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 일을 하면서 노후준비를 지금이라도 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"가족에게 아직 못해준 게 많다는 생각에 슬프시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들과 진지하게 얘기를 해보고 싶어 . 위로를 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 경력도 단절됐는데 뭘 할 수 있겠어 . 그냥 사는 거지 ."
    },
    {
        "question":"근심되시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남은 시간은 남편과 의미 있게 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 희망을 찾을 수 있는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"치료를 받아야 하는데 엄두가 안 나기는 해 . 열심히 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이 안 좋은 감정을 해소하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편한테 나도 내 친구들처럼 다시 날씬해질 수 있을지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 절망적인 상황에 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 도움을 좀 요청하고 물리치료도 꾸준히 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남은 인생을 살기 싫으시군요 . 이 상황에서 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"남은 기간에 여행이라도 다니면서 추억을 쌓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어날 수 있게 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"남편도 나도 일단 직장을 알아봐야겠지 . 취직될지 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"상대적으로 어려운 상황 때문에 속상하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"불평만 할 게 아니라 남편과 함께 재테크 공부라도 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 극복하면 좋을까요 ?",
        "answer":"결혼 정보 업체나 가입할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 사용자님을 대하는 태도 때문에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부정적인 생각은 도움이 안 되니까 긍정적으로 생각하고 인정받도록 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜기 위해 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"일단 남편과 함께 간단한 아르바이트라도 구하러 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 할 일이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 막막하고 희망이 없게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"어떤 서류를 준비하라고 하는데요 ?",
        "answer":"복잡한 서류들이 있다니 귀농 카페에서 알아보고 준비해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"형편은 못 되고 은행에 이번 달 이자만이라도 내고 다음 달로 연기해 줄 수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것부터 정리해야 도움이 될까요 ?",
        "answer":"먼저 업무 인계서부터 천천히 작성해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"전화번호를 바꾸고 해외로 도망칠까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 좀 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"은퇴했으면 후임자가 알아서 하게 둬야지 . 아무래도 따로 술 한잔하면서 후임이랑 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 바뀔 수 있을까요 ?",
        "answer":"매달 대출 이자 갚기도 빠듯해서 지금은 펀드 가입할 상황이 아니니 그만 권하라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"세무서에 가서 폐업 신고 상담부터 받아보고 처리해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아무것도 준비 안 된 상황에 퇴직하게 되니 불안하긴 한데 설명이라도 한번 들어보고 결정할까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ? ?",
        "answer":"아무래도 남편하고 저녁에는 구직에 대해 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 해야 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"아무래도 혼자 알아보는 데는 한계가 있으니 변호사에게 상담을 받아 봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이 상황을 변화할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 이제 손 벌리지 말라고 딸 내외를 불러서 이야기하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 공부할 시간이 줄어들어서 아쉬웠겠군요 . 어떻게 하면 문제가 개선될 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 이야기해서 단체로 건의해 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 바쁠 때마다 말을 걸어 곤란하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"있다가 말하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집중이 잘 안 되어서 신경 쓰이셨군요 . 어떻게 하면 집중이 잘 될까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 음악을 들으면서 공부해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"알아서 하도록 기다려주길 바라셨군요 . 이전에 이런 상황이 생겼을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 무시하고 내 방식대로 과제 했었어 ."
    },
    {
        "question":"공부할 때만 졸음이 오는군요 . 어떻게 하면 공부가 잘될 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠 깰 때까지 일어서서 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자습실에서 조용해지려면 어떻게 하면 문제가 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 모르는 사람이라 뭐라 하기는 민망하고 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 수업에 집중하기 어렵군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"친구한테 오늘 한 번 진지하게 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 안 해서 부모님과의 대화가 어려운 상황이군요 . 다른 좋은 해결책은 없을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말하고 혼나게 되면 혼나고 다음부터 열심히 한다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 동생과의 문제가 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"차분히 얘기해서 이해를 시켜야겠어 . "
    },
    {
        "question":"혹시 그 외에 다른 방법을 생각해보신 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"셔틀버스를 운영하는 학원으로 옮기는 게 어떨지 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"혹시 이런 일이 계속 반복된다면 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을지 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"아기 돌보는 게 너무 힘들고 나도 아직 학생이라 공부도 하고 내 생활을 해야 한다고 강력하게 주장할 거야 ."
    },
    {
        "question":"가족들과의 불화 때문에 힘들어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"이제는 너무 귀찮은 마음뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"무척 속상하시고 화나시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이 억울하고 답답한 심정을 누가 이해해 주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그분 때문에 많이 힘드시겠어요 . 그분과의 관계를 개선할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그분의 장점을 생각하기 ? 그분은 회사의 방향이나 전반적인 것을 많이 알려주긴 해 ."
    },
    {
        "question":"능력이 없어서 승진을 못 했다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그래도 어떻게 해 . 내 부하 직원인데 성가시지만 내가 챙겨서 능력을 키워줘야지 ."
    },
    {
        "question":"더 빨리 건강을 회복하려면 어떤 것을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"긍정적인 마음가짐이 중요하지 ."
    },
    {
        "question":"친하지도 않은 사람이 자꾸 연락하는 게 부담스럽게 느껴지시나 봐요 .",
        "answer":"응 . 나는 시간을 두고 천천히 친해지는 성격인데 매일 연락을 하니 부담스럽기도 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 연락이 끊겨서 속상하시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"남자친구와 의논해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들의 말이 신경 쓰이시는군요 . 이 문제를 의논할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"팀 사람들에게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분을 이야기할 다른 사람이 있나요 ?",
        "answer":"부모님께 조언을 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 무작정 반대하는 것 같아서 속상하시군요 .",
        "answer":"남자친구와 더 이상 대화 나누고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"맡은 직급에 비해 급여도 많고 업무능력은 떨어지고 동료들과의 관계도 좋지 않은 거군요 .",
        "answer":"그래서 고민이야 . 다른 직원들과의 형평성에도 어긋나는 것 같고 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사실 어떻게 해도 불가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 부정적인 말만 해서 지치신 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 이제 남자친구 얘기 그만하라고 직접적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금전 거래로 인해 친구가 사이가 멀어질 것 같아 그러지 않으려고 생각했군요 . 친구에게 이야기는 했나요 ?",
        "answer":"응 . 친구도 내 의견에 동의했고 다행히 우리 사이도 불편한 거 없이 예전과 똑같아 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 그럼 결혼을 하지 않는 것의 장점은 어떤 것들이 있다고 생각하세요 ?",
        "answer":"혼자만의 시간을 많이 가질 수 있잖아 ."
    },
    {
        "question":"흐름이 깨져서 더 힘드시겠네요 .  이 문제로 부장님과 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"몇 번 말한 적이 있는데 고쳐지질 않아 ."
    },
    {
        "question":"새로운 환경에 적응하려니 정신이 없었고 그러다 보니 연락이 뜸해지게 되었군요 .",
        "answer":"아무리 그래도 저렇게 자주 연락하는 건 부담돼 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 관계를 맺는 것이 귀찮으시군요 . 그럼 어떤 관계를 유지하고 싶으세요 ?",
        "answer":"그냥 각자의 삶에 신경 쓰지 않고 살았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비한 것을 관리하는 것이 힘드시군요 .",
        "answer":"풍족하지 않은 돈으로 꾸려가려니 신경이 많이 쓰이지 ."
    },
    {
        "question":"은퇴에 관해 아직 생각하지 않아도 될 것 같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"나한테 관심을 주는 게 성가셔 . 내 일은 내가 알아서 할 건데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"직장 내 관계가 사적으로 부담을 주니 마음이 편치 않으시군요 .",
        "answer":"내일 제대로 얘기해야겠어 . 그만 사적으로 연락하라고 ."
    },
    {
        "question":"건강에 걱정이 많으시군요 . 약을 많이 먹는 것에 대해 어떻게 생각하세요 .",
        "answer":"이래도 되나 싶네 . 병원에서 처방해 준 것 말고도 비타민까지 먹으니 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 일주일 동안 고생이 많으셨겠어요 .",
        "answer":"집중도 안 되고 어수선하게 일주일을 보낸 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 재촉하는 여자 친구분 때문에 많이 복잡하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로 함께 가정을 꾸리게 되더라도 이런 일이 자주 일어날 텐데 걱정되고 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"운동을 성가시다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"그래도 시작해봐야 할 것 같다 ."
    },
    {
        "question":"마음이 좋지 않으시군요 . 어떻게 하면 대화를 잘 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 이야기해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"여자친구도 도와주고 계시는군요 . 도움을 받을 수 있는 곳이 없을까요 ?",
        "answer":"가족들도 다 너무 바빠 . 도움을 줄 수 있는 업체를 알아보는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"지방간 수치가 올랐군요 .",
        "answer":"사회생활 하면서 술 안 마시고 어떻게 스트레스를 풀어 ? 일하면서 건강 관리하기 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"그동안 무슨 일이 있으셔서 그런 건지 말씀해주실 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 믿고 다가갔는데 뒤에서 내 뒷말을 하는 친구를 보고 배신감을 느꼈어 ."
    },
    {
        "question":"평소에는 집안일을 도와달라고 안 하셨었나요 ?",
        "answer":"내가 바빠서 집안일을 잘 도와주긴 했었는데 자기 혼자 하고 말았었거든 ."
    },
    {
        "question":"고민 중인 일에 관해 결정을 자꾸 물어봐서 곤란하시겠네요 .",
        "answer":"응 . 아직 나도 결정 못 한 것을 물어보니 참 곤란해 ."
    },
    {
        "question":"일을 하나하나 알려줘야 해서 힘드시군요 .",
        "answer":"힘들다는 것보단 성가신 일이지 ."
    },
    {
        "question":"바쁘셔서 힘드시기도 할 것 같아요 . 그중에 가장 먼저 해야 할 것은 무엇인가요 ?",
        "answer":"자격증 시험이 먼저야 . 그것부터 차근차근히 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"건강하신 편이라고 하니까 그래도 다행이네요 . 젊을 때보다 병원에 빈번하게 가시는가 보네요 .",
        "answer":"젊을 때는 병원 가는 게 드물었는데 요즘은 종류도 다양하게 자주 다니게 돼 . 보통 귀찮은 게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리가 스트레스가 되는 것 같네요 . 엄마에게 솔직한 감정을 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"그냥 짜증만 냈어 . 이야기해 보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"상대방과 의견이 달라서 결혼 준비 과정이 어려우시겠어요 . ",
        "answer":"상대방이랑 가족들까지 모두 엮이니까 너무 복잡해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"며칠 만에 효과를 느끼신다니 다행이에요 . 꾸준히 하시면 건강에 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"막상 나가면 모르는데 나가기까지가 너무 귀찮고 성가시게 느껴져 . 내가 너무 게을러졌나 싶기도 하고 그래 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 운동하면 한결 기분이 좋아질 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 운동하고 나면 다시 토익 공부를 하고 싶다는 생각이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"많이 좌절되시겠어요 . 한 번 더 해보실 건가요 ? ",
        "answer":"그래야지 . 보고서를 내지 못하면 엄청난 압박으로 스트레스가 더욱 심해질 테니까 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 여유를 즐기는 게 편하시군요 .",
        "answer":"어떻게 해야 될지가 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"아는 사람이라 생기는 문제가 있군요 . 어떻게 확실히 거절하고자 하시나요 ?",
        "answer":"구매할 의사가 없다고 분명히 밝히고 거절할 거야 . 그게 그 사람이나 나한테 도움이 되는 거라 생각해 ."
    },
    {
        "question":"쉬려고 하는데 심부름을 시키면 정말 귀찮을 것 같아요 .",
        "answer":"나도 집에 오면 좀 쉬고 싶은데 내가 쉬는 꼴을 못 봐 . "
    },
    {
        "question":"병원 방문 후 잦아진 담배 잔소리가 견디기 힘드신 거군요 . ",
        "answer":"어차피 계속 담배 피울 건데 왜 그렇게 잔소리하는 건지 당최 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"작업의 처리로 골머리를 앓고 계시는군요 . 어떻게 처리하실 계획이신가요 ?",
        "answer":"다른 작업도 해야 하니 전문 용역업체를 불러야겠다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"직장에 껄끄러운 사람이 있어 많이 성가실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 대처하실 생각이실까요 ?",
        "answer":"내가 직접 말하기보단 다른 사람을 통해서 피드백을 듣게 하려고 ."
    },
    {
        "question":"같은 대답을 반복하게 해서 신경에 거슬리셨던 거로군요 .",
        "answer":"그 친구가 회사 시스템에 익숙하지 않아서 그렇겠지 ."
    },
    {
        "question":"원치 않는 취업 준비를 하고 계시는군요 . 다른 하고 싶으신 일은 있으신가요 ?",
        "answer":"취업 준비에 대해서는 다 의미 없는 행동 같아 ."
    },
    {
        "question":"이상이 없으면 다행인 일인데 못마땅한 일이 있나 봐요 ?",
        "answer":"뭐 이것저것 물어보고 다른 검사도 해보자 하고 또 몇 개월 후에 다시 검사해 보자며 정말 성가시더라고 ."
    },
    {
        "question":"신입직원에 대한 걱정이 많으시군요 . 이 부분에 대해 어떻게 말할 생각이신가요 ?",
        "answer":"알려준 건 다시 묻지 않게 좀 신경 쓰라 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들로부터 많은 사랑을 받고 계시는군요 . 과거에 쓰러진 경험이 있으신가요 ?",
        "answer":"나이가 들으니 아픈 곳이 많아 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"인간관계에 권태를 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"그래도 관계는 소중하니깐 노력해가야지 ."
    },
    {
        "question":"여자친구와 진지하게 대화를 하려고 하시는군요 . 어떻게 말하려 하시나요 ?",
        "answer":"너를 정말 사랑하지만 일할 때는 일에 집중하고 싶다고 얘기하려고 ."
    },
    {
        "question":"이 부분에 대해 편하게 얘기할 동료가 있을까요 ?",
        "answer":"다들 회사생활을 잘하고 있다고 생각하기 때문에 말하기가 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"사생활을 캐물어 오다니 참 당황스러운 일이네요 .",
        "answer":"나는 별로 친하지 않다고 생각하는데 본인은 그렇게 생각하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부하직원 때문에 나의 업무까지 밀려서 화가 나셨겠어요 . 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"반복적으로 물어보는 질문들은 아예 매뉴얼을 만들어서 숙지를 시켜야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"후배가 나의 업무 시간을 사소한 질문과 호기심으로 방해했군요 .",
        "answer":"맞아 그리고 혼자 해결 가능한 일도 꼭 물어보더라구 ."
    },
    {
        "question":"조원 한 명 때문에 팀 활동이 엉망이 된 것 같아서 짜증 나신 상태 시군요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"교수님께 말씀드려서 팀을 바꿔 달라고 해봐야겠어 . 이대로 가다간 팀원 전체가 손해 볼 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시어머님의 친척분을 간호하게 되셨군요 . 다른 선택을 할 방법은 없으신가요 ?",
        "answer":"다른 가족이 있는데 시간이 안 되나 봐 . 번거롭지만 어쩔 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"차트가 바뀌어서 다시 오라고 하는 것이군요 . 병원을 다시 가는 것 말고는 방법이 없나요 ?",
        "answer":"전화로 처리하고 싶은데 대학병원이다 보니까 절차적으로 그게 안 되나 봐 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 원치 않는 일에 성가심을 느끼고 계시군요 .",
        "answer":"할 것들이 태산이라 걱정부터 앞선다 ."
    },
    {
        "question":"사촌 이모의 결혼이 행복해 보이지 않으신가 봐요 .",
        "answer":"결혼은 환상이 아닌 현실이니까 ."
    },
    {
        "question":"아내분 건강에 문제가 있다니 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"응 . 그렇지만 집안일은 너무 귀찮아 ."
    },
    {
        "question":"운동을 새로 시작하는 것에 대해 성가심을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 그렇지만 운동은 필수겠지 ?"
    },
    {
        "question":"부하 직원이 잘 따르지 않아 곤란하시군요 .",
        "answer":"독단적으로 일 처리해서 곤란한 적이 한두 번이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 아직 신혼이라 특별한 여행을 하고 싶을 텐데 말이죠 .",
        "answer":"그저 여행을 가고 싶어 하시는 거 같아 . 두 분이어서 따로 여행을 보내 드리면 괜찮을까 ?"
    },
    {
        "question":"말씀하신 대로 동기분은 항상 업무 시간이 모자랄 것 같네요 .",
        "answer":"잡담할 시간 줄이면 나아질 거라고 말해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이별을 생각하고 계시는군요 . 어떻게 말씀하실 건가요 ?",
        "answer":"그냥 전화해서 헤어지자고 할래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 해야 한다고 생각하세요 ?",
        "answer":" 강하게 뭐라고 해 줄 필요가 있는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 본인 탓이라 생각하세요 ?",
        "answer":"내가 부탁하면 다 들어줬거든 . 이젠 안 그럴 거야 . "
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 합의점을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 이야기 한번 해볼까 ? 이대로는 진짜 안 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 그런 말씀을 하면 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"요령껏 도망 다녀야지 . 귀찮지만 말야 ."
    },
    {
        "question":"직장 상사가 기분 나쁘지 않게 거절하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 최대한 답장을 늦게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 듣기 싫은 말을 안 들을 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 독립해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"철저한 일 처리가 성가시군요 . 이럴 때 어떻게 기분 전환을 하셨나요 ?",
        "answer":"동기랑 뒷담화를 깠지 ."
    },
    {
        "question":"친척들이 결혼 얘기를 했을 때 어떻게 대처 해야 할까요 ?",
        "answer":"나도 아직 모르겠지만 최대한 결혼 얘기가 나오지 않도록 다른 얘기를 많이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"거절했는데도 연락이 와서 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"지하철역까지 쫓아 오더라고 너무 성가셨어 . 끝내는 지쳐서 가버렸어 ."
    },
    {
        "question":"업무 시간에 정말 귀찮으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이 한 달째인데 더 이상은 못 참겠어 . 사내 커뮤니티에 글 좀 올려보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 잘 맞지 않아서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 술 먹을 때는 나 부르지 말라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비혼을 원한다고 부모님께 말씀드렸음에도 결혼에 대해서 물어보시는 것에 의문이 드셨군요 .",
        "answer":"부모님께 정말 진지하게 마지막으로 얘기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 상사가 성가시게 하는군요 . 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에게 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남 사생활에 과도하게 관심을 가지는 사람 때문에 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 스트레스를 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 주제로 대화를 이끌어봐야겠어 . 너무 성가셔서 살 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"하나부터 열까지 알려주는 게 힘이 드시는군요 .",
        "answer":"그래도 어차피 해야 할 일이니 친절히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"미래에 낳은 아이들을 상대할 자신이 없으신 거군요 ?",
        "answer":"응 . 그냥 아이는 안 낳고 살래 ."
    },
    {
        "question":"기한에 맞게 일 처리 하지 않아 정말 성가실 것 같아요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 출국 날짜를 미뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성가신 상황에서 벗어나려면 지금 나는 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 남자 번호랑 에스엔에스 모두 차단하려고 ."
    },
    {
        "question":"업무에 아이가 자꾸 성가시게 굴어서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 남편이랑 아이에 관해 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 가서도 계속 업무적인 질문을 하는군요 .",
        "answer":"직장 상사여서 말도 못 하고 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 그만 물어봤으면 하는군요 .",
        "answer":"하루에 열 번 이상 전화한다니깐 ."
    },
    {
        "question":"글쎄요 . 어떤 보조 식품인가요 ?",
        "answer":"비타민시 영양제야 ."
    },
    {
        "question":"곤란한 상황에 계속 일자리를 부탁하면 불편하겠네요 .",
        "answer":"다른 일자리 사이트를 알아보라고 추천은 해줬어 . 그래서 알아보는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해 드려야 하는 거예요 ?",
        "answer":"하루에도 여러 번 자주 전화해서 안부 물으라는 거지 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 병원에 가라고 하시는군요 .",
        "answer":"가 봐야 하나 ? 귀찮은데 ."
    },
    {
        "question":"일상의 무기력을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이번 주말에 등산이나 가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"젊으셨을 때 등산을 많이 다니셨나 봐요 ?",
        "answer":"응 그랬지 . 건강했는데 무릎이 아프니까 모든 것이 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"나가고 싶은 생각이 없어지신 건가요 ?",
        "answer":"모든 것들에 관심이 없어지고 성가시네 ."
    },
    {
        "question":"일하기 바쁜데 허리 관리까지 하셔야해서 성가시군요 . 허리가 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그건 아닌데 방치했다간 악화될 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"아드님에 대해 걱정이 많으시군요 . ",
        "answer":"통 말을 안 해 . 대체 어쩌려는지 ."
    },
    {
        "question":"평소에도 등산을 자주 하시는 편이신가요 ?",
        "answer":"가끔 해 . 귀찮아서 자주는 안 가 ."
    },
    {
        "question":"혹시 무슨 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"사실 요새 아내와의 사이가 좋지 않아 . 대화를 시작하면 자꾸 화만 내게 되네 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 날씨가 안 좋아서 불편하시겠어요 .",
        "answer":"버스가 한 번에 가는 게 있어서 버스 타고 가려고 ."
    },
    {
        "question":"다른 운동을 해 보시려고요 ?",
        "answer":"테니스를 다닐까 생각 중이야 . 친구들이 테니스를 많이 하는데 같이 하면 좋지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"관심 없는 분야로 이야기가 집중되면 그 시간이 참 지루하시겠네요 . 어떤 분야에 관심이 있으신가요 ?",
        "answer":"나는 연예인 얘기 좋아해 ."
    },
    {
        "question":"학원비로 교육비가 엄청나게 증가했겠네요 . 재정이 어려우시겠어요 .",
        "answer":"아주 많이 . 그래서 지출을 줄여야겠어 .  따져야 할 것들이 너무 많아 . 아주 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"더 피곤해지시겠어요 . 다른 고민도 있으신가요 ?",
        "answer":"야근하는 것도 힘들고 직원들 일 많이 주면 엄청나게 싫어하는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"집에서 하는 운동 정보는 좀 찾아보셨어요 ?",
        "answer":"유튜브로 요가 채널을 구독해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"무릎도 아프고 고지혈증도 생겼군요 .",
        "answer":"의사가 운동하라는데 꾸준히 운동하는 게 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"의료 시설 이용과 자녀들과 계속된 왕래를 중요하게 여기시는군요 . 남편분께서 시골로 가고 싶으시다는 이유는 무엇인가요 ? ",
        "answer":"자기는 시끄러운 도시가 싫고 인적 드문 조용한 자연 속에서 사는 게 평생 소망이래 ."
    },
    {
        "question":"새로운 업무 능력에 적응하시다니 대단하세요 . 대면 회의가 더 익숙하신가요 ?",
        "answer":"그럼 . 중요한 회의를 화면으로 보면서 하려니 현실감이 떨어지고 집중이 어려워 ."
    },
    {
        "question":"그분과 어떤 일이 있는지 구체적으로 말씀해 주실 수 있나요 ?",
        "answer":"아까 말했듯이 별로 친하지도 않은데 내가 어디에 지원했는지 얼마나 많은 회사에 지원할 건지 지역은 어디인지 꼬치꼬치 캐물어 봐 . "
    },
    {
        "question":"지금은 취업을 위해 어떤 준비를 하고 있나요 ?",
        "answer":"토익도 공부하고 있고 빅데이터 관련 자격증을 공부 중이야 ."
    },
    {
        "question":"업무 내용 협의 문제를 상사에게 상의해 보셨어요 ?",
        "answer":"부장에게는 말 못 해 . 고가 점수에 반영될까 봐 두려워 . 그리고 나도 성가시고 업체 측에서도 상당히 귀찮아할까 봐 그게 제일 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"그러시겠네요 . 동료분의 업무까지 분담하셔야 하니 얼마나 힘드시겠어요 .",
        "answer":"응 그래 . 정말 이 버릇을 어떻게 고쳐야 할지 고민스러워 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 잔소리를 들으시는군요 . 속이 상하시겠어요 .",
        "answer":"결혼이 꼭 필요해 ? 내가 선택할 문제 아니야 ? 정말 이해할 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"과제물을 보여 달라는 대학 동기의 요청에 난감하시겠어요 . 이러한 상황을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"스스로 노력해서 과제물을 완성해야 자신에게 도움이 될 거라고 이야기해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"많은 업무량에 지치시는군요 . 어떻게 스트레스를 푸실 건가요 ?",
        "answer":"스트레스가 쌓이는데 어디 풀 데도 없고 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 다니시다가 갑자기 남편이랑 함께 가려고 하시니 불편해지셨군요 .",
        "answer":"여유롭게 다니고 싶은데 성격이 급해서 나랑 안 맞아 ."
    },
    {
        "question":"게임기 사달라고 계속해서 요구해서 성가신 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 도움도 안 되는 걸 왜 계속 사달라고 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"결혼을 준비하고 계신 것도 아닌데 결혼 얘기만 하시면 속상하죠 .",
        "answer":"난 비혼주의자는 아냐 . 나중에 결혼 생각이 생긴다면 연애를 해서든 소개를 받아서든 결혼할 수도 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"면접 기회가 없는 부분이 가장 좌절스러우신 거군요 . 그럴 때는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"일단 자기소개서를 회사 합격한 친구한테 보여주면서 첨삭을 받아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부담을 좀 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"안 그래도 내일 술 한잔 마시면서 말해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 마음을 알아주지 않는 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"자기네들 감정만 우선이지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"회사의 회식에 참석하기 싫어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 점심 회식을 하지 왜 해도 꼭 저녁에 하는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"왜 그런 생각을 하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"연애를 다 실패했어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 간섭이 지나친 것 같아 화가 나시는군요 .",
        "answer":"당사자가 괜찮다는데 왜 조급하신지들 ."
    },
    {
        "question":"친분이 없는 사람들과 만나는 게 힘드신 모양이군요 .",
        "answer":"빨리 종강해서 더 안 만나고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아내와 의견이 맞지 않아서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내가 알아서 할 텐데 쉬고 싶어 죽겠네 ."
    },
    {
        "question":"미안함을 덜 느끼는 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 귀찮아하지 않고 매번 거절했던 거에 대해서 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 성가신 마음이 들 때마다 어떻게 행동하셨나요 ?",
        "answer":"겉으로는 티 안내지만 웃으면서 계속 약속을 미루거나 그랬어 ."
    },
    {
        "question":"다시 의욕을 세우기 위해선 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 내 목표만 바라보고 내가 언젠가 성공한다는 마인드로 달려 나가고 있어 ."
    },
    {
        "question":"싸움을 하다가 서로 감정이 상하셨군요 . 어머니랑 오해를 감정을 풀기위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 엄마가 좋아하시는 꽃을 사서 들어간 다음에 진심으로 사과하고 내 뜻을 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"미안한 마음을 전달하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 오빠가 좋아하는 족발 사서 들어간 다음에 사과를 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 성가신 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 친구중에 옷을 진짜 좋아하는 친구가 있는데 그 친구를 소개시켜 주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 상처받은 건 또 신경이 쓰일 것 같아요 . 그래서 어떻게 행동하실 건가요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 진심으로 사과하고 내가 회사 때문에 피곤해서 그랬다고 솔직하게 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"매번 돈 문제로 얽혀서 스트레스가 심하시겠어요 . 어떤 방식으로 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 카페로 나오라 해서 제대로 대화 좀 해봐야겠어 . 매번 내가 돈 보내고 신경 안 쓰니까 친구도 그렇게 행동한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 더 이상 강요하지 않게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 친구는 그냥 나를 이해하지 못하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 벗어나기 위해 어떤 행동들을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제 인사해도 그냥 무시하고 내 할일 하려고해 . 자기도 느끼는 게 있겠지 . 사과가 먼저 나와야하는 거 아니겠어 ?"
    },
    {
        "question":"미안하다고 하시는 아주머니를 보면서 어떤 행동을 하셨나요 ?",
        "answer":"나도 너무 욱해서 그랬다고 서로 사과하고 잘 풀었어 ."
    },
    {
        "question":"화가 많이 났겠네요 . 어떤 방법으로 도움을 줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 학교폭력으로 몰래 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 화나고 두려운 기분을 좀 더 낫게 만들려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 피해자가 마음에 들 때까지 진실한 사과를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 어떻게 하면 피해자를 도울 수 있을까요 ?",
        "answer":"뒤에서 몰래 신고하거나 조금씩 도와주는 게 가장 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 지칠 것 같아요 . 그 친구에게 어떻게 말하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"말대꾸 때문에 기분이 너무 상한다고 진지하게 얘기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 치우기 힘들어서 많이 화가 나시겠어요 . 현재 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"옆 짝꿍에게 같이 치워달라고 도움을 요청할래 ."
    },
    {
        "question":"가기 싫으시면 꼭 가실 필요는 없어요 ! 선택은 자유에요 .",
        "answer":"그럼 난 이번 여행만큼은 쉬고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"내심 질투가 나서 그런 거 일수도 있어요 .",
        "answer":"하긴 우리 자식들이 잘 챙겨주긴 하지 ."
    },
    {
        "question":"건강이 부쩍 나빠지긴 했는데 아내가 이 사실을 알면 화내거나 실망하지 않을까 걱정이군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 아내에게 사실대로 고백하고 이불을 손수 빨래해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 조용히 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"친구에게 걱정은 고맙지만 더 이상 많이 신경 쓰지 않아도 된다고 우회적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 날 걱정해주는 마음은 알겠는데 가끔은 과하다고 생각이 드는군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 건강은 잘 챙기고 있으니 딸에게 과한 걱정과 잔소리는 안 해도 되겠다고 오늘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부녀 회장의 눈치를 안 받는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"부녀회장에게 음료수 한 박스 선물하면서 잘 부탁드린다고 해야겠어 . 그러면 덜 밉게 보지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"상상도 못했는데 화가 나서 배신감도 들고 얼굴도 보기 싫군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"무작정 안보기보다 먼저 내가 대화해서 왜 그랬는지 팔고 남은 돈은 어디 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 오시지 않게 하는 방안은 없을까요 ?",
        "answer":"할머니 가족들을 찾아서 가족 분들께 이 사실을 알려야겠어 . 그러면 가족들이 해결해주지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"아직 회복 단계라 무리 있는 활동은 힘들 것 같군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 아직 회복이 필요하다고 이번은 어렵고 다음에 다른 촬영을 하자고 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나는 스마트폰에 대해 하나도 모르기에 곤란한 게 한두 번이 아니군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"스마트폰 사용방법에 대해 아들에게 친절히 설명해 달라고 요청하고 설명한 것을 적어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병간호로 자리를 비운 사이 파는 것도 정말 이기적이군요 . 이 문제를 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"종친회에 선산을 판 것에 대해 물어보고 이유를 꼭 알아내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하지 말라고 해도 애들이 말을 듣지 않았군요 . 이 상황에 관해 누구와 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 무시할래 . 바닥에 종이가 여러 개 떨어져 있으니 아마 선생님이 주의를 주시겠지 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 살가운 척을 하는 것을 한심하게 느끼셨군요 . 화난 마응믈 조금이나나 달랠 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"쇼핑이나 산책하면서 기분을 바꿔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식에게 돈 쓰랴 많이 힘드셨군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"가만히 있을 수는 없지 . 나를 위해서라도 돈 벌 거야 ."
    },
    {
        "question":"모두를 도와줄 수도 없고 그렇다고 피할 수도 없어 곤란하시군요 . 이런 상황을 어떻게 얘기해야 좋을까요 ?",
        "answer":"똑바로 얘기를 해야겠어 . 도와줄 수 없다고 ."
    },
    {
        "question":"피할 수가 없으니 대출 받을 생각을 하시는군요 . 어느 방법이 좋은 걸까요 ?",
        "answer":"역시 대출은 아니야 . 안 받겠다고 단호하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"피해 다닐 생각을 하시는군요 . 이럴 때 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"역시 솔직하게 말하는 게 좋겠어 . 돈을 꼭 갚을 테니 시간을 조금만 더 달라고 ."
    },
    {
        "question":"저금을 대신 해 줄 사람이 없군요 . 이런 상황에선 누구의 도움을 받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"요즘에 인터넷 뱅킹도 되니까 자동 이체가 안 되는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 하는 게 힘들어 생계를 유지하지 않을 생각이시군요 . 이 상황에서 어떤 게 좋은 걸까요 ?",
        "answer":"일할 수 있는 것도 다행이지 . 아직 건강한 거에 만족하자 ."
    },
    {
        "question":"연락을 무시해야 할지 고민이시군요 . 성가신 마음이 조금이라도 괜찮아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내 아들이니까 단호하게 말해야지 . 필요하다고 줄 수 있는 돈은 없다고 ."
    },
    {
        "question":"경찰에 신고해도 소용이 없군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"쫓아다니지 말라고 경고해야겠어 . 더는 가만히 있지 않겠다고 !"
    },
    {
        "question":"집주인에게 어떻게 대처할지 고민이시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"언제까지 피할 수는 없지 . 만나서 제대로 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수시로 사무실에 가기 힘드시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 상사에게 실제 문제점을 말해서 형식을 바꾸기를 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 가지 방법 중 어떤 방법이 더 합리적일까요 ?",
        "answer":"매번 다 설명을 할 수는 없으니 요약표를 만들어서 보여드리는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"일을 다 끝냈는데도 어떤 문제가 있는지 궁금하시군요 . 이 문제에 관해 누구와 대화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동료한테 휴가 기간에 연락이 어렵다고 양해를 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사한테 언제 이야기를 해야 할지 고민하시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"요즘 상사가 바빠서 자리에 계실 때 메신저로 말씀드려볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"새로운 직원에게 조언을 하고 싶으시군요 . 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"점심 시간에 차 한잔하면서 회사의 업무 스타일을 확인해 보면 좋을 거 같다고 말해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"다양한 방향으로 진행해보고 최적의 방안으로 진행하기를 원하시는군요 . 어떤 방법으로 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일주일에 두 번만 보고를 하되 두 개 이상의 방향으로 업무를 진행해서 가져오라고 지시해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시간을 가지고 바라볼지 조언을 해줄지 고민하시는군요 .",
        "answer":"우선 업무 가이드를 다시 보라고 이야기해 주고 좀 더 지켜봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"챙겨 먹을 영양제가 너무 많아서 고민이시겠어요 . 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"종합영양제로 한번 찾아봐야겠어 . 하나에 여러 가지 기능이 들어있는 것으로 말이야 ."
    },
    {
        "question":"특별한 준비물 없이 하실 수 있는 운동이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"걷기도 있고 조깅도 있고 ."
    },
    {
        "question":"다리가 아프셔서 등산을 같이 가기가 힘드시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"아내에게 내 다리 상태를 이야기하고 등산 횟수를 좀 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 해야 하는 것이 귀찮으시겠어요 . 누가 대신 해줄 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"손목에 차면 매일 자동으로 혈압을 측정해 주는 기기가 있다던데 그것을 사보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 가입한 보험도 많은데 더 들자고 하셔서 고민이 많으시겠어요 . 이 상황에서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"보험 가입한 것이 많다고 잘 설명을 해 주어야겠어 더 가입하는 건 무리일 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"당뇨 예방도 하면서 음식도 마음껏 먹을 수 있는 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"횟수를 정해서 일주일에 한번은 내가 먹고 싶은 음식으로 먹기로 대화를 해봐야겠어 . 이렇게는 못살아 ."
    },
    {
        "question":"수영을 다닐 준비를 해야해서 귀찮아 하시는군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"수영장안에 패키지로 수영물품들을 한 번에 파는 곳이 있다던데 그곳을 한번 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사 일로 힘들어 하시는군요 . 이 상황을 어떻게 극복해야 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 내야 될 서류의 우선순위를 정해야겠어 . 그러고 나서 산책을 해서 스트레스를 풀려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스를 풀고 일에 집중을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근하고 맛집 맛있는 빵 사 먹는 상상하면서 버틸래 ."
    },
    {
        "question":"팀장님의 사적인 대화로 힘들어하시는군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"매정하게 말하면 상처받으실 테니까 지금은 바빠서 이 일 마치고 얘기하자고 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇부터 팀장한테 가르치면 수월할까요 ?",
        "answer":"회사 구조나 연락망 그리고 일의 우선순위 등을 문서 작성해서 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 눈치를 덜 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 일을 잘해서 날 무시할 수 없게 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 귀찮지 않으면서 일을 끝낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"유종의 미를 생각하면서 일을 끝내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"간염이 있어서 술을 못 먹는다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치신 것 같아요 . 이 감정을 해결하는 데 도움이 될만한 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이제 모든 게 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"무언가를 설명하는 게 귀찮을 때가 있죠 . 그럴 때마다 어떻게 하면 기분이 나아지셨나요 ?",
        "answer":"아무 말을 안 하고 가만히 있으면 괜찮아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"복잡한 감정 때문에 고민이시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그래도 가족인데 귀찮아하지 말고 잘 챙겨줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"딸아이의 부주의로 생긴 상황 때문에 느끼는 힘듦을 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 누워서 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"귀찮은 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 지금은 집에서 쉴래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아내랑 언쟁하기도 귀찮아 . 그냥 하라는 대로 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 감정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이 먹어가면서 몸이 불편하다고 느끼는 지금의 상황을 어떻게 하면 잘 넘길 수 있을까요 ?",
        "answer":"물리치료하면서 빨리 회복되기만을 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 짜증을 덜 느끼게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마침 내가 제일 좋아하는 식당이 이 근처니깐 거기서 식사를 하고 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분의 요청으로 인해 고민이시군요 . 어떻게 하면 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 산책을 오전에 혼자 가든가 나랑 가고 싶으면 요일을 정해서 가자고 제안해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 불편한 점을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"목에 마스크를 걸고 다닐 수 있는 줄이 있던데 구매해야지 . 그리고 최대한 안 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서 편안하게 마지막을 보내고 싶은데 그렇게 해 주지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"성가시지만 자식들에게 이것도 불효라고 강경하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"영정사진 이야기에 성가심을 느끼셨군요 . 어떻게 해야 귀찮음을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"죽는 얘기는 하지 말고 좋은 거나 보고 지내도 모자랄 듯하네 ."
    },
    {
        "question":"꼬투리를 잡아 말대꾸를 하는 신입 사원이 성가시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 따로 불러서 진지하게 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성가신 일이 한두 가지가 아니군요 . 어떻게 하면 편해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 나도 동료가 받을 때까지 받아주지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"중요한 일을 해야하는데 사용법을 가르쳐 주고 있는 상황이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"신입 사원에게 따로 오피스 능력을 익혀 오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 돈을 빌려달라는 일로 전화를 하지 않았으면 하시는군요 . 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 돈을 빌려달라는 전화는 부담스러우니 더 하지 말라고 말할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아내와 의견 마찰을 빚지 않으면서 재정 관리를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 통해서 서로 합의하는 방식으로 재정 관리를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 솔직하게 말해볼까 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 상황을 솔직하게 말하고 일주일에 한 번만 내 차를 이용하라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 집을 팔 수 있을까요 ?",
        "answer":"부동산 사장님과 이야기해서 조건을 다시 맞춰봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 사업을 해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이 업계에 있는 사람들에게 자문해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 얘기해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"불필요한 지출을 줄이고 생활비 내역을 기록하는 가계부를 쓰자고 제안하려 해 ."
    },
    {
        "question":"어떤 사업을 해야 할지 고민되시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 다시 얘기해보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내가 잔소리를 하지 않았으면 좋겠다고 생각하시는군요 . 아내에게 어떻게 말하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 세운 계획을 보여주면서 나를 믿고 잔소리를 하지 말아 달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정책이 마련될 수 있는 방법을 고민하고 계시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 국회의원 선거에선 베이비 붐 세대를 위한 정책을 내놓는 사람을 뽑을 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지인들의 경조사 참석을 줄일 방법을 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"꼭 챙겨야 할 가까운 지인들의 경조사만 챙기고 나머지는 내 노후 준비에 보탬이 되도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 데 어떤 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"나야 모르지 . 이대리님이 박대리님과 친하던데 한 번 물어볼 까봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 약에 신경 쓰지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 들더라도 그냥 수술을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 약을 안 먹을 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 가서 다시 한번 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"거절하기도 곤란한 상황이라 난감하군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"치료비 때문에 돈을 빌려주기 힘들다고 사실대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아깝지 않은 소비가 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 고민해보고 수술을 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"용돈을 쓸 수 있는 곳이 없을까요 ?",
        "answer":"어차피 많이 쓰지도 않으니까 용돈을 좀 줄이라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때 아끼지 말고 쓸 걸 후회하는군요 . 어떻게 하면 지금 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"일단 몸 아픈 것부터 치료하고 즐길 걸 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아플 줄 알았으면 병원비를 모아둘걸 하는 후회가 있군요 . 어떻게 하면 지금 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"국민연금으로 치료받을 수 있는 것만 받아아겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 삶에 의미가 생길까요 ?",
        "answer":"여생에 미련 갖지 않고 흘러가는 대로 살다가 가야지 ."
    },
    {
        "question":"상황을 개선할 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 좀 부탁을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 진심으로 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"차라리 이런 말을 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 관리를 해주어야 하는 게 성가시군요 . 어떻게 해야 지금 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 달고 살아야 하는 거라면 병을 친구라고 생각하는 게 나은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 잔소리가 성가시다고 느껴지시는군요 . 잔소리가 귀찮아진 이유가 무엇일까요 ?",
        "answer":"너무 오래 같이 살아 권태기가 온 건가봐 . 당분간 아내와 접촉을 좀 줄여봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 기분을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"인터넷 쇼핑이나 하면서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 바로 할 수 있는 일은 무엇이 있나요 ?",
        "answer":"먼저 업무 인계서부터 천천히 작성 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"전화번호를 바꾸고 연락을 끊어버릴까 ?"
    },
    {
        "question":"남편은 사업이 망했다고 낙심하고 자리에 누워버려서 아무것도 안 하려고 하는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 짜증나지만 남편을 위로해서 다시 힘낼 수 있게 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"친구 때문에 수업에 방해를 받는군요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"오늘은 친구한테 진지하게 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"배가 아픈데 시험을 계속 봐야 해서 걱정이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"조금만 참았다가 쉬는 시간에 양호실을 다녀와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이 우는 소리에 깨는 일상이 너무 힘들고 남편이 원망스럽군요 . 지금 상황을 개선시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 다시 강조해서 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"철이 없어서 행동이 꼭 어린아이 같아서 손이 많이 가는군요 . 지금 상황을 개선시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"본인 일은 본인이 하라고 다시 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"시부모님을 뵈러 가기 위해 운전하는 게 너무 피곤하군요 . 지금 상황을 개선시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 운전을 배우라고 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 땐 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 이야기를 통해 육아 부담을 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 개선시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들에게 우리 일은 우리가 알아서 하겠다고 직접 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"편이 나 말고는 아무에게도 도움을 받으려고 하지 않는군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 요양 병원에 보내자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"들었던 과거 이야기를 자꾸 하시는군요 . 어떻게 해야 기분이 조금 풀어지시겠어요 ?",
        "answer":"나도 같이 과거 이야기나 하면서 맞장구를 좀 쳐 볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"너무 불편하시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 더 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 솔직하게 말하면 조금 덜하지 않을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"다리가 아프니 더욱 힘이 드셨겠어요 . 힘이 드신 상황에서 어떻게 하시는 게 좋을 까요 ?",
        "answer":"하지만 아무리 생각해도 어쩔 수가 없는 일이야 . 답이 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 변화시키기 위해서 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 나 없이 혼자 잘 해보라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 손자를 보다 보니 많이 성가시군요 . 어떻게 해야 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 손자를 맡기고 나도 잠시 외출을 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 모르시겠군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"엄마한테 내 의사를 당당히 밝혀야겠어 . 엄마가 이해하도록 말이야 ."
    },
    {
        "question":"아빠에게 어떻게 얘기하면 좋을지 고민이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"진지하게 시험공부 중이니 시험이 끝나면 놀자고 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신경 쓸 것이 많아 정말 성가시겠군요 .",
        "answer":"친구들이랑 어영부영 하다 보면 끝나긴 하지 . 그래도 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"너무 불편하실 것 같아요 . 어떻게 해야 수업에 집중할 수 있을까요 ?",
        "answer":"귀마개 샀어 . 수업시간에는 어쩔 수 없지만 쉬는 시간에라도 끼려고 ."
    },
    {
        "question":"옷 입기가 까다로워서 납득하기 힘드실 것 같아요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 짜증나 . 담 넘어서 등교할 거야 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 엄해서 성가신가 보군요 . 보통 쉬는 시간에는 뭘 하며 쉬시나요 ?",
        "answer":"주로 반에서 놀긴 해 . 나름 반에서 뭉치게 되는 장점도 있어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 참지 않고 친구에게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분전환을 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 의견을 모아 보고 선생님께 건의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금의 문제를 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 나름 계획표를 짜서 선생님께 보여드리고 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 찾을 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 진로에 대해 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내한테 진심을 담아서 야식을 좀 줄여보자고 얘기해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하려면 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 종교에 대한 건 서로 자유를 지켜주자고 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야만 지금 상황을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 게임을 같이 하게 되면 여자 친구가 방해할 시간이 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 화를 좀 덜어낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무 말도 않고 그냥 치우는 게 더 나을 거 같아 . 때론 옳은 말도 화를 불러오거든 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 진정시키기 위해서는 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"이럴 땐 그냥 열심히 도와주고 친구를 만나러 가는 게 제일 상책이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 화가 난 감정을 어떻게 하면 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"그럴 땐 그냥 그 자리를 피하는 게 제일 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 성가신 기분이 들 때는 어떻게 상황을 변화시키세요 ?",
        "answer":"아내에게 애교를 떨어서 장을 안 보러 가게 만들어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"현재의 감정에서 벗어나기 위해서 어떤 걸 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 진지하게 더우니까 조금 떨어져서 걷자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 가서 음악 감상을 하고 싶으니 조금만 조용히 해달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금 상황에서 최선일까요 ?",
        "answer":"아내에게 그런 행동은 싫다고 정확하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 받으시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 건 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 게임을 하는 동안에는 훈수 두지 말라고 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 고민이시겠군요 . 이 상황에서 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"동기한테 친절하게 간식을 주면서 집중할 때는 말을 걸지 말아달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 성가시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사람들한테 점심은 혼자 조용히 먹고 싶다고 잘 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"신입 사원한테 한 번만 알려준다고 외우라고 교육을 제대로 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋지 않으시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"동기가 또 보여 달라고 하면 직접 하라고 제대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음번에는 먼저 취업한 선배에게 모의 면접을 부탁해서 미리 연습해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 속상하고 화나는 감정에서 벗어나기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 스트레스 받는다고 솔직하게 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 감정에서 조금 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친척분들께 대강의 정보만 알려드리고 자세한 경로는 스스로 알아보시라고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황에서 조금 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음번엔 사수에게 직접 물어보라고 말할 계획이야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황이 개선되기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 조심스럽게 말씀 드려봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 어떻게 하면 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에서 나처럼 주말에 연락을 받는 동료들과 함께 건의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 반응할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 조퇴절차에 대해서 건의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음번에 이런 일이 일어나지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"인사 이동이 나고 나면 다음엔 집의 위치를 비밀로 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화나는 마음을 어떻게 진정시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근을 했고 내 시간이니까 신경 쓰지 않고 내 할 일 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해 볼 수 있을 만한 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"나만 총무를 해서 서운하다고 친구들에게 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 업무에 집중을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에서는 상사가 너무 성가시게 하니까 점심시간에 카페에 가서 업무를 마저 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화를 가라앉히기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동네 산책이나 하면서 진정시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방안이 지금 상황을 변화시키는데 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아들과 진지하게 얘기해보고 속 얘기를 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편하고 다른 방에 있어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭐 하고 있는지 사진으로 찍어 보내면서 확인시켜주고 신뢰도를 높여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"막막한 상황을 해결할 방법이 있나요 ?",
        "answer":"다음 상담 때는 학교에 직접 방문해서 선생님과 상의를 해 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아질 만한 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 술 한잔 하면서 내 시간을 존중해 달라고 말해볼까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"혹시 정말 하고 싶은 말이나 고민이 있었던 건 아니었는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 혼자 고생하지 않고 준비할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 좀 들더라도 일단 나도 변호사 상담을 받는 게 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편에게 주말에는 쉬게 해달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이번 시험에서 성적을 잘 받으면 바꿔준다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"다음에는 입고 나갈 옷이 없어도 이런 식으로 하면 빨래해주지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 다 아프셔서 더욱 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 조금 나아질까요 ?",
        "answer":"남편과 가까운 곳에 가서 바람이라도 쐬면 좀 좋아질 것 같아 . 맛있는 것도 먹고 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 이해와 배려를 얻기 어려운 상황이니 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족끼리 조금 더 진지하게 대화를 해보는 게 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이런 성가신 기분에서 벗어나실 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 단호하게 이야기해서 이제는 혼자 챙겨먹을 수 있도록 습관을 들이게 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해야 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 성가신 기분을 딸에게 잘 전달하고 알람을 여러 개 맞추도록 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 남편과 식습관에 관해 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 어떻게 얘기하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시간 나면 딸에게 내 솔직한 심정을 말해 보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 풀 수 있을 만한 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"자식이 있는 친구들과 수다를 떨면서 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 좋게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 병원에 가서 꼭 약을 먹어 봐야곘어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 . 어떻게 하면 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 다른 친구와 기분 전환이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남편한테 스스로 건강을 챙기라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 이제부터 반드시 제시간에 자라고 단단히 말해둬야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금까진 참고 했는데 이젠 한계야 . 이 일에서 벗어날 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 화가 나셨을 것 같아요 . 기분을 달래기 위해 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"맛있는 걸 먹어야겠어 . 집안일도 좀 하고 ."
    },
    {
        "question":"연속으로 야근을 하셨군요 . 지친 몸과 마음을 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 주에 퇴사를 말하려고 해 . 휴가라도 신청하든지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"죄송하긴 하지만 불편한 티를 좀 내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 변명하지 않고 잘못을 인정할까요 ?",
        "answer":"박 과장에게 같은 변명 그만하라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 할 수 있다는 모습을 보여주면 더 신뢰를 쌓을 수 있을지도 몰라요 .",
        "answer":"내가 쓴 가계부를 보여주는 것이 좋겠어 . 아마 이걸 보면 내 아내도 생각이 바뀔 거야 ."
    },
    {
        "question":"고정 지출이 커서 힘드실 것 같아요 .",
        "answer":"하지만 오히려 쓸데없는 곳에 돈을 안 쓰게 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 용돈 금액을 올릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내가 좋아하는 꽃다발을 사서 부탁해 보면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"귀찮지 않으려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"고용노동부에 신고할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"정이 떨어진다니 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"당분간 자식들 연락을 안 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내의 소비 습관에 도움이 될만한 조치가 있을까요 ?",
        "answer":"가계부를 꼬박꼬박 쓰도록 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"임대료 정리가 귀찮다니 어떡해야 할까요 ?",
        "answer":"아들에게 용돈 좀 주고 정리하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떤 방법을 이용해 스트레스를 떨칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 한 개 정도는 내가 사고 싶은 걸 사야겠어 . 나에게는 큰 행복이 될지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떤 방법으로 이 위기를 헤쳐 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"추가 지출에 맞춰 다시 한 번 지출 계획을 작성해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 변화시키는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 이야기를 자세히 나누어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 당연하게 생각하지 않게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"적어도 고마워하는 표현이라도 하라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위한 좋은 방법은 뭘까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 친구들이랑 자식들 욕이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 필요한 방안이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게는 미안하지만 확실하게 말하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"며느리에게 전화를 좀 덜 해줬으면 좋겠다고 솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자녀분들께 사용자님의 심정을 전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"한 번 모여서 왜 하기 싫은지 이유라도 들으련다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구분들께서 사용자님께 성가시게 하지 않으실까요 ?",
        "answer":"내가 알아서 하겠다고 내 계획들을 말하면 조용히 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구분께 사용자님의 마음을 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"계모임에 들게 하려는 이유라도 있냐고 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"만날 때마다 성가시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간 멀리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하는 것이 현명한 일일까요 ?",
        "answer":"그냥 웃기만 하고 넘겼는데 이제는 단호하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 변화시킬 수 있는 현명한 방법이 있나요 ?",
        "answer":"한 번에 다 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있나요 ?",
        "answer":"끝난 일인데 그만 얘기하라고 말해보고 계속 그러면 멀리해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히한 것은 알아주지 않고 비교만 당하기 속상하시겠어요 .",
        "answer":"밖에서 친구랑 술 한잔하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 뭐가 있겠어 . 그냥 묵묵히 할 일 해야지 ."
    },
    {
        "question":"화가 나시는군요 . 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 기회에 아내한테 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 것들을 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"동료랑 술 한잔하면서 풀어야지 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 사람들과 이야기 해서 좋은 방법을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 어떤 식으로 말을 건네는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 친구를 위해 내가 계산해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 나셨군요 . 상황 개선을 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황을 설명 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 안좋은데 정신적으로도 힘드시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 털어놓을 사람도 없고 유언장 작성을 포기하고 싶어져 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울한 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 항암치료를 시작했으니 긍정적인 생각으로 잘 견뎌봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지기 위해서 어떤 운동을 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"어깨에 무리가 안 가게끔 준비 운동을 철저히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성인용 기저귀가 아니면 정상생활이 힘드시군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"외출을 줄여서 불편함을 줄이는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 어떤 요리를 해야 고혈압임에도 만족스러운 식사를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 인터넷에 고혈압을 위한 음식들 레시피가 많으니까 한번 만들어서 먹어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서러울 만하다고 생각해요 . 어떻게 해야 지금의 간식 생각을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"배가 고픈 건 아니니까 간식 대신 따뜻한 물이라도 마시면서 산책을 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당뇨인 상태에서 운동을 하는 일이 많이 어려운 일이긴 하죠 . 어떻게 해야 운동에 흥미를 붙일 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선은 가까운 거리를 걸어 다니는 것부터 시작하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 멀어지는 느낌이 드는군요 . 어떻게 해야 이 우울한 기분에서 조금이라도 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 집안에만 있어서 우울해지는 것 같아 . 아침에 가족들과 한 시간이라도 걷는 습관을 들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 해결 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"몸 조리 때문에 너무 힘들다고 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"모든 것을 다 검토받으려고 하니 성가시다 느끼시는군요 . 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 정확히 한 번 설명해 주고 혼자 해보라 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 의견 차이가 있으시군요 . 반려견 키우는 것에 대해 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"키우기로 마음먹으면 죽을 때까지 책임져야 하는 게 부담스러워서 ."
    },
    {
        "question":"어렵지도 않은 것을 계속 물어봐서 성가시군요 .",
        "answer":"앞으로는 직접 찾아보라고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"업무 시간 외에 자꾸 팀장님에게 연락 와서 힘드시겠어요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"팀장님께 연락하지 말라고 직접 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매주 체크하고 보고하는 게 귀찮은 일이군요 .",
        "answer":"구역관리를 안 한다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"준비할 일이 많아 성가시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 엄마한테 좀 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 준비하고 계셔서 힘드신 것 같아요 . 이럴 때 도와줄 사람이 있을까요 ? ",
        "answer":"예비 신랑이 바쁘다며 도와줄 생각조차 하지 않아 . 그래서 나도 더 화나고 귀찮아지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 간섭이 너무 심해서 화가 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 중재를 해달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그동안은 친구라서 다 참고 들어줬군요 . 어떻게 하면 지친 마음이 괜찮아 질까요 ?",
        "answer":"친구의 고민을 해결할 수 있는 상담소를 추천해 줄래 ."
    },
    {
        "question":"그동안은 다 참고 들어줬군요 . 어떻게 하면 지친 마음이 괜찮아 질까요 ?",
        "answer":"친구의 고민을 해결 할 수 있는 상담소를 추천 해줄래요 ."
    },
    {
        "question":"싫다는데도 계속 권유하시니 피곤하겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 권유도 한 번이어야지 ."
    },
    {
        "question":"상상만 해도 최악이네요 .",
        "answer":"똥도 얼마나 큰지 말도 못 해 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 어떻게 하긴 어렵겠어요 .",
        "answer":"마음도 마음이니 감사하다고 얘기하고 다음부터는 안 해도 된다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"저 같아도 짜증날 거 같아요 .",
        "answer":"이제 그만 나가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"주사를 놓는 것도 보통이 아닌데 . 스트레스 받으시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 요즘 남편인지 원수인지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"듣기만 해도 엄청 화가 나네요 !",
        "answer":"맨날 이러는 것도 정말 짜증나 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 것 같아 걱정이 돼요 .",
        "answer":"그런데 그 와중에 고양이는 참 예뻐 . 웃기지 않니 ?"
    },
    {
        "question":"가게 문을 닫지 않을 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"가게 홍보를 하고 광고도 많이 내서 사람들이 가게를 많이 찾을 수 있게끔 해야지 ."
    },
    {
        "question":"아들의 빚을 갚을 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"주변 친구들에게 돈을 빌려봐야겠어 . 아들의 빚을 갚는 게 우선이지 ."
    },
    {
        "question":"반친구들이 새로운 반찬이 있을 때 난리를 피워 힘드시군요 .",
        "answer":"몰래 도시락을 갖고 나가서 운동장에서 먹었지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구들과의 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 문구점에 가서 필요한 것을 사고 집에 가서 그림을 그릴 생각이야 . 그때가 제일 행복해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 느끼는 슬픔을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나는 아름다운 인간이라고 믿고 생각을 바꿀래 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구들의 괴롭히는 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 말해서 전학을 보내 달라고 해야지 . 그리고 나는 나중에 경찰이 될 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 무기력한 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나는 지금 진실한 상담이 필요해 . 우리 교회 목사님을 찾아가 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 고통스러운 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나는 사촌오빠가 있는 미국에 가서 공부하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혀가 둔해지셔서 간 맞추기가 힘드시군요 .",
        "answer":"진솔한 대화가 필요할 거 같아 . 오늘 저녁에 퇴근하고 술 한잔하며 이야기할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"며느리가 듣는 둥 마는 둥 자기가 대장인 것처럼 행동하는군요 .",
        "answer":"회의 시간에 조심스럽게 건의해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화난 기분을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"동기들과 함께 상사분께 사적인 업무를 지양해달라고 말씀드려볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"근처 사는 친구들도 없어서 외로우시군요 .",
        "answer":"보험회사 불러서 처리했는데 가족 모두가 속상해 하더라 ."
    },
    {
        "question":"마음을 안정시키기 위해 오래 생각하는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"그래도 나라도 돌봐주려고 . 강아지는 너무 귀여워 ."
    },
    {
        "question":"모르는 척 하다가 나중에 손자에게 알려주려고 하시는군요 .",
        "answer":"대학의 장점에 대해서 얘기하고 잘 설득할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"장례식장에서 만나게 될 사람들의 시선을 의식하시는군요 .",
        "answer":"내가 잘못했으니 먼저 저녁을 먹자 하고 화해의 메시지를 보내야지 ."
    },
    {
        "question":"사람들 사이에서 말귀를 잘 못알아들어 부끄러우셨군요 .",
        "answer":"아내가 나를 좀 더 믿게끔 노력하려고 . 아내와 얘기를 더 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"내일 옆집 할머니랑 놀러 가기로 하셨군요 .",
        "answer":"작은 것부터 혼자서 스스로 하는 습관을 갖도록 해주는 게 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"시력 때문에 오래 고생하시고 장애인 등급을 받으셨군요 .",
        "answer":"일단 잘못한 점을 알려주고 다음부터 안 그럴 수 있게 교육을 시키는게 중요해 ."
    },
    {
        "question":"너무 아플 땐 그냥 죽어 버리고 싶다는 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"요즘 무슨 걱정이 있냐고 물어보면서 아들과 얘기를 잘해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"혈압약 가격이 두배가 올라 깜짝 놀라셨군요 .",
        "answer":"시설을 포기하고 좀 더 가까운 곳을 선택하는게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"돈을 아끼는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"걱정이 된다고 말해보고 약사와 상담을 같이 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 기본적인 생활이 힘드시군요 .",
        "answer":"술자리에 가서 술을 안 먹고 일찍 들어올꺼야 . 보약을 위해 술은 금지해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빠른 시간 안에 효율적으로 해낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"부장님 지시로 먼저 끝내야 하는 업무가 있어서 다른 업무는 늦어진다고 과장님께 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 팀장이 자신의 일을 사용자님에게 안 떠넘길까요 ?",
        "answer":"나도 해야 될 일이 많아서 그건 해드리기 어렵다고 딱 선 그어야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님의 마음을 돌릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구를 사랑하는 나의 마음을 솔직히 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"거절하는 연습을 해봐야겠어 . 동기에게도 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트를 해야 하는 상황에서 내가 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"내 사정을 확실히 말하고 다음에 놀자고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강하고 젊을 때에는 짜증과 스트레스를 어떻게 푸셨나요 ?",
        "answer":"그때는 운동을 정말 많이 했지 . 운동을 하면 심신이 안정되거든 !"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"스팸 전화 차단 앱을 핸드폰에 깔아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이들을 챙겨주는 게 번거롭고 신경 쓰이는군요 .",
        "answer":"맞아 . 사소한 것도 다 엄마 엄마 하면서 다해달라고 하니까 여간 성가신 게 아니야 ."
    },
    {
        "question":"규칙적으로 운동을 한다는 게 쉬운 일은 아니지요 .",
        "answer":"응 . 귀찮고 성가셔서 자꾸 안 하게 되는거 같아 . 이번 달부터는 정말 마음먹고 열심히 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"병원에 다니는 게 힘들고 지치시는군요 . 치료로 몸은 많이 괜찮아지셨나요 ?",
        "answer":"고혈압 당뇨합병증에 심장도 좋지 않아 . 치료가 쉽지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"운동에 대한 생각은 있으신데 성가심을 느끼고 계시군요 . ",
        "answer":"맞아 . 그렇지만 오늘은 저녁 먹고 슬슬 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이것저것 신경 쓰실 일이 많으시겠어요 . 가족들과 상의해 보셨어요 ?",
        "answer":"상의해 보고 하나둘 정리하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 어떤 일에 흥미가 있으신가요 ?",
        "answer":"혼자 쉬면서 영화나 보는 게 좋아 ."
    },
    {
        "question":"했던 말을 반복해서 지루하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"남자친구랑 싸우고 화해한 이야기를 계속 들어주고 있어 .  남의 연애사에 참견하기도 싫은데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 언제 할지에 대해 물어보는군요 .",
        "answer":"돈이 없어서 못 한다고 둘러대고 있어 . 앞으로는 명절에 여행을 갈까 생각 중이야"
    },
    {
        "question":"출산과 양육 등의 문제로 결혼에 대한 걱정이 많으시네요 . 혼자 사는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"차라리 결혼하지 않고 연애만 하거나 혼자 사는 게 낫다고 생각해 . 먼저 결혼한 선배에게 조언을 얻어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상대를 만나는 것이 귀찮으시군요 . 혼자 보내는 시간을 더 좋으신가요 ?",
        "answer":"상대방과 일정 맞추고 꼭 무언가를 함께 하는 것이 번거로운 것 같아 . 그냥 혼자 지내는 게 편하고 좋아 ."
    },
    {
        "question":"혼자 있는 게 더 좋으시군요 . 남자친구는 어떻게 생각하는 것 같나요 ? ",
        "answer":"남자친구는 이해 못 하는 것 같아 . 헤어져야 하나 고민 중이야 ."
    },
    {
        "question":"부인의 행동으로 귀찮음을 느끼셨군요 .",
        "answer":"귀찮아 . 아무것도 하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"부인의 행동으로 귀찮음을 느끼셨군요 .",
        "answer":"귀찮아 . 아무것도 하기가 싫어 ."
    },
    {
        "question":"친구들하고 노는데 자꾸 전화를 해서 성가셨군요 .",
        "answer":"내가 뭐 하는지 궁금하고 걱정됐을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님의 마음을 돌릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구를 사랑하는 나의 마음을 솔직히 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가게 문을 닫지 않을 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"가게 홍보를 하고 광고도 많이 내서 사람들이 가게를 많이 찾게끔 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"몰래 도시락을 갖고 나가 운동장에서 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 문구점에 가서 필요한 것을 사고 집에 가서 그림을 그릴 거야 . 그게 제일 행복해 ."
    },
    {
        "question":"타이어에 펑크가 나셨다니 놀라셨겠어요 . 어떻게 되었나요 ?",
        "answer":"보험회사 불러서 처리했는데 가족 모두 속상해 했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"그래도 나라도 돌봐주려고 . 강아지는 너무 귀여운 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대학을 가지 않겠다고 해서 걱정이 되시는군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"대학을 가면 좋은 점에 대해서 잘 설득을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상여금이 나온 걸 말 안하고 사용하셔서 싸우신 거군요 .",
        "answer":"내가 잘못했으니 먼저 저녁을 먹자 하고 화해 신청을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원하는 것을 얻으려고 너무 떼를 써서 문제군요 . 어떤 방법으로 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"아이의 교육에 관한 책을 읽어봐야겠어 . 영상도 찾아보고 실천해보려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 기분에서 벗어날 수 있는 것이 없을까요 ?",
        "answer":"아내가 나를 좀 더 믿게끔 노력해야지 아내와 대화를 더 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 하는 습관을 들이려면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"작은 것부터 혼자서 스스로 하는 습관을 갖도록 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼내는 게 걱정이시겠어요 . 어떻게 하실지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"일단 잘못한 점을 알려주고 다음부터 안 그러게 교육을 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사춘기인 것 같아서 어떻게 해야 할 지 고민 중이군요 . 어떻게 말하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"요즘 무슨 걱정이 있냐고 하면서 아들과 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"시설을 포기하고 좀 더 가까운 곳을 선택해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"아내에게 같이 약사에게 상담을 받아 보자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"술자리에 가서 술을 안 먹고 일찍 들어오려고 . 보약을 위해 술은 먹지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빠른 시간 안에 효율적으로 일을 해낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"일의 순서부터 결정해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 팀장이 자신의 일을 사용자님에게 안 떠넘길까요 ?",
        "answer":"나도 해야 될 일이 많아서 그건 해드리기 어렵다고 딱 선 그을 거야 ."
    },
    {
        "question":"그럼 앞으로는 어떻게 하실 거에요 ?",
        "answer":"이러지 말라고 좋게 한 번 이야기 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 어떻게 이야기하면 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 너희도 어른이니 인생에 책임감을 가지라고 해주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그것 때문에 속상하셨군요 .",
        "answer":"정말 너무 귀찮아 . 나한테 아무 것도 안물어봤으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"신입사원들도 많이 들어왔나 보네요 .",
        "answer":"내 일도 바쁜데 걔네 교육까지 하느라 더 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"상담이 필요 없는데도 자꾸 선생님이 말씀하시는군요 . 어떻게 하면 선생님을 설득시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 같이 가서 선생님께 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"바쁜데 동생과 놀아주기 힘드시군요 . 그럴 때 어떻게 대처하시나요 ?",
        "answer":"좋아하는 만화를 틀어주거나 삼십 분 정도 놀아주고 방으로 들어와 버려 ."
    },
    {
        "question":"취업과정이 까다로우니 복권이라도 당첨 됐으면 좋겠다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"돈 벌 필요가 없는데 성가시게 왜 일을 하겠어 . "
    },
    {
        "question":"직장은 구했니 취업은 언제 할 거니 공무원 시험 볼 거니 이런 질문만 하시는군요 .",
        "answer":"요즘은 또 건강이 화제니까 건강을 걱정해줘도 되는 거 아냐 ? 그냥 이제는 가족도 친척도 다 성가셔 ."
    },
    {
        "question":"잘 때는 귀여워도 잠버릇은 그렇지 않군요 .",
        "answer":"난 잠을 제대로 자지 못하면 그날 하루를 망치거든 ."
    },
    {
        "question":"회식 자리에서 술을 권유하고 약간의 터치도 있었군요 . 어떻게 대응할 생각이세요 ?",
        "answer":"일단 먼저 정중하게 거절을 한 번 해보려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"잠도 못 주무신다니 너무 힘드시겠어요 . 아기를 돌보는 것은 참 힘든 일이네요 .",
        "answer":"응 . 아기는 귀엽지만 돌보는 게 생각만큼 쉽지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"회사에 가서 업무에 대해 얘기할 생각이시군요 .",
        "answer":"밤에 잠도 못 자고 고민이 많아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 내 감정을 한번 솔직하게 이야기해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"그 직원이 대답과 행동을 혼자 착각을 하여 확실하게 답하려 하시는군요 .",
        "answer":"상처받지 않는 선에서 명확하게 내가 그 사람에게 마음이 없다는 사실을 이야기해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이를 설득하는 방법이 있을까요 ? ",
        "answer":"내가 차근차근히 안되는 이유를 알려줘야지 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구라 더욱 더 고민이겠어요 . 이 문제를 해결할 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 그 친구에게 진지하게 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"허리가 많이 아프시군요 . 걱정이 크시겠어요 .",
        "answer":"자세교정도 하고 치료에 임하면 괜찮아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 어떤 식으로 약속을 바꾸곤 하나요 ?",
        "answer":"약속 시각이라든지 장소를 매번 바꿔 . 메뉴도 마찬가지고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 귀찮아서 노력하기도 싫어하시는 것 같아요 .",
        "answer":"내가 갱년기라 그런가 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 화나고 두려운 기분을 좀 더 낫게 만들려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 피해자가 마음에 들 때까지 진실한 사과를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집을 나가고 싶을 정도로 많이 힘들군요 . 어떻게 하면 가족과의 문제를 잘 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"진지하게 가족들에게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 고민되었겠어요 . 어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 학교폭력 사실을 알리고 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 이 상황이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우리끼리 따로 만나서 더 깊은 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 어떻게 하면 피해자를 도울 수 있을까요 ?",
        "answer":"뒤에서 몰래 신고하거나 조금씩 도와주는 게 가장 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치셨군요 . 그 친구에게 어떻게 말하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"말대꾸 때문에 기분이 너무 상한다고 진지하게 얘기하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 치우기 힘들어서 많이 화가 나시겠어요 . 현재 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"옆 짝꿍에게 같이 치워달라고 도움을 요청할래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 그 친구가 취소해달라고 빌지 않을까요 ?",
        "answer":"선생님이나 부모님께 말하거나 취소할 생각 없다고 단호하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆 사람이 코를 골아서 불편함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"그래서 지금 피곤해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"결핵에 옮아 약을 먹게 되어 속상하시군요 .",
        "answer":"사과도 안 하고 . 어이가 없네 ."
    },
    {
        "question":"박 씨의 태도에 화가 났군요 .",
        "answer":"하긴 우리 자식들이 잘 챙겨주긴 하지 ."
    },
    {
        "question":"옆집 영감을 피하실 생각이군요 . 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"당장에 돈을 모을 방법은 없으니까 솔직하게 얘기를 한 번 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"피해 다닐 생각을 하시는군요 . 이럴 때 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"역시 솔직하게 말하는 게 좋겠어 . 돈을 꼭 갚을 테니 시간을 조금만 더 달라고 ."
    },
    {
        "question":"직원들의 태도가 마음에 안 드시는군요 . 이럴 때 어떻게 해야 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"은행 직원 평가 페이지에 문의해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"의견을 상사분께 어떻게 전달할지 고민이 되시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"선배한테 메신저로 좋은 방법이 있을지 살짝 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사에게 일정 내에 완료하기 어려워진다는 사실을 경각시키고 싶으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 사람들도 같은 생각이더라구 . 상사분에게 무조건 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 방해받고 있어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 그 친구들도 떠들면서 스트레스를 해소하는 것이겠지만 그래도 그냥 성가셔서 힘이 들어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 요구에 화가 나시나 보네요 .",
        "answer":"용돈을 드려도 술을 사드실 게 뻔한데 자꾸 나한테 달라고 하니까 ."
    },
    {
        "question":"그럴 때 어떻게 대응 하시나요 ?",
        "answer":"재밌어 하는 만화를 보여주거나 삼십분 정도 놀아주고 방으로 들어와 버려 ."
    },
    {
        "question":"그럴 수 있겠네요 . 앞으로 어떻게 하실 계획이세요 ?",
        "answer":"안 간다고 할래 . 앗싸리 학교 공부한다고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"동생분을 꼼꼼하게 바꾸려면 어떻게 해야할까요 ?",
        "answer":"내가 전날에 항상 다음날 필요한 물건을 잘 준비했나 질문해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하먼 선생님을 설득시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 함께 가서 선생님께 얘기 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무척이나 당황스러우셨겠어요 . 부모님과 얘기는 해보셨나요 ?",
        "answer":"응 . 여러번 진로에 관해 이야기를 했는데도 통하질 않으셔 ."
    },
    {
        "question":"동생이 보채는것을 저지하려면 무엇을 해야한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"할 일을 마치고 놀아줘야겠어 . 이렇게 시간이 풍족할 때도 많이 없을 테니까 ."
    },
    {
        "question":"명절 때 기분 안좋은 질문을 어찌 하면 피할 수 있을까요 ?",
        "answer":"안 가야지 뭐 . 아님 돈이라도 내놓으라고 하든가 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 도움을 요청한 벗은 잘 맞는 벗이 아니신가요 ?",
        "answer":"아니 . 그 동무랑 잘 지내도록 노력해봐야겠네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 참 힘드시겠어요 .",
        "answer":"몇일 째 연락이 와선 계속 그 이야기 뿐이야 . 나는 내가 가고 싶은 대학교에 다니고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"사건이 있으면 늘 이유가 있기 마련이니까요 .",
        "answer":"원만히 해결됐으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 화나고 답답하실만 하겠어요 .",
        "answer":"동생이 조금만 얌전하게 있었으면 좋겠어 . 대화를 해봐야할까 ?"
    },
    {
        "question":"학교 폭행 사건을 보고 귀찮은 감정을 느꼈나봐요 ?",
        "answer":"가해자들이 벌을 받아야 하는데 번번이 피해자들이 더 숨어야 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 어떻게하실 건가요 ?",
        "answer":"전에 친했던 분들에게 먼저 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 쉽게 공부를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 빨리 시간이 흘렀으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게하면 개입을 덜 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 스스로도 잘하는 모습을 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 결제를 하셨나요 ?",
        "answer":"친구가 계산을 했는데 사실 얼마나 민망했는지 몰라 ."
    },
    {
        "question":"지금 어색한 그 사이를 풀어나갈 방안이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 직접 말해서 쓸데없는 일엔 적당히 신경쓰라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 그때 아빠의 심정은 어땠을까요 ?",
        "answer":"내가 어떤걸 하는지 궁금하고 걱정됐을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"성가신 느낌을 어떻게 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구의 장점을 존경해 줄래 ."
    },
    {
        "question":"무능하고 가치 없는 인간으로 보일까봐 걱정되시겠어요 . ",
        "answer":"어떻게 하면 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"잔소리를 들으며 위축이 된 것 같아요 .",
        "answer":"마누라랑 눈도 마주치기가 싫어 . "
    },
    {
        "question":"이상과 실제에 어떤 차이가 있을까요 ?",
        "answer":"경제적으로 너무 힘들어 . 그동안 모아놓은 것도 없고 내가 무가치한 사람 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드시겠어요 . 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없으면 건강한들 생활이 궁핍해지는 것은 어쩔 수 없으니 돈을 벌어야 해 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각을 하셨군요 .",
        "answer":"반성하는 마음이 들어 남편에게 잘해줄 테야 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 힘드셨군요 . ",
        "answer":"그때는 아이도 반항하고 일도 못 하니까 내가 무가치한 사람 같았어 ."
    },
    {
        "question":"보살필 사람은 많은데 넉넉치 않아서 걱정이신 모양이네요 .",
        "answer":"할 도리는 하고 살아야 하는데 내가 충분하지 못한 것 같아서 못났다는 생각 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분 말에 친구분이 상처받으신 모양이네요 .",
        "answer":"내 친구가 너무 서운해하며 삼십 년 넘게 살았는데 빈말이라도 돌봐준다는 말 한마디 없는 건 너무하다고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 누구를 위해 헌신하는 일은 가치 있지요 .",
        "answer":"요즘 같은 각박한 세상에 사랑하는 사람을 위해 희생하는 친구가 대단하다는 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"돌봐야 할 가족들이 많아서 몸이 고되시군요 .",
        "answer":"몸이 힘든 것도 그렇지만 무엇보다 마음의 여유가 없어 자꾸 예민해지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"할아버지가 치매 걸리셔서 돌보셔야 하는 게 속상하신 것 같네요 .",
        "answer":"나도 치매에 걸려 정신이 온전치 않을 때가 있어 . 지지리 복도 없지 ."
    },
    {
        "question":"경제적인 문제를 개선할 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"지방에 땅 좀 있는데 십 년이 되어도 흥정도 없으니 . 졸혼인지 이혼인지 당하게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들께는 이야기 해보셨나요 ?",
        "answer":"혼자 살겠다고 이야기 하려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정을 나눌 주변 분들은 계신가요 ?",
        "answer":"있지만 얘기할 정신이 아니야 . 아무 것도 도와주지 못한 게 너무 괴로워 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 부닥쳐 있으시군요 . 이 상황을 어떻게 헤쳐나가고 계세요 ?",
        "answer":"큰 도움이 될 수 없다는 것에 대해서 미안하고 나 자신이 무가치한 사람처럼 느껴져 . 자식들은 연락도 없고 . 회복할 때까지 내가 더 진심으로 보살펴 주는 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"삶이 무가치해지는 느낌을 받으시는군요 .",
        "answer":"슬픈 문제가 있으면 더 잘해야겠다는 마음 다짐을 하게 되지만 그 상황에서 벗어나면 또 모든 것을 잊게 돼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 다르던가요 ?",
        "answer":"남편이 아파 잠깐 돌보는 건데 자기가 왜 이런 일까지 해야 하냐고 투덜거리더라 . 마음이 편치 않을 친구 남편이 안 된 마음이 들어 ."
    },
    {
        "question":"그 심정 이해가 가네요 .",
        "answer":"어쩜 살림 빼고는 할 줄 아는 일이 이렇게 없을 수가 있냐며 한숨을 쉬더라 . 취미를 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족 전부가 슬프겠지요 ! 부인의 죽음으로 자녀들하고의 관계는 어떨까요 ?",
        "answer":"과거에도 자녀들하고 관계가 안 좋았는데 이번 일로 최악이 될 거 같아 . 자녀와 가족들에게 정말 미안하고 죄책감이 들어서 살 수 없을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"정신장애로 이혼당하셨군요 .",
        "answer":"이 모든 게 나 때문에 일어난 일이야 . 내가 정말 무능력해서 기분이 나쁘다 ."
    },
    {
        "question":"그동안 부부 관계가 많이 힘드셨던 모양이네요 .",
        "answer":"남편도 밉지만 결혼생활 내내 트집만 잡은 시댁 식구들이 더 원망스럽다고 하더라 ."
    },
    {
        "question":"집에서 매일 생활하시는 모습을 보면서 생기는 것 같다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"경제력이 없어지니까 무능력하게 보여서 나 자신이 아무 가치 없는 존재인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 가사와 바깥일 다 혼자서 하시는 거예요 ?",
        "answer":"가정 지키려고 열심히 돈 벌러 나가도 생일 하나 기억해 주는 사람 없는 나 자신이 비참해 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 계실 때 효도다운 효도를 못 해 드려서 그런 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"경제적인 사정과 일에 쫓긴다는 핑계로 자주 뵙지도 못하면서 나름대로 제대로 된 삶을 살아온 것 같지 않아 .  내 자신이 너무 못난 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어르신도 몸이 불편하시네요 .",
        "answer":"우리 집 형편이 이렇게 어려워서 나도 일하러 다녀야 하고 몸이 아픈 영감을 간호해야 하고 나까지도 정신과 치료를 받는 중이어서 나는 무가치한 사람이라는 생각 많이 했어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"지금까지 아이들 키우며 뒷바라지 해왔는데 그런 말을 들으니 스스로 가치 없고 허무한 느낌이라네 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 그렇겠네요 .",
        "answer":"끝도 없는 돌봄에 지쳤다고 남편 듣는 데서 말하여 깜짝 놀랐어 . 친구 남편의 마음이 불편하겠다는 생각이 들더라 . 좋은 해결책이 나오면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"시간을 거슬러 진로 선택을 했던 시점까지 되돌아보시는군요 . 걱정이 이만저만이 아니신가 봐요 .",
        "answer":"내가 너무 잘못 사는 건가 ? 하는 물음도 최근에는 자주 던지게 되더라고 ."
    },
    {
        "question":"마음이 좋지 않으셨겠어요 . 좋은 해결 방안을 모색하고 계시는가요 ?",
        "answer":"찾아보려 노력하고 있는데 쉽지가 않아 . 더욱 진정을 가지고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어렵게 키운 자녀들이 선생님을 돌보아드리지 않아 후회되시는군요 .",
        "answer":"응 내가 못나서 그래 . 이제 일도 못 하니 아무 쓸모가 없어져 버렸으니 더 나를 업신여기네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .",
        "answer":"다른 친구들도 그런 경우가 있어서 가끔은 나갈 곳에 나가겠지 하고 생각도 해봐 . 그러나 몇 년 전부터 좀 지나쳐 ."
    },
    {
        "question":"다치지 않았나를 먼저 살폈으면 좋았을 텐데요 .",
        "answer":"실수한 아주머니는 자책하기도 하고 비난에 어쩔 줄을 몰라하더라 . 크게 다치지 않아 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"폭력을 행사하면 참기 힘들었겠어요 .",
        "answer":"모든 일이 자기 잘못인 것 같고 자존감이 낮아지더래 . 지금은 서서히 극복하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"식사를 잘 하지 않으시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"최근에 뒤늦게 이혼하고 의욕이 없어 . 끼니 꼬박 챙겨먹을 가치가 있나 싶고 ."
    },
    {
        "question":"아내분 말씀에 마음이 상하셨을 것 같아요 .",
        "answer":"겉으로만 번지르르하고 실제로는 아무 것도 안해줬다면서 화를 내는데 내가 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 낙담하셔서 그런가 봐요 .",
        "answer":"몸이 아파도 주위 사람에게 우울함을 전파하지 않으면 좋으련만 딸마저 엄마 보면 우울하다며 자주 찾아오지 않는다고 하네 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 대화가 줄어드셨군요 .",
        "answer":"지속적으로 대화해보려고 시도하고 있는데 받아주질 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수 있으시겠어요 . 건강이 좋지 않으신데 남편으로 인해서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어떨 땐 너무 지쳐서 쓰러질 때도 있어 ."
    },
    {
        "question":"노후준비가 부족하여 걱정이시군요 .",
        "answer":"노후준비도 계획을 세워서 했는데 봉급이 이렇게 안 오를줄 몰랐어 . 저축도 못해서 걱정이고 내자신이 너무 한심해서 미치겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 직접 그렇게 말씀하신 적이 있나요 ?",
        "answer":"그건 아니지만 내가 쓸모없는 인간이 되어간다는 생각이 자꾸 드네 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 심적으로 아주 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"인생 다 살은 느낌이야 . 절망 그 자체 !"
    },
    {
        "question":"배우자가 정신건강이 나빠서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"늙어서 이혼하려고 하니 친구들에게도 말을 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"어쩌기는 혼을 냈지 . 지금까지 고생하며 키워준 보람도 없지 뭐야 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 많이 위축되신 것 같아 보여요 .",
        "answer":"혼인생활의 의미가 점점 퇴색해가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스스로 무의미하다고 여기시는군요 .",
        "answer":"내 자신에 대한 불만이 아내에게 향해서 항상 싸우게 되고 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 아프셨군요 .",
        "answer":"기본적인 약 복용 시간조차 챙기지 못하여 내가 쓸모없는 사람이라는 자책감이 들더군 . 남편이 빨리 좋아져서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 근심을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"일해야지 소득이 없이 산다는 건 상상하기 싫네 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"내가 사기를 당해 집안을 말아먹은 후부터 같아 . 마누라가 사람 취급을 안 하니 자신이 너무 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신 상황에 자녀들의 도움도 없으시니 정말 어려우시겠어요 . 충분히 이해돼요 .",
        "answer":"늙으니 몸도 아프고 힘들고 . 정말 내가 왜 사나 싶어 . 남편까지 아프니 더 그렇네 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 이혼 요구로 아주 힘들어 보이시네요 . 우울할 때 극복할 방법이 있으실까요 ?",
        "answer":"가만히 있지 않고 무슨 일이라도 하면 내가 쓸모 있구나 생각되어서 기분이 나지더라고 ."
    },
    {
        "question":"배우자 돌보는 일이 힘들어서 자신을 무가치한 사람이라고 비난하고 계시는 것 같아요 . 지금 이 순간 본인에게 더 중요한 것은 무엇인가요 ?",
        "answer":"일단 남편을 돌봐야 하니 마음을 굳게 먹고 추슬러 봐야지 . 어차피 나 혼자 감당해야 할 일이니 하는 데까지는 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아 부군 말씀이시군요 .",
        "answer":"그렇지 ? 내가 다 해줘 버릇해서 그런 건지 . 내가 이러려고 결혼하고 산 게 아닌데 생각만 해도 화가 나고 우울하네 ."
    },
    {
        "question":"지금부터 노후준비를 위해 어떤 방법을 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일을 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"힘든 감정이 드시는가 보네요 .",
        "answer":"나도 결국은 재가 되는 걸까 ? 내가 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"네 . 명심하고 분발하겠습니다 .",
        "answer":"쉬운 것은 없다 . 이젠 환갑이란 말은 무의미하다 . 끝까지 노력해야 한다 . 가정의 평화도 챙기면서 말이다 ."
    },
    {
        "question":"소득이 없어진 것이 부끄러워지신 거군요 .",
        "answer":"남자가 가장으로서 경제력이 없어져 버려 아내에게 의존해야 하니 이렇게 가치가 없을 수가 있나 . 못난 내가 한스럽네 ."
    },
    {
        "question":"원했던 만큼 교육을 받지 못해서 매우 속상하시겠어요 .",
        "answer":"응 . 다시 돌아갈 수 있다면 돌아가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어가시며  미비한 노후가 걱정되시는군요 .",
        "answer":"그만 놀고 공부하라고 할 때 아랑곳하지 않던 내가 너무 한스럽고 못나기 짝이 없네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일로 그렇게 자신을 낮추어 말씀하시는지요 .",
        "answer":"한심하게 살아서 노후준비 하나 안 되어 있고 자식한테 짐만 되니 이제 살 가치도 없다고 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"경제력 상실로 가족한테 외면당하는 느낌이 드시는군요 .",
        "answer":"모든 게 나 때문인 것 같아 . 그렇지만 극복해서 잘 이겨내야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 벗어날 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 잘 생각이 나지 않는걸 . 하지만 할 수 있는 것을 찾아서 열심히 살아보려고 ."
    },
    {
        "question":"하는 일로는 생활이 힘들다고 생각하는군요 .",
        "answer":"맞아 . 젊었을 때 공부도 하고 나를 발전시켰으면 좋았을 것을 아무 데도 쓸데가 없어 ."
    },
    {
        "question":"부인이랑 좋은 추억이 많으셨나 봐요 .",
        "answer":"그럼 뭐해 . 이제 옆에 없는데 너무 쓸쓸해"
    },
    {
        "question":"자책하고 계시는군요 .",
        "answer":"잘 지내고 싶지만 . 자식들이 나를 원망 하는 거 같아서 자책감에 나도 빨리 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부부 사이가 별로 안 좋다고 느끼시나 봐요 .",
        "answer":"있던 직장마저 나오게 되어 이제 경제력이 없게 되었어 . 아무 가치 없게 되어버린 나 자신을 탓하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"사이가 안 좋던 아들을 먼저 저세상으로 보내는 일을 겪으셨군요 .",
        "answer":"자존심만 앞세우고 아들 뜻 한 번 꺾어보겠다 버티다가 이런 일을 겪네 .  내가 천벌을 받은 거야 . "
    },
    {
        "question":"그런 상황이 걱정되시나 봐요 .",
        "answer":"자식 교육을 제대로 못 해서 그런지 아니면 내가 못나서 그런지 참 황당한 세상일세 ."
    },
    {
        "question":"그럼 매니저의 역할을 하는 사람이 있나요 ?",
        "answer":"아내가 그랬는데 병으로 곧 죽게 생겼어 . 이제 난 아무것도 할 줄 몰라서 걱정이고 내가 바보같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"준비가 안 된 것이 걱정되는군요 . 무엇을 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 걸 배워보고도 싶지만 . 이 나이에 뭐가 가능할까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 노후 준비도 걱정이 되시나 봐요 .",
        "answer":"딸자식은 그만 일하라는데 딸자식 결혼할 때까지는 일해야 할 텐데 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 정말 멋지신 분이시네요 .",
        "answer":"그렇지 . 난 다시 결혼해도 우리 남편이랑 하려고 ."
    },
    {
        "question":"가족을 사랑하시는 마음이 크시다는 것이 느껴지시네요 .",
        "answer":"가족은 너무 사랑하지 . 근데 걱정이 많아 ."
    },
    {
        "question":"어쩌다 나빠지셨는지 이유를 말씀해 주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"내가 손자 손녀들을 잘 안 돌봐줘서 애들이 서운했나 봐 ."
    },
    {
        "question":"경제력이 중요하지요 .　",
        "answer":"삼십 년 넘게 주부로 일한 대가인 위자료가 너무 적으니 자신이 가치 없게 느껴진다더군 .　"
    },
    {
        "question":"친구의 이혼 소식에 가슴 아프셨군요 . ",
        "answer":"자신이 쓸모없는 사람이 되었다는 생각에 극단적인 생각을 하는 모습을 보고 정말 힘들었어 ."
    },
    {
        "question":"자신감이 하락하고 계시는군요 . 어떻게 하면 자신감을 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"이게 다 일을 못 해서 그러는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"걱정되셔서 그러시군요 . 치매 예방을 위한 어떤 생각은 있으세요 ?",
        "answer":"가족들에게 부담이 덜 되게 치매 보험에 가입하고 두뇌 운동도 해보려고 해"
    },
    {
        "question":"왜 본인이 무가치하다고 생각하셨었나요 ?",
        "answer":"남편이 벌어다 주는 돈으로만 생활하고 했으니까"
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"조금 . 얘들이 조금만 도와주면 좋을 텐데 전혀 그런 생각을 안 하네 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일을 해야 꼭 가치가 있는 건 아니지요 .",
        "answer":"그래도 가족들에게 너무 많은 짐을 지워 준 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"요즘은 가족들이랑도 사이가 안 좋다니까 ."
    },
    {
        "question":"평소에 잘 하지 못한 본인을 자책하고계시는군요 .",
        "answer":"부모로써 내가 잘 해줬어야 했는데 . 내 자신이 무가치하다 느껴 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들과 비교를 하시는군요 .",
        "answer":"그러다보니 내 자신이 무가치해 ."
    },
    {
        "question":"지금경제적으로 많이 힘드신가요 ?",
        "answer":"경제적으로 어려우니 사는게 너무힘들고 낙이없네 ."
    },
    {
        "question":"이를 도와주실 자녀분들이 계실까요 ?",
        "answer":"자식들도 다 자기들만 생각하고 노부모를 신경 쓰지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자신이 쓸모없는 존재가 된 기분이 드셨군요 . 새로운 일을 하실 계획은 없으실까요 ?",
        "answer":"이 나이에 할 수 있는 일이 있을까 ? 일을 찾기가 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"편안하고 홀가분 할 것 같았는데 더 힘들다고 생각하시는군요 . 재미있는 일을 찾아보실 생각은 없으신가요",
        "answer":"아직 마땅히 해볼 만한 일이 없어 . 자신감도 없고"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자녀분들과 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"사는 것도 무의미 한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"소득이 줄어드시는 것이 걱정되시나 봐요 . 하실 일을 알아보실 계획은 없으시나요 ?",
        "answer":"다른 일을 할 수 있으면 좋겠지만 나이가 드니까 오란데도 없고 ."
    },
    {
        "question":"건강하시면 좋겠습니다 .",
        "answer":"뭐 조물조물하며 종이로 배나 비행기를 접던 것 외에는 달리 떠오르는 것도 없네 . 내가 이렇게 살고 있으니 사는 게 사는 거라고 할 수도 없지 ."
    },
    {
        "question":"어르신을 왜 채용하지 않는다고 생각하십니까 ?",
        "answer":"전문 자격증도 없고 몸은 늙고 나이 많아 계속 퇴짜맞으니 나 자신이 너무 가치가 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"가치 없게 느끼시는군요 .",
        "answer":"이 나이에 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"언제부터 그러셨어요 ?",
        "answer":"젊을 때는 회사 일이 바빴고 그나마 여유가 생긴 후엔 낚시에 빠져 살았어 . 이제는 너무 늦은 거겠지 ?"
    },
    {
        "question":"임종을 지키지 못한 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"자느라 병원에서 온 전화를 받지 못했어 . 그때 전화만 받았어도 어머니 마지막을 지킬 수 있었는데 ."
    },
    {
        "question":"동생분에게 왜 미안한 생각을 가지세요 ?",
        "answer":"네가 변변하지 못해 경제적으로 많이 못 해 주었어 ."
    },
    {
        "question":"본인 탓이라고 생각하시는 거네요 . 어쩔 수 없었다고 생각하지는 않으세요 ?",
        "answer":"아니야 미리 알았더라면 이 지경까지는 오지 않았을 꺼야 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비로 그러셨나 봐요 . 너무 상심하지 마세요 .",
        "answer":"진작 준비해뒀으면 이런 걱정도 없었을 것을 . 아쉽구먼 ."
    },
    {
        "question":"인생이 허무하다는 느낌이 드셨군요 .",
        "answer":"나 자신의 너무 허무하고 인생을 잘못 살았나 하는 비난도 들어 ."
    },
    {
        "question":"요즘 시대와 맞지 않는 부분 때문에 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"매번 배워도 금방 잊어버리니까 기억력도 떨어지고 나 자신이 무능한다는 느낌이 들어 ."
    },
    {
        "question":"이혼하고 싶지만 참으셨던 거군요 .",
        "answer":"나의 무지도 있지만 자녀들 생각하면서 여기까지 왔는데 어쩌면 잘 참고 견디는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아 . 그런 거군요 .",
        "answer":"나는 생각이 너무 짧다 . 즉석에서 생각나는 대로 기분적으로 좌우된다 . 참는 법이 부족하다 ."
    },
    {
        "question":"내가 아프다고 더 아픈 사람을 봐주지 못해 마음이 불편하신 것 같아요 . ",
        "answer":"평생을 나를 위해 준 사람인데 정작 필요할 때 내가 곁에 못 있어 줘서 너무 미안하네 ."
    },
    {
        "question":"예상했던 문제로 결혼 생활을 끝맺게 되어 무척 죄책감을 느끼시나 봐요 . ",
        "answer":"요즘은 그런 문제도 병원에서 치료가 된다고 하던데 조금이라도 빨리 알아볼 걸 그랬어 . "
    },
    {
        "question":"과거의 영화로운 생활이 무척이나 그리우신가 봅니다 . ",
        "answer":"나라는 사람의 가치가 점점 하락하는 것만 같아 . "
    },
    {
        "question":"가깝게 지내던 동료들과 불화가 생겨 마음이 편치 않으시군요 . ",
        "answer":"다들 비슷한 나이어서 무거운 일 하기 힘든 건 마찬가지일 텐데 고작 몇 살 많다고 너무 유세 부렸나 싶어서 후회돼 . "
    },
    {
        "question":"아내분에 대한 생각 때문에 생활이 많이 힘드시군요 . 다른 분께 이야기를 털어놓아 보셨나요 ?",
        "answer":"말하면 뭐 해 . 결국 내 잘못인걸 . 용서를 구할 아내도 이제 곁에 없고 ."
    },
    {
        "question":"일하시면서 실수를 계속 하셔서 힘드시군요 . 다른 일을 해보시는건 어떠신가요 ?",
        "answer":"이 나이에 달리 오란 곳도 없고 가도 내가 잘 할 것 같지도 않고 ."
    },
    {
        "question":"왜 무시한다는 느낌을 받으셨을까요 ?",
        "answer":"은연중에 말에 가시가 돋친 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병을 알릴 만큼 돈독한 사이가 아니었던 것이 무척 미안하신 모양입니다 . ",
        "answer":"어떻게 아픈 엄마를 혼자 두었느냐고 아이들이 완전히 돌아셨어 ."
    },
    {
        "question":"간병하기도 힘드신데 경제적인 부분까지 신경써야 할 일이 많으시네요 .",
        "answer":"자식한데 말해도 부담스러워하는것 같고 도와준다는 자식도 없고 인생 헛산 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아파서 도움이 될 수 없는 현실이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"돈이라도 있으면 산후조리원 비용이라도 대주면 좋은데 그것도 힘들고 딸한테도 쓸모가 없는 엄마더라고 ."
    },
    {
        "question":"같이 지내는 시간이 늘어나면서 갈등이 생기셨네요 . 집 밖에서 할 수 있는 활동이 있으신가요 ?",
        "answer":"나가면 돈을 써야 하는데 그것도 여유가 없어서 눈치가 보이거든 ."
    },
    {
        "question":"진심으로 교류할 사람이 없어서 쓸쓸하신 건가요 ?",
        "answer":"인간관계가 괜찮다고 생각했었는데 그게 아닌거 같아 . 결혼상대마저 이해관계로 골랐던 거 같아서 씁쓸해 ."
    },
    {
        "question":"쾌유하실 줄 알았는데 돌아가셨으니 충격이 크시겠네요 . ",
        "answer":"병원비라도 보탰어야 하는데 내가 많이 무심했어서 너무 후회돼 ."
    },
    {
        "question":"성실하게 살았는데도 후회되는 부분이 있으신가요 ?",
        "answer":"남들은 재테크로 자기 살 길을 마련해 놓았는데 나는 남은 게 없으니 그야말로 바보지 ."
    },
    {
        "question":"주변 가족들과의 삶이 화목하지 못해 무척이나 불행하다고 느끼시는군요 .",
        "answer":"내 삶은 어디서부터 어떻게 잘못된 걸까 . "
    },
    {
        "question":"불행한 어린시절이 지금의 삶까지도 영향을 미친다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"그런 경험 때문인지 내 자식을 낳아 키워도 예쁜지를 모르겠어 . 평생 아이들에게 상처만 줬던 게 아닌지 미안해 . "
    },
    {
        "question":"첫남편과 헤어지신게 후회되시나 봅니다",
        "answer":"전남편은 열 살 연하 간호사 출신인 여자를 만나 연금도 엄청 많이 나와 . 실버호텔에서 둘이 호의호식하며 둘이서 잘 살고 있대 ."
    },
    {
        "question":"본인의 잘못으로 좋은 남편을 잃어버렸다고 느끼시는군요 . ",
        "answer":"그렇게 좋은 사람을 의심해서 늘그막에 이혼까지 가다니 내가 정말 어리석었어 . "
    },
    {
        "question":"어디가 마음에 안드시나요 ?",
        "answer":"너무 마르고 병약해 보여 . 애도 낳고 나중에 내가 아프면 병수발도 들어야 할 텐데 그렇게 허약한 애를 어디다 써 먹겠냐고 했는데 너무한 소리를 했나 싶어 . "
    },
    {
        "question":"물리적 그리고 심리적으로 아픔을 견디면서 가정을 지켜내신 것이 참 대단하십니다 . ",
        "answer":"아이들이 울면서 제발 아빠랑 헤어지라고 해도 그 말을 듣지 않았던 것이 정말 미안해 . "
    },
    {
        "question":"움직이기가 어려워지셔서 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식에게 기댈 처지도 안되고 다리도 아프니까 내 자신이 무가치하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"남편은 우울증에 대한 처방약은 복용하나요 ? ",
        "answer":"병원에도 안가려하고 내 말도 안듣고 내가 해 줄 수 있는 것이 없어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 점에서 그러신 걸까요 ?",
        "answer":"점점 내가 배운 분야는 인원 감축을 하더라고 . 그렇다고 내가 요즘 대세인 분야를 새로 배우기는 힘들잖아 ?"
    },
    {
        "question":"사람들과 잘 어울리지 못한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 그동안 나만 알고 산 것 같아 . 그래서 가치 있는 세상의 일원이 못된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후의 경제적인 문제 때문에 걱정이신 거군요 . 대책을 생각해 보신 게 있을까요 ?",
        "answer":"그것도 이미 어느 정도 준비가 되어있어야 적용 가능한 것들이더라고 . 난 생각이 없이 사는 사람인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"그렇겠네요 . 의지할 수 있는 어른들이 안 계셔서 더 책임감이 들겠군요 .",
        "answer":"그런데 아들들이 해외여행 간다고 장례식에 참석을 안 하니 내가 무슨 낯으로 친척들을 보겠나 ?"
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 폐암 투병이 많이 힘들었겠어요 .",
        "answer":"그랬지 많이 힘들 때 손자들이라도 병문안을 하러 자주 갔으면 좋았을 걸 자주 가보지도 않아서 더 미안하지 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 내가 느끼는 감정을 말하고 응원받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 정말 미안하지만 도움을 받아보려고 ."
    },
    {
        "question":"무능력함을 느껴 괴로우시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 시간을 확보할 수 있는 방법을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 부정적인 감정을 바꾸기 위해 할 수 있는 게 없을까요 ?",
        "answer":"내 아이니까 최선을 다해서 키우는 게 책임감 있고 좋을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 딸을 인정해주고 칭찬해주는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들과 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지게 하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님이랑 이야기하고 싶어 . 부모님은 나를 아껴주시거든 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나는 할 줄 아는 것도 없고 왜 사나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 아들과 본인을 위해 할 수 있는 최선은 무엇일까요 ?",
        "answer":"씩씩하고 올바른 아이로 키워야지 . 일도 열심히 해서 돈도 많이 벌고 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일들에 대해 곰곰이 생각해봐야겠어 . 나만 할 수 있는 일 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 죄책감이 드시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편에게 늘 고마워하고 내가 도움이 될 수 있는 부분을 찾아서 남편에게 힘이 되어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 나이에 재취업은 하늘의 별 따기지만 . 도전이라도 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것은 무엇일까요 ?",
        "answer":"일단 오늘 집에 가서 가족들과 행복하게 시간을 보내야겠어 . 그래야 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 긍정적인 생각을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"우울증 치료를 받고 남편과 진지하게 얘기를 나눠볼래 ."
    },
    {
        "question":"노후준비를 할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"이제 나도 모르겠어 . 내가 너무 가치 없는 사람 같이 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"더 젊었을 때 자기 관리 못 한 게 후회돼서 더 슬프시군요 .",
        "answer":"조금이라도 더 늙기 전에 지금부터라도 내 건강을 위해 자기 관리를 시작하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 떨치기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"대기업에서 스스로 이직해서 다른 회사에서 일하는 친구와 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직 어렵게 사는 자녀들에게 행여 짐이 될까 두려워서 더 힘들어하시는 것 같군요 .",
        "answer":"나와 처지가 같은 옆집 김 씨에게 어떻게 하는 것이 좋을지 이야기를 해보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부상을 입은 자신이 한심하다고 느껴지시는군요 .",
        "answer":"이제 나는 꿈을 잃었는데 앞으로 어떻게 해야 하지 ? 내 진로는 어떻게 되는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 도움을 구하기엔 염치가 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이런 감정들에서 벗어날 방법엔 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자신감을 가지고 무기력함을 이겨낸 다음 다시 열심히 일해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 극복하기 위해서 할 수 있는 것엔 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일들을 찾아서 활기차게 살아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교하면서 속상하시군요 . 친구들은 어떻게 방법을 찾았을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 어떻게 진로 계획을 세웠는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 지인들을 많이 만나 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐으로 느껴질 것 같아 마음이 괴로우시겠어요 . 기분이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자녀들에게 솔직한 내 감정을 얘기하며 대화를 나눠보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 못난 부모로 느껴지시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 노력해야지 . 돈을 잘 버는 아빠가 되어야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"정부 노인 일자리라도 알아보고 신청하고 지원받을 수 있는 제도가 있다면 신청할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 괴로운 마음을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 젊으니까 다른 아빠들보다 더 많이 놀아줄 수 있어 . 내가 할 수 있는 걸 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가치가 없는 사람으로 느껴지셨군요 . 어떻게 해야 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"선생님에게 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취업으로 인해 사용자님이 무가치하다고 생각하시는군요 . 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"취업박람회에 가서 적극적으로 취업에 대해 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무가치한 것에 대한 걱정이시군요 . 어떻게 해야 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"가족들과의 대화를 통해 해결해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 나아지게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"딸에게 더 시간을 많이 쏟아야 할 것 같아 . 나아지기만을 바랄 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잠시 간병인을 고용하고 여행으로 재충전을 하고 와야겠어 . 몸도 마음도 지쳤어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재의 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"적극적으로 치료를 받으면서 독립적으로 생활해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"잘하는 게 없는 것 같아 힘드시군요 . 이 기분을 떨쳐내기 위한 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 내가 이 기분을 떨쳐낼 수 있는 유일한 방법은 지금으로선 취업밖에 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"가치가 없다고 느껴지셨군요 . 이 기분이 유지되지 않아야 할 텐데요 .",
        "answer":"혼자 산책하고 머리를 식히고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"회사 스트레스 때문에 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"자기 계발하면서 내가 뭘 잘하는지 한번 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 도움을 줄 수 없어서 힘든 마음이 드셨군요 . 도움을 줄 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아르바이트나 부업을 알아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀와의 관계를 회복할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 우울한 감정을 조금은 감추는 편이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"육아는 혼자 하는 것이 아니라 부부가 함께하는 것이니 아내와 이야기해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무 가치도 없는 사람처럼 느껴지신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 내 가치를 찾기 위해 복직이나 재취업을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다음 프로젝트에서는 더 노력해서 꼭 좋은 성과를 낼 수 있도록 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 달래기 위해서 해볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 주눅 들지 않도록 매일매일 예뻐해 주고 좋은 말을 해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"아내 생각에 괴로우시군요 . 괴로움을 덜기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"차라리 아내와 있었던 몇 안 되는 좋은 추억을 떠올려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황이 해결되기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상담 기관에라도 연락해서 진로 고민을 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돌보는 일에 지쳐 쉬고 싶으시군요 . 그럼 무엇을 통해 바뀌고 싶으신가요 ?",
        "answer":"나도 내가 가치 있다고 느낄 수 있도록 내 할 일을 하면서 남편을 돌보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때의 시절이 후회되시나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 저축을 시작하고 다른 직업을 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 딸을 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아르바이트라도 해야겠어 . 딸을 위해서 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내 진로에 대해 고민해보고 부모님과 진지하게 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 벌 방법을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진로에 대해 부모님이 관심을 주지 않아 속상하셨군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 솔직한 심정을 이야기하고 어떻게 해야 할지 얘기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그러한 감정에서 벗어나려면 어떤 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"이런 내 마음에 공감해 줄 수 있는 사람이 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 가족의 해체에 많은 생각이 드시는군요 . 어떻게 하면 이 위기를 극복할 수 있을까",
        "answer":"아내와의 대화를 통해 왜 그런 결정을 내리게 되었는지를 알고 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 경제적 문제에서 벗어나는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"어렵겠지만 아르바이트를 구해서 일과 함께 하려고 해 . 경제적 부담이 덜 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이렇게 속상한데 뭘 할 수 있을까 ? 아내가 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸의 집안일이랑 육아도 도우면서 딸에게 도움을 주면 기분이 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분을 극복하기 위해 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"나의 자존감을 높여야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 고민에 괴로우시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좌절하지 않고 내 능력을 발휘해 우리 가족을 위해 할 수 있는 일은 더 없는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님을 비난하게 되는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자녀들과 대화 하면서 문제점을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 좀 나아지실 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 산책 좀 하면서 바람 좀 쐬고 앞으로 남편 몫까지 열심히 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 생각이 들 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 아무 생각 없이 좋아하는 가수의 노래를 듣고 또 들었어 . 오늘도 노래를 듣고 힘내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"할 수 있는 게 없어 . 난 관심 둘 만한 가치도 없는 사람인가 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 삶을 살아가야 할까요 ?",
        "answer":"나도 일을 하면서 자식들에게 의지하지 않고 나 자신을 위한 삶을 살아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 다른 일을 찾아봐야겠어 . 나라에서 지원받을 수 있는지도 알아보려고 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 있기 싫어 . 친구에게 만나자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 떨쳐내기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"작게라도 벌 수 있는 직장을 새로 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 남은 노년은 어떻게 준비하실 생각이세요 ?",
        "answer":"나 같은 늙은이도 써주는 곳 계속 찾아야지 . 돈 벌어와야 인정 받아 ."
    },
    {
        "question":"자신의 존재 가치를 높이고 자녀들과의 관계도 회복할 수 있는 좋은 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"자녀들과 자주 만나 서로 얼굴 보며 이야기하는 시간을 늘리면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 . 아들에게 정말 미안할 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"건강관리랑 남편 내조 사이에서 곤욕을 겪고 계시는군요 .",
        "answer":"건강을 먼저 챙기는 것이 좋을 거 같아 . 등산이나 수영 같은 거를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"아들과 딸한테 돈을 빌려야겠어 . 어떻게든 도박 빚을 갚아야 해 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분에서 벗어날 만한 일들이 없을까요 ?",
        "answer":"조금 이따가 내가 좋아하는 예능 프로그램을 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접도 제대로 볼 수 없다고 생각하시는군요 . 지금 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람을 대면하지 않고도 할 수 있는 일을 찾아보고 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"혼란스러우시겠어요 . 이런 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 새로운 일자리를 찾아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 내 감정을 털어놓고 위로받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자존감을 되찾고 내 자리를 찾기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋은 스펙이 필요하겠지 . 결국 나에게는 해당하지 않는 이야기야 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 이런 우울감을 조금이나마 없애려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"현실을 덤덤하게 받아들이고 나와 같은 사람들과 얘기하면서 내 마음을 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우울증에는 운동이 좋다는데 운동을 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 이야기하다가 또 싸우면 나는 엄마가 될 자격이 없어 ."
    },
    {
        "question":"쓸모없고 가치 없는 사람처럼 느껴지신다니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 내 인생이었는데 이제 와서 누구를 탓할 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"보다 기분이 나아질 방법으로는 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아이들을 비난해 뭐해 . 약해진 건강을 내가 더 챙기고 아이들하고도 좀 더 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금이라도 시작해볼 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 뭐라도 시작하는 편이 낫겠지 ? 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황을 해결하기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"많이 속상하지만 일단 남편과 오늘 밤에 다시 이야기를 천천히 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 더 벌 수 있는 건 없나요 ?",
        "answer":"대출금을 갚기 위해 더 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 때문에 더 속상하고 힘드시겠네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자녀가 학교 가기 전에는 자녀를 돌보고 학교에 가고 나면 배우자를 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이 기분을 벗어나기 위한 좋은 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 솔직한 내 맘을 털어놓고 이젠 좋은 엄마가 되도록 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분을 벗어날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 오랜만에 데이트하고 같이 남편 욕하면 기분 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 이 상황에서 더 좋은 미래를 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"책임지고 아이들 잘 키우려고 일이란 일은 다 해봐야지 . 할 수 있을지는 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"친구랑 다투게 되셨군요 . 이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"키는 어쩔 수 없으니까 내가 더 잘할 수 있는 일을 찾고 친구와도 화해해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내 가족을 위해 그래도 조금씩이라도 성장하는 내가 될 거야 . 필요하면 더 배우기도 하고 !"
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"나는 재수를 할 거야 . 더 열심히 공부해서 원하는 대학으로 진학할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 도움을 안 주신다면 어떻게 찾는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님이나 친구들한테 조언을 얻는 것도 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구들과 같이 축구를 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 축구를 하는 데 문제가 없다고 설득하면 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 가벼운 산책을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후자금 문제를 해결할 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주민센터에 가면 나 같은 사람들 도와준다던데 거기나 한번 가볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"불규칙한 생활로 더욱 불안한 마음이 들겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"계획적으로 살아보려 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내랑 지금 상황에 대해 상의를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노후를 위해 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 소일거리를 찾아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이혼으로 인해 힘들어진 마음을 어떻게 하면 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 병원에 가서 약이라도 지어먹어야겠어 . 밥 먹는 것도 왜 사나 싶고 참 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아들 녀석이랑 술 한잔하자고 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 이제라도 대학을 가야 하나 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"스스로 무능력한 사람이라고 생각하시는군요 . 지금의 기분을 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하는 일이 나한테 맞는지 고민을 해보고 나에게 맞는 일을 선택해야 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 전환을 위해 어떤 방법을 사용하실 건가요 ?",
        "answer":"아내와 대화를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죄책감 때문에 괴로우시군요 . 그런 생각에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 친구를 만나서 내 이야기를 한번 털어놓는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"사람들 많은 곳을 피하고 혼자 집에만 있는 편이야 ."
    },
    {
        "question":"늙은 자신의 모습을 받아들이는 방법엔 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"노화가 자연스러운 것임을 받아들여야지 . 치료를 더 열심히 받아 자식들 걱정 안 시켜야지 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 마음을 털어내려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나 스스로 건강해지기 위해서 노력하는 게 우선이겠지 ."
    },
    {
        "question":"자식 교육을 잘못 시켰다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"자식들이 저러니 일단 지역 동사무소에 도움을 요청할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"전에 비슷한 기분이 느껴졌을 땐 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"좋은 공기도 쐴 겸 등산이나 다녀와야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그런 부정적인 생각이 들어서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"지금 내 모습을 긍정적으로 바라보고 자꾸 남들과 비교하는 습관을 버려야겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 위해 할 수 있는 일을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정들을 극복하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"키가 인생의 전부가 아니니까 너무 자신을 비난하지 않고 키 크는 운동도 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 걱정이 크시겠어요 . 지금의 상황에서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 일을 쉬면서 생각을 해봐야겠어 . 재활 치료를 받는 것이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재의 감정을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"야간으로 대학교를 다닐 수 있는 방법을 찾아봐야겠어 . 내 가치를 올려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다르게 생각할 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이 날 사랑하고 잘 챙겨주고 있는 것에 감사하네 . 더 건강하게 살도록 노력해야겠네 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 벗어나기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교 취업 센터에 가서 면접에 떨어지는 정확한 이유를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 건 다 좋은데 말이 어눌한 것 때문이면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"대화를 많이 하지 않아도 되는 직군으로 내 장점을 살려서 다시 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 힘든 감정이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"나에게 잘 맞는 취미생활을 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 될 대로 되라지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이 너무 보고 싶어 . 자식들이 나를 위로해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 무심하다는 생각에 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"부모님과 함께 나의 진로에 대해 이야기를 나누어 보고 싶어 . 부모님과 대화해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 마음을 다잡고 예전처럼 힘을 낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"상담센터에 도움을 구해볼까 해 . 혼자서는 이겨낼 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 살아야 할지 막막함을 느끼셨군요 .",
        "answer":"내가 지금 할 수 있는 일을 찾아야겠어 . 내일 인력 사무소에 가봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떻게 행동하는 게 기분이 나아지는 데에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"일단 잃어버린 동생을 찾으러 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금의 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 힘들어서 그냥 울고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 기분과 상황에서 나아질까요 ?",
        "answer":"있는 그대로 받아들이고 이럴수록 건강을 위해 운동을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"친구와 이야기해서 갈등을 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가치 없다는 생각을 없애려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 유대감을 다시 쌓아야겠지 . 일단 대화부터 많이 해서 가까워져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 생각에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"형이랑 산책이라도 하면 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"부양하기 버거워 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"더 늙기 전에 다른 방법이 있을지 공공기관에 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 다시 가치 있는 삶으로 돌아갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"차라리 실버타운에 들어가 비슷한 사람들과 어울릴래 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 미안한 마음이 크시군요 . 이런 경우에 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 고마운 마음을 표현해야겠어 . 더 벌이가 좋은 일자리가 있는지도 알아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"죄책감을 많이 느끼시는군요 . 이런 상황을 극복하기 위해선 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내 간호에 전념해야겠지 . 반드시 완치할 수 있도록 내가 도울 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 사랑하기 위한 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 이겨내고 계신가요 ?",
        "answer":"자식들과도 대화하고 아내와도 대화해 보려고 노력하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아주 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 그런 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"국비 지원이 되는 교육이라도 신청해 보려고 . 뭐라도 해 봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"남편이 힘들게 하셨군요 . 지금의 상황을 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들한테도 미리 말을 해야지 . 제 아버지 하는 짓을 봤으니 이해할 거야 ."
    },
    {
        "question":"과거에 의미 없이 살았다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"지금 가진 걸로는 당장 내년까지 쓸 수 있으려나 몰라 ."
    },
    {
        "question":"자녀들과의 갈등을 풀려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선은 기다려줘야 할 것 같아 . 시간이 조금 흐른 후에 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 경험들이 필요한 곳에 지원을 해보는 것이 어떨까 ? 장애를 가진 것이 도움이 되는 곳 말이야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 친구를 더 힘들게 된 것에 마음이 힘드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 진심으로 사과하고 그 친구가 편안히 학교생활을 할 수 있도록 도와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무가치하게 느껴지지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나를 돌아보는 시간을 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 어려움을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이랑 얘기해서 나 혼자 요양원에서 살게 해달라고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 쓸모없게 느껴져서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지만 자식들의 도움에만 기대지 않고 작은 일이라도 내가 할 수 있는 한 시작해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 말씀드려서 재수하고 이번에는 정말 부모님이 바라는 대학에 입학하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 좋아질 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"병간호를 하면서도 틈틈이 내 시간을 만들어 보려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들을 떳떳하게 볼 자신이 없어서 힘든가 보군요 .",
        "answer":"다행히 가족들은 늘 따뜻하게 위로해주고 힘을 주지 . 그래서 내가 더 노력하려고 하는 거야 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정들을 극복하고 이겨내기 위해서는 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내일 한국장애인고용공단에 한번 문의해볼 거야 . 나 절대 포기하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려운 마음에 도움이 될 만한 방법들이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 복지관에 친한 친구가 놀러 온다고 하는데 만나서 이야기 나눠볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위해서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친정엄마가 보고 싶네 . 친정엄마랑 오랜만에 전화하면서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 어려움을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자존감을 가지고 내가 어떤 사람인지 고민하면서 내 강점이 뭔지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 상황을 극복해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"혹시 나와 비슷한 상황에서 하는 사람은 없는지 알아보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"차라리 남편과 내가 함께 요양원에 가는 게 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨다니 지금의 기분에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집 앞 노인정이라도 가서 새로운 사람들을 만나봐야겠어 . 집에만 있으니 우울하네 ."
    },
    {
        "question":"많이 우울하시겠어요 . 이 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들을 불러서 하루만 돌봐 달라 그러고 나만의 시간을 가지면서 재충전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님이 덜 자책하실까요 ?",
        "answer":"그곳에선 편히 지내겠지 ? 자주 찾아갈래 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 우울한 감정이 들 때는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 우울해할 게 아니라 취미라도 하나 만들어서 몰두해보면 어떨까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님과 솔직한 대화를 나누며 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 고민이 되겠어요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질까요 ?",
        "answer":"진로 상담 선생님과 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움으로 인해 많이 곤란하실 것 같아요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"대출을 받아서라도 지원해줘야 하는 걸까 . 일단은 딸과 다시 대화해보려 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어울리지 못할 것 같아서 마음이 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 운동 대신에 실내에서 할 수 있는 놀이 등을 같이 하자고 권해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"무가치한 인간이 된 것 같다는 생각이 드시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 내 건강 상태를 말하고 이해를 구해보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"아이들이 원하는 건 다 해주고 싶지만 상황이 어려우니 우선순위를 같이 이야기해보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 갈등을 해소하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 나의 속상한 마음을 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 해야 할까요 .",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 친구들이랑 놀래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 이겨낼 수 있을 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"스스로가 너무 가치 없다고 느껴져 . 내가 잘하는 것이 무엇인지부터 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"유사한 상황이라면 어떻게 하시겠어요 ?",
        "answer":"이혼 위자료라도 많이 가져가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아프실 것 같아요 . 어떤 것이 이 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 상담을 받고 재택근무라도 하면서 생활비를 충당해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 무가치한 나를 위로해줄 수 있는 사람이 곁에 있으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 괴로운 마음에서 조금이나마 벗어나려면 무엇부터 해야 할까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 내가 뭘 할 수 있을지 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 기분이 나아져서 뭘 하겠어 . 자식들한테 민폐나 끼치는데 ."
    },
    {
        "question":"내가 아무것도 아닌 것 같은 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 굳게 먹고 지금 할 수 있는 최선을 다해 운동도 하고 자주 웃고 그래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무가치함에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"마음을 강하게 먹고 지금 할 수 있는 일에 최선을 다해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"다행히 얼마 전 아내가 재취업을 해서 도움을 구할까 해 . 퇴근 후 집안일도 더 잘할 거야 ."
    },
    {
        "question":"처한 감정적 상황에서 극복하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"하늘에 있는 남편을 위해 남편과의 사별을 받아들이고 내 삶에 집중해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨군요 . 이 문제를 해결할 수 있는 대안이 있으실까요 ?",
        "answer":"아이들을 위해 뭐든 해봐야지 . 아내 몫까지 내가 더 열심히 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 전환시킬만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 친구한테 전화 좀 해서 사는 얘기나 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"늘 지지하고 챙겨주시던 아내가 달라진 모습에 속상하시겠어요 .",
        "answer":"와이프랑 대화 좀 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 계셔도 외롭고 왜 살고 계신가 싶으시군요 . 이 상황에서는 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔하며 지금의 내 심정을 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 곁에 남아있는 사람들에게 따뜻하게 대해주려고 노력해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"여행을 가려고 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 수 있는 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 생활비에 대해서 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"나라에서 주는 돈 신청해서 어떻게든 먹고살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"취미생활이나 동호회 활동을 통해 사람들과 유대감을 조금씩 키워나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지고 상황이 개선될까요 ?",
        "answer":"아내에게 솔직하게 말하고 같이 취미생활을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일부 지원 프로그램을 알아보면서 조금이라도 경제활동을 해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 전원에 내려가서 생활을 해야겠어 . 덜 벌고 덜 써야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 감정을 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"주말에 임시로 할 수 있는 아르바이트를 알아봐야겠어 . 조금씩이라도 보충해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 가장 합리적인 행동은 무엇인가요 ?",
        "answer":"노년층을 위한 경제적 지원이나 부업 같은 것도 알아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 학급 회의 시간에 학교 폭력 예방에 대한 논의를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"집에서는 아무 일도 없는 것처럼 지내야 하겠지 ."
    },
    {
        "question":"그러면 친구들이 어떻게 해주었으면 좋겠어요 ?",
        "answer":"처음부터 끝까지 관심을 꺼 줬으면 차라리 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"다음에 이런 상황일 때는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥 지금 학교에서 괴롭힘당하고 있어서 힘들다고 형한테만 살짝 얘기할까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"속도 답답하니 나가서 학교 운동장 한 바퀴 뛰고 와야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그 친구들을 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 내가 먼저 괴롭히지 말라고 말해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임은 일을 덮으려고 할 테니 아무래도 교육청 홈페이지에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음 주에 마니또 하니까 마니또  친구부터 잘 해줘서 친구를 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 화낸 거 사과하고 선생님이 끼면 더 힘들어질 것 같다고 내 생각을 이야기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 어떻게 했나요 ?",
        "answer":"괴롭히는 애들한테도 앞에서 똑같이 얘기하라고 충고해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 것을 하면 도움이 될까요 ?",
        "answer":"사과까지 한 마당에 뭘 더 할 수 있겠어 . 밖에 나가서 농구나 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"답답한 상황 때문에 힘들어하시는군요 .",
        "answer":"이제는 해결 방법을 찾는 것조차 지쳐 ."
    },
    {
        "question":"아르바이트가 도움이 못 되어서 화가 나실 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 진지하게 아르바이트생과 이야기를 해보고 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"여행을 다녀올까 생각 중이야 . 머릿속이 너무 복잡해 ."
    },
    {
        "question":"공부를 해야 되나 고민이시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"공부해서 나쁜 건 없으니까 한번 공부를 시도해보는 것도 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"연예인이 되기 위해 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 운동이랑 식단을 짜서 관리를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외비를 구하려고 하시는군요 .",
        "answer":"과외비를 마련하는 건 무리고 공부 잘하는 친구랑 같이 공부하는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사과를 친구한테 하고 싶군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"먼저 사과하고 사실대로 질투가 조금 났었다고 이야기하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에 화를 내셨군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"짜증을 내기 전에 한 번 더 스스로 생각을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 받아 화가 나셨군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 영화를 보면서 기분 전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서운한 감정을 없애기 위해서 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 남편과 같이 딸아이 흉이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니한테 수시로 연락하실 거군요 . 지금의 감정과 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":" 어린아이처럼 반찬 투정을 하는군요 . 지금의 안 좋은 기분을 털어내려면 무슨 일을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 실컷 수다나 떨고 남편 욕이나 하면 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 하면서도 술만 마시고 다니시는군요 . 남편이 건강도 안 좋은데 술을 계속 마셔서 걱정되시겠어요 .",
        "answer":"남편이 싫어해도 계속 잔소리를 해대면 남편도 술을 끊겠지 ."
    },
    {
        "question":"담배를 끊지 못하고 있군요 . 지금의 상황에서 할 수 있는 일들이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 금연 보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 나를 챙기지 않아 서운하시겠어요 .",
        "answer":"내 건강은 내가 챙겨야지 . 나도 영양제 하나 사서 혼자 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 서툴게 일하고 생색내서 짜증 나시겠어요 . ",
        "answer":"남편에게 말해야겠어 . 차라리 도와주지 않는 편이 좋겠다고 . "
    },
    {
        "question":"슬픈 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 이런 심정을 솔직하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"얼굴을 보고 싶은데 못 봐서 서운하시군요 . 서운함에서 벗어나기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 한 번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어서 어쩔 수 없다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"직원분에게 제대로 응대해달라는 것을 어떤 방법으로 전하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 민원을 좀 넣어야겠어 . 정신 좀 차리라고 ."
    },
    {
        "question":"애지중지 키운 자식들이 내 말을 들은 체 하지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 앞으로 말도 안 할 거야 . 안 챙겨주면 뭔가 느끼는 게 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내분만 보면 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 왜 가기 싫은지 물어봐야겠어 . 그럼 기분도 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경써주지 않아서 섭섭하시군요 . 칠순 잔치를 하기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"칠순 잔치만큼은 하고 싶다고 얘기해봐야겠어 . 안 해주면 이제 국물도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이사를 가지 말라는 말을 무시해서 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"너무 외롭고 쓸쓸하다고 얘기해보려고 . 그럼 마음이 바뀌지 않을까 생각해 ."
    },
    {
        "question":"자식들과의 관계 개선을 위해 지금 내가 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들과 오랜만에 여행을 제안해 볼까 해 . "
    },
    {
        "question":"미리 안 도와주고 이제 와서 챙겨 주니까 기분이 나쁘셨군요 . ",
        "answer":"따돌림을 당하고 있는 나를 제일 신경 썼어야 하는 게 아닌가 ? 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"징계를 받지 않으려면 지금 내가 할 수 있는 행동에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 증인으로 세워서 진실을 밝힐래 ."
    },
    {
        "question":"여행 계획을 세우기 전에 친구분들과 어떤 여행을 원하는지 이야기 나눠보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 서로 바빠서 이야기해 보지는 못했고 나 혼자서 준비했어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 분야라 힘들어하시는 거로 들리네요 . 물류 관련 업무로 바꿀 방법은 없나요 ?",
        "answer":"팀장님께 면담을 신청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 요구사항을 들어서 당황스러우시겠어요 .",
        "answer":"우리 팀이 항상 저래 . 팀장부터가 명확한 방향성이 없으니 원 ."
    },
    {
        "question":"실력 있는 분께 지도를 받고 싶으시군요 .",
        "answer":"답답하지 않고 명쾌하게 배우고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"연애와 결혼을 하면 어떤 점이 좋을까요 ?",
        "answer":"빨리 결혼해서 아이를 갖는다면 행복할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다들 남편 자식 자랑을 해서 거슬리셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친목회 모임을 줄여야겠어 . 그 시간에 취미 생활을 하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서 할 수 있는 운동 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 홈트레이닝을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"춤추면서 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 춤추러 가야겠다 ."
    },
    {
        "question":"떨어진 이유를 알 수 없어서 분하시겠어요 . 기분을 풀만 한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환이 필요한데 친구들이나 만날까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"자신의 모습과 친구가 닮은 것 같아 속상하시군요 .",
        "answer":"그래 . 그 친구와 언제 한번 그 부분에 대해서 대화를 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"가족분들에게 어떻게 말씀하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"지금의 내 상태를 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 안달 내지 않고 기회를 기다리시는 중이시군요 .",
        "answer":"남편도 좀 느긋하게 생각했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"저번 모임에서 무엇에 대해 툴툴대셨나요 ?",
        "answer":"내가 호흡기가 안 좋다 보니 담배 피는 친구들한테 툴툴댔거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 남편의 건강으로 현재까지 마음고생을 하셨군요 . 앞으로는 남편과 어떻게 지내실까요 ?",
        "answer":"원래 약한 체질이라서 어쩔 수 없는 건 알지만 순간적으로 속상하긴 해 . 그렇지만 남편을 위해서 운동과 식습관 조절 잘할 수 있게 도울 거야 ."
    },
    {
        "question":"피곤하게 신경 쓰일 일을 만들지 않으신 것 같네요 .",
        "answer":"나에겐 지금 삶이 더 중요해 ."
    },
    {
        "question":"매번 그렇다면 기분이 언짢으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 정말 짜증 나 . 한번 두번도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 어떠신가요 ? 많이 도와주시나요 ?",
        "answer":"하려고 하긴 하는데 출근도 해야 하니까 . 아기 돌보는 건 전적으로 내 몫인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 건강관리를 위해서 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"병원에 한번 가보려고 . 진료를 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직장 일 때문에 힘드시군요 . 이럴 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"참아야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 생기면 김빠질 거 같아요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"평소에 도움 요청을 안 하는 분이라 거절할 수가 없더라고 ."
    },
    {
        "question":"조별 과제 하면서 아르바이트까지 병행하느라 피곤하시겠어요 .",
        "answer":"그러게 . 아 지긋지긋한 조별 과제 빨리 끝나버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"일이 많아서 힘드시군요 . 가장 큰 고충이 무엇인가요 ?",
        "answer":"아침에 너무 피곤하고 회사 가자마자 시키니까 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 관계를 개선하고자 노력하시는군요 . 아내분에게 무엇을 해드리면 좋을까요 ?",
        "answer":"출산을 앞둔 아내에게 꽃을 선물해주고 싶어 . 꽃을 참 좋아하거든 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황인지 짐작이 가네요 . 마음이 서운하셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 내가 뭘 바라고 도와준 건 아니지만 그래도 인간의 도리란 게 있잖아 . 고마움을 어느 정도는 표시하는 성의를 보여야 하는 거 아냐 ?"
    },
    {
        "question":"자랑하는 친구 때문에 난감하셨겠군요 .",
        "answer":"그러게 말이야 . 아닌 척 자랑하니 듣기가 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"상사도 예민하고 고객도 이상하고 그러면 정말 기분이 안 좋아지겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 . 왜 나만 가지고 다들 그러는지 모르겠네 . 어제는 고객 한 분이 갑자기 저한테 화를 내더라니까 ."
    },
    {
        "question":"몸무게가 빨리 줄지 않고 있네요 .",
        "answer":"상당히 조바심이 생겨서 다른 방법들을 찾아볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그럼요 . 꾸준히 모은다는 건 쉬운 일이 아닌걸요 . ",
        "answer":"어디에 투자하면 좋을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"조원이 본인에게 자꾸 자료 정리를 시켜서 짜증이 나신 거군요 . 조원들에게 역할을 바꿔 달라고 말씀은 해 보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 말도 하기 싫어 . 그냥 이런 조별 과제를 하는 것 자체가 다 싫어 ."
    },
    {
        "question":"모임에서 돈 얘기만 해서 어떤 기분이 드셨나요 ?",
        "answer":"마음에 안 들어서 동창회 모임에 계속 나갈지 말지 고민되더라 ."
    },
    {
        "question":"생각 못 했던 지출항목이 생겨서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"안 그래도 빠듯한 살림에 돈 나올 곳도 없는데 어찌 갚으라는 건지 . 대책이 없다니까 ."
    },
    {
        "question":"매사 불만이 많은 사람이라 만나면 불편한 마음이 드나 보네요 .",
        "answer":"옆에서 장단 맞춰주느라 정말 진땀을 뺀다니까 . 정말 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 안 해야겠다고 생각하신 계기가 있으셨나요 ?",
        "answer":"나는 하고 싶은 것을 하며 자유롭게 살고 싶어 . 가족들과 시간을 두고 더 이야기를 많이 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"가고 싶으신 곳이 어떻게 다르신가요 ?",
        "answer":"나는 휴양을 원하는데 친구는 관광하기를 원해 ."
    },
    {
        "question":"부부로서 서로 존중하고 가정의 일을 의논하는 게 중요하셨던 거군요 .",
        "answer":"나도 벌어온 돈 허투루 안 쓰고 잘 운용했으니까 아무것도 없이 시작해서 집 한 칸이라도 마련해서 사는 건데 다 남편 혼자 고생해서 한 줄 알지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 그런 고민을 얘기해 볼 분은 안 계세요 ?",
        "answer":"일단 부모님께 먼저 말씀드려서 학원부터 그만둘래 ."
    },
    {
        "question":"학교에서 요리와 관련된 과목이나 동아리가 있나요 ?",
        "answer":"응 . 그래서 학교 요리 동아리를 하고 있어 . 내 삶의 활력소야 ."
    },
    {
        "question":"정이 많은 이웃분인 거 같긴 한데 너무 자주 밤에도 그러는 게 불만이신 거군요 .",
        "answer":"처음에는 고맙다가 나중에는 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"혹시 외로운 감정이 들 때 이겨내는 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"난 운동을 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 문제가 있었나요 ?",
        "answer":"친구들이 나를 싫어하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 때에는 어떻게 해결하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 내 용돈으로 샀어 . 이번에도 내 용돈을 모아서 사려고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비 중이시군요 . 취업 준비를 하신 지는 오래되셨나요 ?",
        "answer":"이 년째야 . 벌써 이 년을 꼬박 취업 준비에 올인했는데도 내가 갈만한 직장은 없어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 남들의 괴롭힘을 싫다는 말없이 가만히 받아주니까 기분이 나쁘시군요 .",
        "answer":"그냥 시원하게 한 방 먹여줬으면 좋을 텐데 그냥 답답해 !"
    },
    {
        "question":"오래 일했음에도 업무적으로 존중 받지 못한다는 느낌을 받아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"정확해 . 신입이 하는 일을 시키는 건 나를 생각해 주는 게 아니라 무시하는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"결혼식도 불참하고 싶으실 만큼 많이 기분이 안 좋으시군요 .",
        "answer":"맞아 . 괜히 사람 화나게 모바일 청첩장만 보내고 그래 ."
    },
    {
        "question":"짜증을 받아주기가 힘들겠어요 . 아내에게 어떻게 말하고 싶으세요 ?",
        "answer":"대화가 어려운 것 같아서 편지를 써볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"아이들에게 먼저 마음을 열고 다가가실 생각이시네요 .",
        "answer":"아이들도 나에게 표현을 많이 해줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 결혼에 대한 언급 때문에 감정이 상하셨군요 .",
        "answer":"요즘 시대에 결혼 시기로 자녀를 압박하는 건 고리타분한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"데이트 장소로 초밥 식당에 가고 싶으셨군요 .",
        "answer":"그리고 얼마 전에는 여행을 가기로 했는데 바쁘다면서 일정도 연기했어 . 엄청나게 기대하고 있었는데 ."
    },
    {
        "question":"과거와 다른 몸 상태로 피곤함을 자주 느끼시는군요 .",
        "answer":"건강식품 및 영양제를 먹는데도 건강이 안 좋아지는 게 계속 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"몸이 이곳저곳 아파 걱정이 크시군요 .",
        "answer":" 이렇게 아픈데도 가족들은 신경도 안 쓰고 정말 서럽고 정이 확 떨어져 ."
    },
    {
        "question":"여자라는 이유로 취업이 더 어렵다는 사실이 나를 힘들게 하는군요 .",
        "answer":"육아다 뭐다 하면 취업이 어렵잖아 . 기업에서 남자를 더 선호하기도 하고 아무튼 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"누구보다 많은 고민을 하고 있으시군요 . 어떤 노력을 하고 계신가요 ?",
        "answer":"이력서도 넣고 있지만 면접까지 가는 곳도 있고 서류에서 떨어지는 곳도 있어서 속상해 ."
    },
    {
        "question":"일하는 사람도 줄어 더욱 힘이 드시겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없다고 생각하며 하고는 있지만 너무 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"상사로부터 잦은 스트레스를 받고 계시는군요 . 스트레스받으실 때는 어떤 걸 해야 기분이 나질 수 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 주로 하지 . 게임이나 한 판 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"업무량이 몰려 많이 피곤하신 것 같아요 . 피로를 풀 만한 게 있나요 ?",
        "answer":"사우나에서 찜질이나 하면 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"동료보다 월급이 작아서 힘드시군요 . 이 문제를 해결할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 실적을 내야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인의 수고를 인정받지 못하셨으니 정말 속이 상하셨겠네요 . 이것에 대해 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"물론 했지 . 하지만 같이 회의해서 한 거라고 잡아떼더라고 ."
    },
    {
        "question":"젊었을 때와 다르게 쉽게 살이 찌는 것 같아서 심적인 부담을 느끼는군요 . 부담감을 덜 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 운동강도를 늘리고 회식에서 술을 먹는 양을 더 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 가정의 금전적인 책임과 집안일을 신경 쓰질 않아서 짜증이 나신 상태군요 .",
        "answer":"그래도 엄마는 나한테 잘해주는 것 같아 . 앞으론 엄마의 긍정적인 모습에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"강의의 내용과 나의 노후 관리가 달라 후회가 생기셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각이신가요 ? ",
        "answer":"강의에서 들은 내용을 토대로 은행에만 돈을 넣어두지 말고 다양한 방법으로 투자를 해보고자 해 ."
    },
    {
        "question":"반복적으로 업무와 관련 없는 일을 처리하다 퇴근 시간이 늦어지는 어려움을 겪고 계시는군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 사장님께 업무 외 일은 시키지 말아 달라고 말씀을 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 그러셔서 아주 답답하셨겠어요 . 남편분에게 답답하신 마음을 차근하게 말씀해보시는 것은 어떠세요 ? ",
        "answer":"아무래도 한번 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집을 청소하시느라 많이 힘드시겠어요 . 남편분과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기하면 더 싸울 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 하는 일을 보면 짜증이 나시는군요 . 남편분과 무슨 일이 있으셨나요 ?",
        "answer":"저번에 명절 때 싸운 이후로 계속 얄미워서 그런가 봐 ."
    },
    {
        "question":"기관지가 걱정되는데 남편이 도와주지 않으시는군요 . 병원에 같이 가보셨어요 ?",
        "answer":"조만간 건강검진 예약해서 같이 가보려고 해 . 건강이 좋지 않다는 걸 알아야 금연할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"따님이 그러시는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"사춘기인 거 같아 . 그래도 그렇지 엄마 말에 공손히 대답하지 않는 자세가 기분이 나빠 ."
    },
    {
        "question":"아픈데 일하시느라 힘드시겠어요 . 그럴 땐 어떤 생각이 드세요 ?",
        "answer":"그냥 시간이 가는구나 싶지 . 이렇게 힘들어서 툴툴거리며 일하는 건 처음이야 ."
    },
    {
        "question":"잡곡밥도 드시면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"그러게 말이야 당뇨 때문에 잡곡을 먹어야 몸에 더 좋을 텐데 말이지 ."
    },
    {
        "question":"상황이 많이 안 좋나 보군요 .",
        "answer":"지금 당장 살기가 빡빡하네 . 이 상황이 그냥 원망스러울 뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"밥도 못 드신다니 정말 바쁘신가 봐요 .",
        "answer":"업무량이 줄어들면 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나고 화나시겠어요 .",
        "answer":"김 과장에게 따끔하게 질책하고 직무를 다 하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"함께 하자고 얘기해보셨어요 ?",
        "answer":"당번을 정해서 해보기로 했는데 지키질 않아 ."
    },
    {
        "question":"화내실 만해요 . 태도와 버릇이 없다니 저라도 그러겠어요 .",
        "answer":"그러게 개인적으로 그 인턴은 정규직이 되지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구도 나랑 비슷한데 놀리는 거 같아 기분이 언짢으셨군요 .",
        "answer":"맞아 . 자기 관리나 잘하라고 하지 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 혼자 하려니 힘드셨겠어요 . 생각해둔 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집안일 목록을 만들어서 나눠보자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잦은 야근 때문에 지치셨군요 .",
        "answer":"응 . 빨리 다른 회사로 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각에 차이가 있으셨군요 .",
        "answer":"내 의견에 동의해주는 친구가 없어서 불만이야 ."
    },
    {
        "question":"변한 태도에 더 화가 나시겠어요 . ",
        "answer":"맞아 . 얼마나 됐다고 벌써 이러는지 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠군요 . 특히 어떤 일이 힘드신가요 ?",
        "answer":"아무래도 상사분들과 소통하는 게 힘들어 . 회사에 적응을 못 해서 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 계산적인 것 같아 화가 나시는군요 . ",
        "answer":"가치관 문제인데 생각해보니 별일 아닌 거 같아 . 고마워 . 위로가 됐어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구의 태도로 기분이 많이 나쁘셨군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"오늘까지여서 내가 부랴부랴 했어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 배려 없는 태도가 마음에 들지 않으시군요 .",
        "answer":"응 . 내 상황을 좀 알아주길 바라는 건 내 큰 욕심인가 ."
    },
    {
        "question":"같이 노는데 성적이 달라 불쾌하시군요 .",
        "answer":"응 . 나 몰래 공부하나 봐 . 재수 없게 ."
    },
    {
        "question":"친구가 너무 화를 내서 당황하셨군요 .",
        "answer":"나한테 그거 하나 못 줘 ? 정말 웃겨 ."
    },
    {
        "question":"부당한 일을 겪으셔서 화가 많이 나셨군요 . 이 일에 대해 다른 분과 의논해 보시면 어떨까요 ?",
        "answer":"한 번 회사 인사팀에 제보해 보려고 . 이제 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"독박 가사와 독박 육아에 지치신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"평생 이러고 살아야 하나 싶어 . 나도 이제 나가서 일할래 그냥 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 충돌로 힘드시겠군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 난 내가 하고 싶은 일을 위해 노력할 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 짜증 나는 감정을 가라앉히려면 남편에게 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편한테 직접 집안일을 도와달라고 불만을 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반려견을 챙기지 않는 무책임한 행동에 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 이 화가 좀 누그러질까요 ?",
        "answer":"저 사람한테 똥 좀 치우라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람이 많아서 근태 관리하는 데 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하면 이 상황이 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"근태 관리 담당자를 한 명 더 늘려달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"믿었던 직장 상사가 나를 배신했어 ."
    },
    {
        "question":"남의 말을 안 듣는 친구분 때문에 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이 친구와의 만남을 덜 갖는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 동생인 나에게 너무 막 대해서 기분이 나쁘셨군요 .",
        "answer":"언니와 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한국 사회생활이 안 맞아서 힘드시군요 .",
        "answer":"응 . 눈치 보는 것도 그렇고 비위 맞추는 것도 그렇고 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하시면 좋을까요 ?",
        "answer":"글쎄 어떻게 할지 생각해 봐야지 대화를 해 볼까 싶기도 해 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"돈 들어간 곳을 리스트 작성해서 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 힘드시겠어요 .",
        "answer":"매번 이런 식이야 그래서 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"상황이 많이 안 좋군요 .",
        "answer":"처자식을 위해 매일 노력하는데 그래도 너무 힘드네 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 일이네요 . 아프다는 건 사람을 정말 힘들게 하죠 .",
        "answer":"살면서 아플 때도 있는 건데 참 인생이 쉽지만은 않아 ."
    },
    {
        "question":"그러다가 서로 접촉이 있었군요 .",
        "answer":"응 . 사람들은 왜 그렇게 자기중심으로만 생각하는지 모르겠어 . "
    },
    {
        "question":"대화가 잘 안 돼서 속상하시겠어요 . 데이트 때 하고 싶은 일을 이야기해 보셨어요 ?",
        "answer":"응 . 소풍도 가고 싶고 영화도 보고 싶다고 이야기는 했지만 안 통해 . 결국 내가 포기했어 ."
    },
    {
        "question":"상사에게 친근하게 대하려고 하시는군요 .",
        "answer":"상사가 평소에 운동을 좋아한다고 했으니 운동이나 함께 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하실 만한 일이었네요 . 평소에도 말이나 부탁을 잘 듣지 않는 편인가요 ?",
        "answer":"그렇지 않아 . 오늘 유독 그러더라고 ."
    },
    {
        "question":"가족분들 문제로 아주 힘드시군요 .",
        "answer":"어느 책에서 가족이란 남이 보지 않을 때 대형 쓰레기봉투에 담아서 버리고 싶은 존재라고 했는데 나도 그런 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"원래 호흡기가 안 좋으셔서 조심스러우신 모양이에요 .",
        "answer":"목에는 이상이 없는데 폐에 힘이 부족한데 오랜 세월 전화 업무 한 탓에 그게 요즘 말썽인 듯해 ."
    },
    {
        "question":"본인도 하고 싶은 얘기가 많으신 듯해요 . 오늘 저한테는 마음껏 말씀하셔도 돼요 .",
        "answer":"남자친구랑은 대화해도 항상 도돌이표야 . 나는 조언을 하고 그 친구는 고민 여러 개를 돌아가면서 얘기하지 ."
    },
    {
        "question":"다른 생각으로 전환하면 좋죠 ! 어떤 일을 할 때 활력이 생기세요 ?",
        "answer":"강아지 키우는데 강아지랑 산책하면 활력이 생겨 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아직 열리지 않은 것 같아요 . 어떻게 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"대화를 시도했는데 단단히 화가 나서 대화하려고 하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 남자친구가 마음을 알아주지 않는 것 같아 매우 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나는 남자친구를 배려해서 몇 가지 선택지를 양보해 줬는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"취업이 힘든데 가점을 얻는 사람이 있다면 정말 화가 날 것 같아요 .",
        "answer":"가점 때문에 여자들이 더 열심히 준비해야 해 . 불공평한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남자친구의 태도 때문에 화가 나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 주변 사람은 그렇게 잘 챙기면서 정작 나는 잘 안 챙겨준단 말야 ."
    },
    {
        "question":"성적과 관련해서 엄마와 갈등이 있나 보네요 .",
        "answer":"이번 시험에 나는 만족하는데 엄마는 전혀 만족하지 못하는 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 회사는 어떤 회사예요 ?",
        "answer":"내 적성에 맞고 내가 하고 싶어 하는 일을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"매번 그렇다면 기운 빠질 것 같아요 .",
        "answer":"오 등이라도 돼서 기분이라도 내면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그러면 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"또 지적하면 기분 나쁘다고 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 화를 내다니 기분 안 좋으셨겠군요 .",
        "answer":"별일 아닌 일인데 매번 그런 식이야 ."
    },
    {
        "question":"그 정도로 회사 생활이 많이 힘드시군요 .",
        "answer":"이대로는 계속 못 다녀 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 잘 모르고 하는 소리라는 생각에 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"응 . 엄마가 말하는 과보다 내 전공이 훨씬 좋은지도 모르고 ."
    },
    {
        "question":"어머니께 어떻게 말씀드릴 생각인가요 ?",
        "answer":"내년부터 진지하게 고민해볼 테니까 재촉하지 말아 달라고 해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 놀려서 속상하셨군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들에게 그만 하라고 얘기해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 밀치고 괴롭히시군요 . 어떻게 해결해야 될까요 ?",
        "answer":"친구들한테 하지 말라고 화를 내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 일부러 나를 무시하고 있어 화가 나겠군요 . 이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"선생님에게 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부가 잘되는 것 같지도 않고 자유롭게 돌아다니지도 못하고 불편하군요 . 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 부탁해서 야간 자율을 빼 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"택시 타고 집에 가거나 가족한테 갖고 와달라고 했어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 더 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 회사를 옮기는 편이 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"복지가 없이 업무가 과도해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 직원들의 복지를 신경 써주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘들었겠어요 . 내가 지치지 않으려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"애인한테 내 얘기도 하면서 해결해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"솔직한 마음을 말해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 문제를 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"애인과 진지하게 대화해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"경각심을 깨우칠 만한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라도 남편 대신 노후 준비를 단단히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 덜어 줄 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"노후준비를 시작한 친구에게 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나는 기분을 달래려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새로운 취미생활을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 원만하게 풀기 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"화가 가라앉길 기다려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시골로 내려가서 혼자 사는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 도움이 될 수 있는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원해 주는 정책을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"밥 먹을 때 남편과 다시 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 대처할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 내 입장을 분명히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 잘 마무리 지을 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간 자식들 연락은 받지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 절약하고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 전환시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 미친 듯이 돈 버는 수밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 마음을 몰라주는 남편 때문에 속상하시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내 이 솔직한 마음을 털어놓을게 . 그럼 남편도 이해해주지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"약자 취급하는 세상이 싫으시군요 . 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있다는 걸 세상에 보여줄 거야 . 그럼 나 같은 늙은 사람들도 자신감을 가지겠지"
    },
    {
        "question":"그 말을 듣고 화를 내고 나온 걸 후회하시고 계시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 그런 말을 들어서 서운해서 화를 내고 나온 거라고 얘기할거야 ."
    },
    {
        "question":"남편 건강을 위해 챙겨주는 건데 남편이 귀찮아해서 괘씸해지시는군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"당신을 위해 나도 귀찮음을 참고 챙겨주는 건데 왜 이렇게 귀찮아하는 거냐고 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"건강을 위해 등산을 하는 사용자님을 보고 비아냥거리는 남편 분이 얄미우시군요 . 어떻게 해결을 해야 할까요 ?",
        "answer":"정색하고 하지 말라고 할거야 . 남편에게 내 건강을 위해 등산하는 걸 비아냥거리는 거냐고 따질래 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자존심 때문에 안 되겠어 . 이야기를 안 하고 그냥 알아줄 때까지 기다릴래 ."
    },
    {
        "question":"고민 해결 방법을 남편분께 여쭤보실지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"그냥 직접 물어볼래 . 그래야 둘의 관계도 잘 회복이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 과장님이 구박을 하는지가 고민이시겠어요 . 어떤 방법이 해결하기 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"잘못한 게 있으면 사과를 통해서 완만하게 하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 고민이시군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 좀 더 열심히 일을 해서 빨리 줄어들게 하는 것도 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 왜 바라는지 고민이군요 . 어떤 방법이 가장 좋은 해결 방안일까요 ?",
        "answer":"그냥 맡긴 일을 하는 게 좋은 방법 같아 ."
    },
    {
        "question":"왜 예고 없이 일을 시켰는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 상사가 예고하고 일을 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 예고하고 야근을 시켜달라고 직접 말을 하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"주말에도 일을 하는 게 의문이시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 해결 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 열심히 하는 것이 좋은 해결 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요구하는 서류가 많은 게 의문이시군요 . 어떻게 해야지 요구하는 서류가 많은지를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 서류가 왜 필요한 것인지 알아보는 게 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"환경이 열악한 것이 의문이시군요 . 어떻게 하는 것이 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 받아들이는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 직장에서 푸는 상사가 이해가 안 가시는군요 . 이 문제에 관해 상사와 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 화를 내면 진정하라고 하고 얘기하는 게 좋을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"왜 월급이 적은데도 일을 많이 시키는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 그 의문을 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"왜 시키는 일이 많은 건지 원인을 파악해서 해결하는 것이 좋은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 운동을 할지 고민이시군요 . 수영과 등산 중 어느 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 예전에도 자주 했었던 등산이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 어떻게 말해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 말하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아내와 산책을 하며 천천히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"챙겨야 한다는 스트레스를 안 받기 위해 알람을 설정해 놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금연과 금주를 계속 실패해서 혼란스러우시군요 . 이 문제에 누구의 도움을 받아야 좋을까요 ?",
        "answer":"전에는 나 혼자 끊어보려고 노력했었는데 이제는 병원에 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 답답함을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"취미생활을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"잔소리가 심해져서 화가 날 것 같으시군요 . 화난 마음을 조금이나마 가라앉히려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 이야기해서 덜 걱정하라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"더는 회식에 가기 힘드시군요 . 이 문제에 관해서 어떻게 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음에는 아플 때는 아프다고 말하고 거절해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복할 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"찾을 수도 없으니 그저 여기서 다시 새로 시작할 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"굳이 돈을 보태고 싶다 하면 다른 일을 찾아보라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 좋은 대책이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 집을 다시 구해야지 . 아님 집주인과 상의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니에게 솔직하게 말할지 말지 고민중시군요 . 솔직히 말하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 스트레스 받을 바에 솔직히 말씀드리는 게 나을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 가족 여행을 갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 여행가자고 먼저 제안해 봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"아버지가 어떻게 하셨으면 좋으시겠어요 ?",
        "answer":"아빠가 나에게 진심으로 사과하고 다음번에는 꼭 약속을 지켜줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 형이 그만 괴롭힐까요 ?",
        "answer":"형한테 그만 괴롭히라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 차별로 인해 서운함을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지에게 솔직히 서운한 마음을 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족관계의 문제로 인해 힘들어하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"누나한테 너무 힘들다고 솔직히 말해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 화가 풀릴까요 ?",
        "answer":"누나랑 비슷한 선물을 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 상황을 잘 모르셨군요 . 어떻게 하면 화가 풀리시겠어요 ?",
        "answer":"엄마가 상황을 제대로 알았으면 좋겠어 . 여태까지 열심히 공부했는데 !"
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해서 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"아빠한테 솔직히 말할래 . 왜 나한테만 하라고 하는지 타당한 이유라도 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편이 알아주고 힘들지 않으실 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간을 내서 남편과 대화하고 약속 같은 걸 받아내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왜 그러한 일을 나에게 맡긴건지 의문이시군요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"하지만 내가 계속 봐줄 수는 없으니 혹시 무슨 일이 생기면 내가 교육청에 직접 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 기다린 만큼 상처가 크시겠어요 . 이제 어쩌실 생각이에요 ?",
        "answer":"이참에 일자리를 알아보고 더 늦기 전에 이직을 준비해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 황당해 하신 이유가 얼굴 때문인가 싶으시군요 . 문제를 해결하기 위해 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"그런 말씀을 하신 이유가 무엇인지 선생님께 직접 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈을 안 쓰고 할 수 있는 운동을 하며 치료하려 하시는군요 .",
        "answer":"집 주변을 산책하거나 등산을 해서 당뇨를 이겨내도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그만 일하고 싶군요 . 이 문제를 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"지금은 내가 너무 힘드니까 자식들에게 말해보고 용돈을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일도 힘든데 경제적 책임까지 계속 갖고 있어서 힘들겠어요 . 어떻게 문제를 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"회사 내에 자산 전문가가 있는데 그분에게 상담을 해서 해결해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일만 하면서 사는 것 같은 느낌이 들어 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래도 힘들다고 괜히 일확천금을 노리지는 말고살아야지 . 주식이라도 손댔다간 더 큰일이야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자기 건강만 중요시 하는 것 같아 기분이 좋지 않으시군요 . 이제 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"노년을 건강하게 보내려면 뭐든 못하겠어 . 아내가 골프를 하겠다면 나도 등산을 하겠다고 통보해야지 ."
    },
    {
        "question":"대화를 나누고 싶은데 그럴 수 없어 답답하시겠어요 . 어떻게 이 상황을 변화시킬 수 있을 것 같나요 ?",
        "answer":"귀만 들려도 좀 낫겠군 . 아들에게 보청기를 해달라고나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집 영감때문에 연습을 좀 더 하지 못한 탓인 것 같아 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 문제 해결에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"옆집 영감보다 연습장에 일찍 가서 연습을 더 많이 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"싫어하는 음식을 먹어야 한다니 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"다른 요리법을 연구해서 맛있게 먹을 수 있도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 잠 때문에 주말에 같이 등산을 가지 못해 서운하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"평소에 내가 집안일을 많이 도와줘야겠어 . 일을 줄여 줘서 피곤하지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"층간 소음때문에 스트레스가 크시겠어요 . 어떻게 해야 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"위층 집에게 조용히 해달라고 좋게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하시겠어요 . 그럴 때는 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"원래는 엄마한테 다 일러버리는데 그래서 더 그런가 . 다음에 숙제 물어볼 땐 간식으로 좀 꼬셔볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"생각이 꽉 막힌 친구를 보면서 답답함을 느끼실 것 같아요 .",
        "answer":"너무 답답해 . 조금 더 열린 마음으로 세상을 바라보라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아직도 돈 관리에 대한 생각이 없는 친구의 모습에 안타까우시군요 . ",
        "answer":"그렇게 살면 안 된다고 진지하게 조언해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한두 번이 아니었나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 번 흡연하러 나가기 전에 담배를 들고 나가라고 이야기해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남을 돕지도 않고 자기 일만 끝났다고 쉬니 곱게 보이지 않겠네요 . 이 상황을 어떻게 대처해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 선임이니까 솔선수범해서 다른 후임 일도 돕는 식으로 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"시험기간 동안 페이스 조절 잘 해서 참아보도록 노력할래 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"다른 친구들하고 떡볶이나 먹으러 가야겠어 . 맛있는 걸 먹으면 기분이 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 제안으로 어려움이 있으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님과 얘기를 다시 해서 내 상황을 잘 설명해볼래 ."
    },
    {
        "question":"토요일에도 학교를 가야해서 지루하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"토요일 저녁에 부모님이랑 외식하기로 했어 . 조금만 참으면 기분전환 할 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"댄스를 배우고 싶으시군요 . 무언가 할 수 있는 것은 없을까요 ?",
        "answer":"선생님께 댄스 동아리를 만들어도 될지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동신경이 없어 체육시간에 흥미가 없으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"억지로라도 흥미를 갖도록 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"급식이 입에 맞지 않으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"건의함을 통해 내 의견을 전달해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 추천해준 고등학교가 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"선생님과 상담을 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예정이 틀어져서 많이 불쾌하시겠어요 . 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"친구들이랑 내일 하교 후에 가기로 했어 . 어쩔 수 없지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"교장 선생님 이야기는 재미도 없고 지루하다고 느끼시는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 내가 좋아하는 아이돌 생각하면 기분이 좋아져 ."
    },
    {
        "question":"공부보다는 음악공부에 흥미가 있으시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 의논을 해봐야겠어 . 자퇴하고 음악공부 하고 싶다고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각까지 하고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 현명한 방법일까요  ?",
        "answer":"아내와 진지하게 얘기를 나누는 시간을 갖는 것이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화를 시도하는 것을 망설이고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 말 안 할래 . 내가 좀 더 희생해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 서운함을 느끼시는군요 .",
        "answer":"회사에서 하는 일을 잘 설명하고 아내한테 양해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서 열심히 일했는데 마음고생이 있으시겠어요 .",
        "answer":"어떻게든 방법을 찾아봐야겠어 . 회사를 그만두어야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이를 갖는 건 힘들다고 생각하시군요 .",
        "answer":"다시 한번 얘기해서 설득해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"걸으면 돈을 아낄 수 있어 좋다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"응 건강도 좋아지고 돈도 아껴 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이를 갈아서 수면에 방해가 되시는군요 .",
        "answer":"아무래도 병원을 같이 한번 가봐야 할 거 같아  ."
    },
    {
        "question":"아내분이 배려를 못 해준다고 생각해서 속상하시겠네요 .",
        "answer":"제대로 조금 쉬게 해달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괜한 의심을 받아 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"너무 힘들어서 언제 한 번 큰 소리가 날지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"번 돈을 맘대로 못 쓰게 해서 마음이 불편하시겠어요 .",
        "answer":"오늘 아내랑 그 건으로 다시 상의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이 때문에 소비가 너무 많다고 생각하시는 거 같네요 .",
        "answer":"그래 . 다시 한번 생각해볼 필요가 있을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"무언가 좋은 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 다시 아내한테 가서 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠네요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 스터디장에게 연락해서 이 불쾌한 상황에 대해 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 화났겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 저녁에 친구들이랑 소주 한 잔 하면서 푸념 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"난 평일에 내 할 일을 다 끝내놓는데 자꾸 주말에도 일을 시키려는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 사실을 모르는 대표님께 한번 건의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내 미래는 언제 밝아질지 슬픈 생각이 드는군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"맥주를 마시면서 통장잔고에 차곡차곡 쌓여가는 적금을 보고 위로했어 ."
    },
    {
        "question":"회사에서는 평소와 다른 모습에 고민이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"조금씩 용기를 내고 회사가 아니라 놀이터라 생각하고 편하게 생각해보는 노력을 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"인스타그램이 아닌 다른 곳에 내 작품들을 올려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 준비한 정성은 무시하고 투덜거려 짜증이 났군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 정성을 무시한 것에 대해 사과하라 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"도움 없이 나 혼자 이 세상을 헤쳐 나가야 한다는 생각에 막막하군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 도움을 주면 다른 사람들도 도움을 줄 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"팀장님이 팀을 제대로 이끌지 못하니깐 팀원들이 모두 힘들어 하는군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"내일 동료들끼리 회식할 때 뒷담을 해서 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"믿어주면 좋겠는데 자꾸 잔소리하니깐 내 스스로가 작아지게 되는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔소리하기 전에 내가 먼저 보고를 하면 잔소리를 안 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나처럼 가진 것 없는 사람들은 대체 어떡하라고 이렇게 살기가 어려운 지 생각했군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"맥주 한 캔 따서 혼자 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과중한 업무가 줄어들기 위해선 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"상사랑 한번 상담을 해보고 해결이 안 되면 사장님과 담판을 지을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 부장이랑 얘기 좀 해봐야겠어 . 왜 만날 나한테 자꾸 밥을 사달라고 하는지 !"
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 어떻게 해야 해결 될까요 ?",
        "answer":"이 팀장과 개별 상담을 가져서 한번 대화를 해봐야겠어 . 이대로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"차별에 대한 분노를 해결하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 당장 치킨 주문하고 좋아하는 영화나 볼래 . 이 회사는 배울 것만 배우고 퇴사할 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 직원들이 마음을 알아줄까요 ?",
        "answer":"직원들에게 밥을 사주면서 한번 진지하게 속내를 서로 털어놓을 자리를 마련하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"박 과장이 업무를 매일 떠넘기지 않도록 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 확실히 거절할 거야 . 이젠 바보처럼 다 맡지 않을 거야 나도 똑같이 내 시간 중요하다고 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 게을러서 계속 생기는 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직원들한테 주의를 주고 고쳐지지 않으면 사장님께 다 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"김 대리의 게으름으로 인한 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"김 대리한테 한 소리 해야겠어 !"
    },
    {
        "question":"기분이 풀어지기 위한 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"우리 강아지 뽀삐랑 같이 산책하러 나가서 기분 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 불만이시겠어요 . 어떻게 하면 불합리함이 해결될 수 있을까요 ?",
        "answer":"상사한테 항의할 거야 앞으로도 나만 계속 출장을 보낸다면 가만히 있지 않을 거라고 !"
    },
    {
        "question":"직원들의 게으름을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사장님께 보고하겠어 . 사장님이 알아서 해결해 주시길 바라야지 ."
    },
    {
        "question":"직원들의 문제를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"직원들에게 좀 조용히 해달라고 하던가 . 상사한테 보고해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 팀원들이 잘 따라올 수 있도록 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"회식을 통해 팀 분위기를 바꿔봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 나아지게 하기 위해 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"날을 잡고 진지하게 아직은 누굴 만나고 싶지 않다고 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 나름대로의 노력을 하고 있다는 것을 알리고 응원해 달라 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연애했던 남자들 중에는 결혼을 하고 싶다는 생각을 들게 한 사람이 없어서 짜증나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"결혼에 대한 기준이 너무 높나 봐 . 나의 기준을 현실적으로 조정해봐야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"회식에서도 일 하는 느낌이 들어 싫으셨군요 . 이런 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 회식에서 눈치 보지 말고 먹고 싶은 것 먹고 즐기고 와야겠어 . 피할 수 없으면 즐겨야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 친구들과의 대화가 원만하게 할까요 ?",
        "answer":"자랑만 하는 친구들에게 듣기 거북하다고 솔직하게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 공정하지 않은 처사에 언짢으셨군요 . 그렇다면 어떤 방법을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"모두가 자율학습이 끝나면 핸드폰을 받는 게 맞는 거 같다고 건의해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이미 따돌림 당하는 친구에게 그런 말을 해서 화가 나셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 학급회의시간에 학교폭력 예방에 대한 논의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임은 일을 덮으려고 할 테니 아무래도 교육청 홈페이지에 신고해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아버지의 생각에 동의할 수 없어 화를 내셨군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 화낸 거 사과하고 선생님이 끼면 더 힘들어질 것 같다고 내 생각을 말해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"술을 끊고 싶은데 친구들이 도와주질 않아 속상하셨군요 . 이 상황을 바꿔보기 위해 시도할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"알코올 중독이 완벽하게  치료 될 때 까지 친구들을 만나지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 조금 벗어나기 위해 해 보고 싶은 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나 나아지려면 어떤 것들을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"꼬박꼬박 안부를 물어 준 딸이랑 식사하면서 고맙다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 화가 가라앉지를 않아 . 어쩜 나한테 그렇게 화를 내지 ?"
    },
    {
        "question":"손자가 당신을 싫어하는 것 같다는 생각이 들어 서운하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 용돈이라도 주면 좋아할 것 같아 . 손자가 좋아하면 좀 서운한 게 풀릴 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 전문가를 찾아 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"당신의 마음을 달래줄 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 상황을 먼저 밟고 지낸 선배와 술 한잔 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 생활에 많이 지치셨군요 . 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"누군가 그동안 수고했다고 조금이라도 위로해주면 다시 힘이 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 벗어나기 위해서 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 저녁에 매운 음식 먹고 스트레스 풀어야겠다 ."
    },
    {
        "question":"시험을 잘보고 싶군요 . 어떻게 하면 시험을 잘 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"계획표를 세워서 공부를 꾸준히 하는 것이 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정과 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 연락을 자주 하면 아들도 바뀔까 ?"
    },
    {
        "question":"남편분의 금연에 대한 의지가 약하신가봐요 . 금연을 위해 남편에게 해줄 수 있는 것은 무엇일까요 ?",
        "answer":"요즘 금연보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감정을 자재할 수 있을까요 ?",
        "answer":"마음의 여유를 갖고 살아야겠어 . 스스로 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 최선의 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 푯말을 세워야겠어 . 그러면 주차하지 않겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 왜 가기 싫은지 물어봐야겠어 . 무슨 이유가 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"부장님께 면담을 신청하여 조심스레 말씀 드려 보면 어떨까요 ?",
        "answer":"면담 때 긴장돼서 한마디도 못하면 어떡하지 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님의 입장에서 충분히 예민할 수 있었던 문제라고 생각되네요 . 어머니께서도 많이 속상해하실 거예요 .",
        "answer":"하긴 엄마도 많이 응원 해주셨는데 . 내가 엄마한테 화풀이를 한 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 과중한 업무에 대해 상사 분께 말씀 드려보면 어떨까요 ?",
        "answer":"말씀 드렸다가 잘리면 어떡해 ? 두려운데 ."
    },
    {
        "question":"열심히 일 했는데 월급에 반영되지 않아 속상하시겠어요 .",
        "answer":"인정받지 못하는 기분이랄까 ? 다음 달에는 대충 일하던지 아니면 이 회사를 때려치우던지 고민해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"기대하셨을 텐데 허무하시겠어요 . ",
        "answer":"이럴 줄 알았으면 여름 휴가비를 따로 남겨놨을 텐데 !"
    },
    {
        "question":"저런 ! 말이 달라져서 당혹스러우시겠어요 ! 인사담당자와 현재 부서 간 소통이 잘 안된 건 아닐까요 ?",
        "answer":"그런가 ? 그럼 어떻게 해야 하지 ? 지금 또 다른 회사 알아보는 중인데 ."
    },
    {
        "question":"너무 피곤하실 것 같아요 . 혹시 다른 직원 분들도 이번 주말에 출근해야 하나요 ?",
        "answer":"아니 . 격주로 돌아가면서 근무하는 걸로 알고 있어 ."
    },
    {
        "question":"옆 사람에게 그런 행동들에 대해 조심해달라고 말해보았나요 ?",
        "answer":"아니 . 나보다 선배라서 용기가 안 나 ."
    },
    {
        "question":"신입사원에게 조언을 해주는건 어떨까요 ?",
        "answer":"싫어 난 소심해서 아무 말도 못해 ."
    },
    {
        "question":"너무 안타까워요 . 다른 취업사이트도 마찬가지인가요 ?",
        "answer":"다 마찬가지야 . 내가 취업할 곳이 없어 !"
    },
    {
        "question":"중소기업에서 경력을 쌓고 다시 도전해보는 것도 좋을 것 같아요 .",
        "answer":"재도전 안 할 건데 ? 날 놓친 대기업에 보란 듯이 중소기업에서 성공하고 말 거야 !"
    },
    {
        "question":"지금 감정과 상황을 풀어나가기 위해 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"형한테 가서 화내고 따져 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 반복되지 않으려먼 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 마음을 좀 돌보고 차분하게 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내 주변 사람들이 정말 소중한 사람이라는 것을 인식해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마와 아빠한테 솔직하게 털어놓고 해결책을 찾는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있나요 ?",
        "answer":"가족한테 솔직하게 말하고 해결책을 찾아 보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 변화시키기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들과 화해하고 나만의 취미를 찾아 행복해지는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 생각할 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어나 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 너무 꼬인 것 같아 . 그 친구들과 터놓고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"답답한 환절기 날씨에는 어떤 식으로 입으면 좋을까요 ?",
        "answer":"외투 대신에 가벼운 옷을 입고 목도리를 두르는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"노화에 따른 자연스러운 현상임을 자각하고 있어야겠지 . 힘들어도 아픈 것보다는 나으니 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대처하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"힘들겠지만 용돈을 더 달라고 부탁할 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일하는 곳에 나이가 많아도 일을 잘할 수 있다는 것을 증명할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"쉽게 설명되어있는 곳을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 힘이 나시겠어요 ?",
        "answer":"한 번 가격 걱정 없이 장 보면서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황을 반전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 내 상황을 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결하기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부당한 처사에 화가 나시겠어요 . 지금의 기분에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들과 회사 욕 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들의 독립을 한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 입장을 자식들에게 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 상황에서 벗어날 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 그만하라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 감정에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 일해서 친구들의 코를 납작하게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 상황을 해결 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"검진 비용을 아깝다고 생각하지 않고 긍정적인 마음을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강도 안 좋으시고 식단도 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나이도 많고 너무 힘들어 . 그래도 가족들에게 민폐가 안 되도록 열심히 해야지 ."
    },
    {
        "question":"하나도 안 나아지셔서 속상하시겠어요 . 어떻게 하시겠어요 ?",
        "answer":"너무 화나서 다 포기해버리고 싶어 . 그래도 자식들 생각해서 다시 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"하나뿐인 남편이 신경써주지 않아 우울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가족들한테 화내야 속이 풀릴 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠어요 . 어떻게 하셔야 기분이 나아지겠어요 ?",
        "answer":"남편한테 화내야지 . 그래야 속이 좀 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상하고 화나는 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 섭섭하고 화가 난다고 말해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"간호사에게 너무했다고 생각하시는군요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"간호사에게 괜히 툴툴대서 미안하다고 사과하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"사진이 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사진기사에게 다시 한 번 신경 써서 찍어달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어나는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 미안하다고 먼저 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 땐 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"예전엔 그냥 묵묵히 투정을 듣기만 했었어 . 이제는 남편에게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 이 서운한 감정을 어떻게 표현하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아까처럼 뭐라 하기보다는 솔직하게 딸에게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들에게 어떻게 다시 말하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"불평한 건 사과하고 요즘 부정적인 감정이 든단 사실을 솔직하게 말할래 ."
    },
    {
        "question":"거절할 방법이 고민이 되시는군요 . 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무릎이 아프다고 솔직하게 말하고 산책은 일주일에 한 번만 가자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 기분이 나아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 의사가 다른 약 처방해줬으니까 그거 먹고 무릎이 나아지면 기분이 좋아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 얘기나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 풀리려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 손주들한테 전화해야지 . 그래도 전화하면 좀 풀리더라고 ."
    },
    {
        "question":"시어머니께서도 많이 걱정하시는군요 . 이 상황을 해결하려면 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 최대한 술을 안 마실 수 있도록 집에서 술병도 치워놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법을 취하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"며느리가 요리할 때 같이 요리하면서 음식을 만들어보려고 ."
    },
    {
        "question":"친한 사람들이라고 믿었는데 많이 속상하시겠어요 . 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자서 끙끙 앓는 것 보단 조심스럽게 속마음을 털어보려고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 이 상황을 벗어나기 위해 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"나중에 친구랑 밥 한 끼 먹으면서 그때 심정이랑 왜 짜증냈는지 이야기하면서 서로 풀어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 안 좋으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 연락해서 안부를 물어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아픈 이야기로만 대화가 흘러갈 때 내가 나서서 긍정적인 화제를 던져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과의 상황을 어떻게 해결해나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 운동을 열심히 해서 건강을 잘 챙길 수 있도록 도와주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들과 어떻게 하면 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 내 감정을 이야기하고 명절이나 생일 때만이라도 연락을 잘 할 수 있게 독려할거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 오해를 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 경로당에 가면 먼저 이야기를 꺼내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음이 답답하시겠어요 . 어떻게 하면 기분을 전환할 수 있을까요 ?",
        "answer":"영상 통화라도 보여 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"괴로움에서 벗어나기 위해 시도해 볼 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"경로당 사람들이 그 할머니한테 다들 쩔쩔매 . 할 수 있는 게 없는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 해소하기 위해 해 볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다음에 만날 때는 단도직입적으로 밥을 사라고 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 귀 기울여 듣기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"못 알아듣는다고 화내지 말고 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 한 번 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"비 오는 날에 왜 가면 안 되는지 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어려운 상황에 나를 돕는 딸이 걱정되는 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈을 보낼 때마다 고스란히 다 모아서 돌려주면 안 보내겠지 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 상황을 나아지게 하려면 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 계속 말을 안 들으면 연을 끊는다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"잔치가 별로였는데 예산이 많이 들어간게 이해가 안되시는군요 .",
        "answer":"지출 내역서를 공개하라고 해야겠어 . 이상한 곳에 썼으면 혼쭐을 내야지 ."
    },
    {
        "question":"자식들이 내 돈만 바라보는 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자꾸 도와주던 게 버릇이 된 것 같은데 . 자녀들과 단호하게 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 적당한 일자리를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 노인정에서 만난 김 씨에게 일자리 정보를 어디서 얻었는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노인 일자리를 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인 일자리를 알려주는 정부기관을 찾아가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인일자리 기관에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 경제적 지원을 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"정부기관 사회 복지사에게 전화해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일을 겪으셨군요 . 그 일에 대해 좀 더 자세히 알려주실 수 있으신가요 ?",
        "answer":"친구랑 말다툼 했는데 으레 있는 일이면서도 이렇게 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"동생과 싸웠는데 어머니가 동생편만 들어주셨군요 . ",
        "answer":"언니가 돼서 동생한테 그 정도도 못 해주냐는데 ? 내 돈 주고 내가 산 건데 이런 거까지 동생한테 양보해야 하는 거야 ? "
    },
    {
        "question":"시댁에 잘하고 계시는데 연락을 더 드리라고 해서 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"나보다 자식의 연락이 더 반갑지 며느리인 내가 반갑겠어 ?"
    },
    {
        "question":"엄마가 언니만 편애하는 것 같아 불만이시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 내가 느끼는 감정을 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"회사 부장님의 행동에 불만이시군요 . 좋은 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에게 말해서 팀 옮겨달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 느끼셨나요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 수준의 동기가 일할 때는 칭찬을 하다가도 나만 보면 화를 내 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 본인의 기대치가 서로 다른 것에 기인한 문제라고 생각을 하시는군요 . 주위 사람들이 어떻게 해줬으면 좋겠다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"서로의 사생활을 터치하지 않고 각자 생활을 우선으로 생각해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 서운한 감정을 없애기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 같이 딸아이 흉이나 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"아들의 연락을 기다리시는군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화해서 섭섭하다고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안좋은 기분을 털어내려면 무슨 일을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 전화해서 실컷 수다나 떨고 남편 욕이나 하면 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 일들이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 금연 보조제가 많이 나오던데 좋은 제품 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 생색에 기분이 안 좋아 보이시네요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"그냥 도와주지 말라고 말해야겠어 . 차라리 혼자 하는 게 나아 ."
    },
    {
        "question":"서운함에서 벗어나기 위해 지금 내가 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 한 번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 수 있는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"돈이 없어서 어쩔 수 없다고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"지하철에서 젊은 사람이 자리를 안 비켜줘서 화가 나는군요 . 앞으로는 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 그냥 경로석에 가서 앉으려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 감정을 자제할 수 있을가요 ?",
        "answer":"마음의 여유를 갖고 살아야겠어 . 스스로 노력해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"칠순 잔치를 하기 위해 지금 내가 할 수 있는 일에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"칠순 잔치만큼은 하고 싶다고 얘기해봐야겠어 . 안 해주면 이제 국물도 없어 ."
    },
    {
        "question":"이사를 가지 말라는 말을 무시하는 것이 속상하신 거로군요 .",
        "answer":"네가 이사를 가면 내가 외롭고 쓸쓸하다고 얘기하면 둘째의 마음이 바뀔까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 자식들과 친근감을 키우려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 가족 다 같이 여행을 가볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"모든 걸 잃은 기분과 너무 당황해서 머릿속이 하얘지는 기분이시군요 . 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"혼자 사는 게 낫겠어 . 나 때문에 가족들이 피해 입는 것보다 나만 괴로운 게 더 나아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들이 유산 때문에 그러는 것 같아서 괘씸하신가 봐요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"당당하게 나갈 거야 . 내 돈 내가 쓰는데 왜 불만이냐고 . 그럼 자기들이 한 행동을 돌아보지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"사용자님으로 하겠다는 건데 가족들이 안 좋게 말해서 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"왜 꿈 깨라는 건지 내 돈으로 하겠다는데 말리는 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 책임감 없이 사용자님께 떠넘기는 것 같아 많이 실망하셨군요 . 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"안 된다고 딱 잘라 말할 거야 . 딸의 책임감 있는 행동을 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강하다는 것을 알면서도 노인 복지 시설로 보내려는 가족들이 괘씸하고 화나시겠어요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나 아직 건강하다고 노인 복지 시설 직원들에게 티를 낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 모아둔 돈을 유산으로 보는 가족들에게 화나셨나 봐요 . 이런 건 어떻게 해결 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 모아둔 돈이니 내 마음대로 쓸 거니까 못 마땅히 생각하지 말아달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"해결책을 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"내가 말투를 고치는 게 맞는 것 같아 . 나 때문에 너무 많은 사람들이 피해를 봐 ."
    },
    {
        "question":"아쉬우시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단은 기다리는 편이 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"해결책을 고민중이시군요 . 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 가족들 입맛을 조금 더 세심하게 파악하는 편이 좋을 것 같아 . 직접 물어보려고 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 말씀을 하는 게 좋을지 생각해 보셨나요 ?",
        "answer":"좋은 어투로 해야 좋을 것 같아 . 화를 내면 싸우는 길이니까 ."
    },
    {
        "question":"직접 말해도 잘 안 고쳐지시는군요 . 그래서 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"이번에는 단호하게 말해야겠어 . 화까지도 내보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"미안하다고 사과를 하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아무래도 사과를 하고 다시 잘 풀어야겠어 . 내가 심했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접 말투에 대하여 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 편이 나을까요 ?",
        "answer":"좋은 말투로 이야기를 해봐야겠어 . 그래야 내 마음도 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집안일 분배를 말씀하실지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 말해야 할 것 같아 . 안 그러면 나도 살기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"왜 이야기를 말 안하고 사셨는지 여쭤볼지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 편이 좋을까요 ?",
        "answer":"답답해서 안 되겠어 . 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"일찍 와서 같이 일을 하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그러면 다른 무언가를 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"물어봐서 이유를 알아내는 것이 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락은 해 보셨어요 ?",
        "answer":"민간요법을 해보고 나아지지 않으면 병원에 가볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하세요 ?",
        "answer":"말을 해도 듣질 않으니 . 돈 관리를 내가 해야 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이가 제일 많으시군요 .",
        "answer":"아들에게 전화해서 이 서운함을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옆집이 많이 싸우는군요 .",
        "answer":"내 고향 친구가 채소장사를 하고 있는데 내가 할 수 있는 일이 있나 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구 분이 계시네요 ?",
        "answer":"아들이 보험을 들어놓긴 했다는데 한 번 적용이 되는지 물어봐야겠군 ."
    },
    {
        "question":" 김 씨에게 보답할까 고민 중이시군요 .",
        "answer":"자식들한테 내가 직접 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"어디를 가야 좋은 정보를 얻을 수 있을까요 ?",
        "answer":"약값이 더 필요하니까 여기저기 물어봐서 아내한테 일을 다시 시작하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 힘들어 보이셔서 속상했군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"난 보태줄 돈도 없고 돈이 있어도 절대 보태주지 않았을 거라고 단호하게 말하겠어 ."
    },
    {
        "question":"고가의 물건이라 누나한테 조금 미안하시군요 .",
        "answer":"구청에 제대로 건의해 볼 생각이야 . 일을 하는 만큼은 받아야지 ."
    },
    {
        "question":"원하던 일이 안풀려서 메스껍고 화가 나시는군요 .",
        "answer":"아빠에게 솔직한 내 심정을 말하고 나중에 얘기하자고 말할거야 ."
    },
    {
        "question":"이면지에 써 가면서 하는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"말하지 않으면 할머니에게 화만 낼 것 같아 . 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"동창모임 갔다가 기분만 망치셨군요 .",
        "answer":"먼저 연락해서 같이 기분전환 겸 나가자고 얘기해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"노인정 친구가 욕을 해서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"내가 아픈 걸 잘 모르는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 친구가 속여 슬프고 마음이 아프시군요 .",
        "answer":"밖에 나가서 친구들도 만나고 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 운동해서 친구처럼 멋진 몸매를 만들려고 하시는군요 .",
        "answer":"내가 일부로 간을 안 맞추는 것도 아닌데 남편이 그걸 이해못해줘 ."
    },
    {
        "question":"나에 대한 이상한 소문이 돌 수도 있을까봐 불안해 하시는군요 .",
        "answer":"가족들 앞에서 이야기했었는데 효과가 좋지 않았던 것 같아 . 따로 나가서 커피 한잔 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"코로나 때문에 고민이 많으시군요 .",
        "answer":"오늘 밤에 시간 내서 한번 얘기해볼 필요가 있어 ."
    },
    {
        "question":"건강할 것으로 예상했는데 결과가 달라서 많이 배신감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 아무것도 없는 느낌이 들어서 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"무릎이 안 아픈 비법이 뭔지 물어보는 방법을 선택하셨군요 .",
        "answer":"다음엔 가족들과 좋은 곳에 나가서 기분전환 겸 외식을 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"노인정에서 친구한테 말 실수를 해서 죄책감이 드시는군요 .",
        "answer":"나가서 친구들과 함께 바람이나 쐴 겸 산책하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 공격적인 답변을 달지 않기 위해선 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"답변을 달기 전에 답변을 볼 상대방의 기분을 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남에게 친절하기 위해 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"친절하게 대했을 때 상대방의 기분을 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 빌려줄 만한 여윳돈이 없다고 정확하게 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"젊을 때 꼭 하고 싶은 게 어떤 게 있었나요 ?",
        "answer":"노후에 자식에게 의지하지 않고 내 능력으로 노후를 보내고 싶은데 ."
    },
    {
        "question":"날씨도 더운데 갔다가 오느라 고생이 많았네요 .",
        "answer":"근데 아까 버스에서 너무 더워서 급한 대로 책으로 부채질했거든 . 근데 앞에 앉은 사람이 엄청나게 째려봐서 기분이 나빴어 ."
    },
    {
        "question":"때로는 아무 일도 없는데 기분이 변할 때가 있다는 말 같아요 .",
        "answer":"삶에 힘든 일이 많아서 그런 것 같아 . 난 그럴 때마다 좋아하는 음악 들으면서 스트레스 풀어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 조금 벗어나기 위해 해 보고 싶은 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 전화해서 욕이나 실컷 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰 형의 아프다는 소리에 지친마음이 드시는군요 . 이 기분을 바꾸려면 어떻게하면 좋을까요 ?",
        "answer":"큰형 몰래 동생이랑 뒷담화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 제외하고 가족들끼리 웃는 소리가 들려 더욱 서러우시군요 . 서러울 때 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 누워있을 수밖에 없는데 무엇을 할 수 있을까 . 방 안에서 얘기하라고 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"복지사에게 전화를 해야 할 것 같아 . 친절하게 도움을 주는 사람이라 전화하면 분명 기분 좋게 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 화가 가라앉지를 않아 . 어쩜 나한테 화를 내지 ?"
    },
    {
        "question":"손자가 당신을 싫어하는 것 같다는 생각이 들어 서운하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방에 들어가서 용돈이라도 주면 좋아할 것 같아 . 손자가 좋아하면 좀 서운한 게 풀릴 거 같네 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 어떤 일을 해 보면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들 말고 가족들이랑 식사하면서 잊어 버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 해도 나아지지 않아서 화가 나시는군요 . 화를 조금이라도 가라앉힐 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"아직 운동을 충분하게 안 했는지도 모르겠어 . 한 달만 더 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님으로 하겠다는 건데 가족들이 안 좋게 말해서 화가 나시는군요 . 어떻게 해야 해결이 될까요 ?",
        "answer":"왜 꿈 깨라는 건지 왜 내 돈으로 하겠다는데 말리는 건지 물어볼래 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 모아둔 돈을 유산으로 보는 가족들에게 화나셨나 봐요 . 이런 건 어떻게 해결 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 모아둔 돈이니 내 마음대로 쓸 거니까 못 마땅히 생각하지 말라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들이 자꾸 신경질을 내서 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"지금은 그래도 이해해 줘야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화가 나는 지금의 감정이 누그러질 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 반찬투정하지 말라고 아들을 불러다 따끔하게 혼내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 아버지에게 어떻게 말씀 드려야될까요 ?",
        "answer":"아빠에게 솔직히 내 심정을 말하면서 나중에 얘기해자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 상처받지 않고 말할 방법 없을까요 ?",
        "answer":"말하지 않으면 할머니에게 화만 내게 될 것 같아 . 솔직히 말하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식들과 연락은 해 보셨어요 ?",
        "answer":"전화도 잘 안 받아 . 남편이랑 가끔 기분전환 삼아 커피 마시러 나가기만 해 ."
    },
    {
        "question":"혀가 둔해지셔서 간 맞추기가 힘드시군요 .",
        "answer":"내가 일부로 간을 안 맞추는 것도 아닌데 남편은 이해를 해주지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"따로 나가서 커피 한잔 해 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화난 기분을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 밤에 시간 내서 한번 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 느낌이라 더 화가 나고 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 감정을 덜 느낄까요 ?",
        "answer":"다음엔 가족들과 좋은 곳에 나가서 기분전환 겸 외식을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화가 난 기분은 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 함께 바람이나 쐬러 다녀오려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자녀의 마음을 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"또래 애들의 관심사도 좀 더 살펴봐야겠어 . 요새 고민이 많을거야  ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 하려는데 퇴직금이 적어서 짜증 나시겠네요 .",
        "answer":"조금만 더 달라고 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 운동하라고 헬스장을 등록해서 짜증 나시는군요 . 운동을 싫어하시는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"체력이 좋아진다는데 힘만 들고 운동 갔다 오면 피곤하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"엄마의 잔소리 때문에 신경 많이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"나한테 아무 말도 안했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 이유가 뭔지 단도직입적으로 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"업무 능력이 아닌 다른 요인으로 비교당하니 밉다고 생각드시는군요 . 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사실 그 동기라고 상사가 좋아서 살갑게 대하는 건 아니라고 생각해야겠어 . "
    },
    {
        "question":"좋았던 관계가 후에 예상 가능한 변수로 깨지는 것이 싫은거군요 .",
        "answer":"성격 문제로 애정 다툼이 커져서 경찰서까지 가는 경우도 있다고 들었어 . "
    },
    {
        "question":"친구가 자꾸 방해하는군요 .",
        "answer":"응 . 모든 일마다 모든 것이 다 안 좋다고 이야기하니깐 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"상사분이 어떤 부분을 주로 트집 잡아 말씀하시나요 ?",
        "answer":"아마 내가 말대꾸하는 게 마음에 안 들어 하는 것 같아 . 지적에 수긍하고 대답을 상냥하게 하면 나을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"바쁜 매장에 진상 고객들 때문에 힘드신 거로군요 .",
        "answer":"판매 사원한테 너무 갑질을 해대는데 인격적 모욕감에 스트레스가 심해 . 당장이라도 그만두고 싶은 순간이 많아 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 가족들의 결혼 성화에 지치셨군요 . 가족들이 똑같은 이야기를 반복해서 꺼내지 않게 할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족으로써 나를 위하고 걱정하는 마음으로 하는 소리라는 건 알아 . 하지만 그런 마음도 지나치면 내가 너무 스트레스 때문에 힘들어지니 나를 믿고 느긋하게 기다려 달라고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 어떻게 하길 바라세요 ?",
        "answer":"나를 존중해주고 의견을 물어봐 줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 잔소리를 듣기 싫군요 . 어떠한 이유로 그런 생각이 드셨나요 ?",
        "answer":"내가 알아서 아껴 쓰고 있는데 자꾸 잔소리하니까 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"남자 친구 주변 여자들 때문에 신경 쓰이는데 그 마음을 이해받지 못해서 속상하신 거군요 . 혹시 이런 이야기를 들어줄 다른 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 얘기는 친구한테 못 하지 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 풀 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"직장 동료들과 상사 험담하면 기분이 조금 나아져 ."
    },
    {
        "question":"각자의 일을 잘 해야 한다고 생각하는데 그렇게 되지 않아 답답한가 봐요 .",
        "answer":"아내가 집에서 빈둥대면서 계속 일을 미루는거야 . 집은 계속 지저분해지고 있고 . 잔소리도 귀찮다 이제 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 지치고 개인적으로 뭔가 할 틈을 낼 수가 없군요 . 어떻게 하면 지친 마음이 좀 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루에 단 몇 시간 만이라도 대신 아기를 돌봐줄 사람이 있으면 좋겠어 . 잠깐이라도 나를 위한 휴식이 필요한 것 같아 . 엄마에게 부탁드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자서 밥값을 부담하는 게 부당하다고 여겨지시나 보군요 .",
        "answer":"맞아 . 그리고 오늘 같은 경우엔 저 녀석이 먼저 저녁 먹자고 불러낸 것이거든 ."
    },
    {
        "question":"구직사이트에서 알아보셨나 봅니다 . 혹시 다른 방법도 있을까요 ?",
        "answer":"코로나 일구 때문에 마음 놓고 나가질 못해서 인터넷으로만 알아봤었어 . 일자리 프로그램에도 참여해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"서로 어떤 불만이 있었나요 ?",
        "answer":"나는 친구가 옷 가격을 자꾸만 묻고 사지는 않아서 불만이었어 . 그리고 친구는 내가 천천히 쇼핑하는 게 싫었나 봐 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 어떤 면에서 부족하다고 들은 거예요 ?",
        "answer":"성적이 부족할 거래 . 열심히 해도 안 되면 어째야 하지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 별명으로 계속 놀려서 속상하셨군요 . 지금 친구들이 부르는 별명은 나에게 어떤 느낌을 주나요 ?",
        "answer":"부끄럽고 듣기 싫어 . 그 별명은 안 불러줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 괴롭혀서 지치셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"학교를 그만두거나 선생님께 진지하게 말씀드리려고 ."
    },
    {
        "question":"정말 화나고 짜증나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나한테 자꾸 가방 맡기지 말라고 화를 냈지만 걔들은 비웃기만 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 자꾸 밀치고 괴롭히시는군요 . 어떻게 대응하고 싶은 마음이 들었나요 ?",
        "answer":"친구들한테 하지 말라고 화내고 싶은 마음이야 . 하지만 막상 괴롭힘 당하는 상황에서 화내지 못해 ."
    },
    {
        "question":"본인한테도 그럴까 봐 너무 무서우시군요 . 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"친구를 설득시켜서 선생님한테 신고하자고 해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들이 일부러 나를 무시하고 있어 화가 나겠군요 . 이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"오늘 방과 후에 선생님께 말씀드려 보려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 계속 숙제해 달라고 하는군요 . 어떻게 해야 될까요 ?",
        "answer":"선생님께 말씀드리거나 친구들한테 이제 못 해준다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나만 괴롭히는 이유가 무엇이라고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠어 . 어떻게 이 상황을 해결할 수 있을지 막막해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 왜 그러냐고 솔직히 말해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"부족한 공부 시간을 효율적으로 쓰고 싶은데 고민 중이시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"집으로 가는 동안 요약 노트를 보면서 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 그렇게 이야기해서 속이 많이 상했군요 . 기분이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구랑 맛있는 걸 먹으러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 말을 해주신 적이 별로 없고 강요를 했군요 . 기분이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠가 뭐라고 이야기하던 내가 하고 싶은 걸 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 원하는 과를 엄마한테 잘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 노래방에 가서 노래 부르면서 스트레스를 풀 거야 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데 정말 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 지금 상황을 잘 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 정말 열심히 했다고 한번 보라고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 현명하게 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 약속을 지키지 않으면 앞으로는 나도 약속 안 지킨다고 제대로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 비아냥대서 기분이 상했겠군요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"이번 시험을 잘 봐서 친구의 코를 납작하게 눌러줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 무시해서 기분이 나쁘겠어요 . 어떻게 해야 이 상황을 잘 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 무시하면서 성공하는 모습을 보여주려 해 ."
    },
    {
        "question":"행복하게 할 수 있는 일을 무시해서 기분이 나쁘겠어요 . 어떻게 해야 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"선생님께 삶의 목표가 돈이 아닌 하고 싶은 일을 하면서 행복하게 사는 거라고 말하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구들한테 그런 말을 들어서 많이 속상하겠군요 . 어떻게 해야 더 나은 상황이 올까요 ?",
        "answer":"내성적이어도 무조건 반장 선거에 나가서 열심히 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"무시를 당해서 속상하겠군요 . 어떻게 해야 친구들이 이야기를 잘 들어줄까요 ?",
        "answer":"친구들한테 대화로 말을 무시하지 말라고 말할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"먼저 풀어주실지를 고민하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그냥 먼저 가서 용돈을 올려준다고 해야겠어 . 그게 마음이 편할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"직접 말씀하실지를 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 자존심 때문에 안 되겠어 . 이야기를 안 하고 그냥 알아줄 때까지 기다릴래 ."
    },
    {
        "question":"고민 해결방법을 남편분께 여쭤보실지 고민이시군요 . 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"그냥 직접 물어볼래 . 그래야 둘의 관계도 잘 회복이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내한테 어떻게 말해야 할지 고민이시군요 . 어떻게 말하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아내와 산책을 하며 천천히 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 어떻게 결정하셨나요 ? 주변에 도움을 구할 분이 있으면 좋겠어요 .",
        "answer":"예전에 친구가 어떤 치과에서 치료받고 나았다고 했었는데 물어봐서 병원을 옮겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한의원에 가서 약효가 없다고 상담하고 싶으시군요 . 어떻게 해야 좋은 방법이 될까요 ?",
        "answer":"아무래도 내가 가서 다시 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"휴직할지 퇴사를 할지 고민하고 계시는군요 . 현재 상황에서 어떤 방법이 더 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 상의해서 결정해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들을 모아놓고 따끔하게 한 마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들을 모아놓고 따끔하게 한 마디 해야겠어 . 부모를 공경하라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 딸과의 관계를 위해 할 수 있는 일은 무엇이 잇을까요 ?",
        "answer":"요즘 그 애의 관심사가 뭔지 아내랑 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 부족하지 않게 내가 좀 더 좋은 아빠가 되도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 내가 좀 더 일찍 집에 돌아오도록 노력하는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"계속 싸울 순 없으니 둘만의 시간을 한 번 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"가족들과 한번 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내와 이 일에 대해서 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내와 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이들에게 따끔하게 한 소리를 해야겠어 . 밥상에서는 스마트 폰을 들여다보지 말라고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 상황보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸과 좀 더 진중한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학교 폭력 관련해서 설문조사를 시행했군요 . ",
        "answer":"나랑 별로 관계 없는 일인데도 집에 늦게 보내줘서 불만이었어 . 그런 건 그냥 관련 있는 사람들끼리 해결하면 되잖아 ?"
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"이게 다 게임 탓이야 . 게임하는 걸 줄이고 이제부터 공부하는 데에 더 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 말이 듣기 싫으신 모양이네요 . 그럼 이제부터 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"엄마한테 말 할거야 . 내가 알아서 하겠다고 . 공부하라는 얘기 좀 그만 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 모친에게 불편한 심정을 표현할 수 있을까요 ?",
        "answer":"시간 되면 내가 알아서 할 거니까 염려하지 말라고 이야기드릴래 ."
    },
    {
        "question":"진짜 그렇네요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"우선 오해를 풀어보려고 . 사과를 받고 싶은데 안 해주겠지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 어떻게 접근하셨나요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 말하고 있길래 가서 말을 한건데 부담스러웠나봐 . 다른 방법을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"신뢰하고있어요 . 잘할 거예요 .",
        "answer":"그래 . 내가 더 열심히하는 모습을 보여줄래 ."
    },
    {
        "question":"지금 느끼는 심정을 부모님께 상담해보신적있나요 ?",
        "answer":"아니 말해봐야겠어 . 무슨 이유로 다르게 대우하는지 궁금해 ."
    },
    {
        "question":"언니가 몰래 옷을 가져가서 많이 화나셨겠어요 .",
        "answer":"언니가 내 의상을 안 입었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 언니에게 잘 이야기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"우선 전화해서 짜증 내야지 ."
    },
    {
        "question":"어찌 말하면 진정성있게 들릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"전과 다르게 진심을 표현하여 자세하게 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 무엇을 할 건가요 ?",
        "answer":"그냥 불만 가지고 있다고 얘기하고 싶은데 내가 너무 민감한 것 같아서 말을 못하겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유로 그런 지시를 받게 되셨나요 ?",
        "answer":"공기가 움직이도록 문을 열어두라는데 다른점도 못 느끼겠고 불편하기만 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 누나가 달라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"얼른 대학이나 가버렸으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그럴때마다 엄마께 뭐라고 얘기하시나요 ?",
        "answer":"그냥 시간되면 전부 공부하게 되어있다고 얘기하지 . 신경 좀 꺼주지 ."
    },
    {
        "question":"남편분께 침착히 말을 해보는건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠다 . 오늘은 짜증내지말고 반드시 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 성과 얻으셨으면 좋겠네요 . 항상 응원할게요 .",
        "answer":"오늘 테스트에서 떨어졌어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에 대해 부정적인 생각이시군요 . 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이제라도 돈을 모아 야간대학에 다니면 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"혼자 지내다 보니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩌다 이렇게 된 건지 나 자신에게 실망스러워 . 내가 원한 삶을 이런 게 아니었는데 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들에게 구박을 듣게 되어 많이 속상하셨군요 .",
        "answer":"자꾸만 위축되고 작아져 . "
    },
    {
        "question":"남편분과 사이가 소원하신가요 ?",
        "answer":"수십 년을 소원하게 지냈으니 바로 좋아질리 없는데 대화 한번 받아주지 않으니 너무 외로워 ."
    },
    {
        "question":"빨리 사과하고 화해하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"그걸 알면서도 하지 않고 스스로 실망했다나 뭐라나 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 고집대로 하시다 투자에 실패하셨군요 .",
        "answer":"그 이후 자기만 옳다고 고집하던 태도를 버리게 되었으니 교훈은 얻은 셈이지 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 행동으로 많이 속상하신 것 같네요 .",
        "answer":"나중에 남편 얘기를 들어보니 정말 형편이 딱한 친구였어 . 내가 너무 각박한 마음인가 하는 생각에 곧 반성하였지 ."
    },
    {
        "question":"주변에 도와주실 만한 분은 없나요 ?",
        "answer":"글쎄 . 도움을 받는다고 취직할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"조금 도움이 될 수 있을 것 같아요 .",
        "answer":"근처 산책이라도 나가봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"예방 접종을 안 하셨군요 .",
        "answer":"어제부터 열이 나고 몸이 아파 . 독감이면 어쩌지 ? 공연히 고집을 부렸나 봐 . 몸이 괜찮아지면 꼭 주사를 맞을 테야 ."
    },
    {
        "question":"부부간에 의사소통이 안 되다 보니 서로의 입장을 알지 못한 것이군요 .",
        "answer":"남편에 대한 원망도 있지만 원만한 결혼생활을 위해 내가 좀 더 신경을 썼더라면 어땠을까 하고 스스로에 대해 비난을 하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"소득도 없고 걱정이네요 ! 다른 계획은 있으신가요 ?",
        "answer":"특별한 계획도 없고 나 자신이 너무 한심스러워 죽고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 의사소통이 잘 안 되시는군요 . 어떻게 대화를 시작하면 좋을지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"내가 성질이 급해서 화가 나면 소리부터 지르게 되는 거 같아 . 나도 이런 내가 싫을 때가 많아 . 가끔은 미안한 생각도 들어 . 내가 사과하면 받아 줄까 ?"
    },
    {
        "question":"사람들의 대우가 불편하게 느껴지는군요 .",
        "answer":"그렇지 인간관계가 너무도 좁아져 버린 느낌이야 . 내가 못나서 그래 . 왜 이렇게 우물 안 개구리처럼 살았는지 나 자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"저학력으로 실망스러우시군요 .",
        "answer":"고령이고 저학력이라서 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"생각만큼 쉽지는 않으신 모양이네요 .",
        "answer":"선생님께 질문하면 왠지 귀찮아하며 대충 알려주는 느낌이야 . 그럴 때는 빨리 못 알아들은 나 자신에게 실망하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"배우지 못했다는 이유로 남들로부터 학대를 당한다는 생각에 괴로우시군요 .",
        "answer":"더 나쁜 건 바로 나지 . 공부하기가 싫어서 도망 다녔던 거 후회스럽고 못났던 내가 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러한 경우가 생기면 어떤 점이 가장 신경이 쓰이시나요 ?",
        "answer":"나로 인해 다른 사람이 피해를 보고 회사에 누를 끼치게 된다는 생각에 내자신이 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 더구나 아드님한테 그런 얘길 들으면 더 속상하시겠어요 .",
        "answer":"두고 보라지 . 나도 주민센터 컴퓨터 문화 교실에 가서 제대로 배워서 본때를 보여줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"돈을 못 벌면 한심스럽다고 여기시나요 ?",
        "answer":"그건 아니지만 경제력이 없으면 혼자 살 수가 없지 않은가 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 불쌍하다고 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"더큰 문제는 대화 상대가 줄어드니 더 살아야 한다는 희망이 없는것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 많이 없으신가요 ?",
        "answer":"이런 날 술 한잔 함께 할 친구 하나 없네 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시는군요 .",
        "answer":"나는 발이 넓지도 않아 . 지금까지 무엇을 하며 살았나 나 자신이 실망스럽네 ."
    },
    {
        "question":"노인이 되시니 배우자와 함께 생활하는 것도 어려우신 것 같네요 .",
        "answer":"나이가 들수록 의사소통이 단절되어서 정말 외로워 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 어떻게 이야기해 보는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나 자신이 너무 초라해 보여 ."
    },
    {
        "question":"어떤 얘기였는지 궁금해요 .",
        "answer":"건강을 잃고 보니 세상에서 가장 행복한 일이 건강하게 살아가는 것이라는 생각이 들더라고 하더군 ."
    },
    {
        "question":"얼마나 마음이 아프면 그러시겠어요 .",
        "answer":"모든 것이 원망스럽고 세상이 귀찮을 때가 자주 있어 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 많은 어려움이 있겠네요 . 주변에서 도움을 받을 만한 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"자식들도 형편이 넉넉하지 않고 도움을 받을 만한 사람이 있지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"멋진 자녀분이네요 .",
        "answer":"혼자서 잘 헤쳐나가겠지만 미안한 건 어쩔 수 없네 . 돈을 조금이라도 아껴서 뭔가 대비를 했었어야 했는데 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 장애로 사람들이 멀리한다는 생각에 자신이 원망스러운 거군요 .",
        "answer":"없어져 버릴 용기 없는 내가 밉고 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"그러시다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그러니 대인관계의 폭도 너무 줄어들었어 . 잘못 산 내가 실망스러워 자꾸 나를 탓하게 되네 ."
    },
    {
        "question":"월급으로는 생활이 힘들군요 . 소득을 올리려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"젊을 때 무언가를 공부하고 더 준비했어야 하는데 . 지금의 나로는 더 높은 소득은 얻을 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"이런 마음을 추스리고 기분전환을 하기 위해 하시는 방법에는 어떤 것들이 있나요 ?",
        "answer":"마음을 추수리고 기분전환을 위해 산보 하곤 하지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 대학 졸업을 하지 않으셨나 봐요 .",
        "answer":"결혼한다며 자퇴한 자신이 밉다는군 .　"
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 .　",
        "answer":"남편은 자신을 감싸주어야 하는 것 아니냐고 하시며 아주 서운해하시던걸 .　"
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨겠어요 .",
        "answer":"늙은 내 모습에서 자책감과 실망감이 밀려오는 감정을 어쩌지 못했다네 ."
    },
    {
        "question":"여건상 쉽지 않으신가요 ?",
        "answer":"나 스스로 학대받는 느낌이라 여건이 쉽지 않아도 공부를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"그러실 수도 있겟네요 .",
        "answer":"다른 사람들을 흉보면서도 나도 그러니 나에게 실망하게 돼 ."
    },
    {
        "question":"그래서 자신에게 실망하셨군요 . 다른 뭔가를 해보려 하시나요 ?",
        "answer":"그런건 아닌데 여태까지 뭘 잘한게 없는것 같애"
    },
    {
        "question":"일자리를 많이 알아보시나요 ?",
        "answer":"여기저기 찾아보고 알아보는데 별로 없어서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"대화에 참여가 어려우셔 외로움을 느끼시는 것이군요 . 그들의 관심사를 알아보실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"용어가 어려워 들어도 잊어버려 . 나 자신이 정말 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 배운 것이 없어서 자녀분들이 무시하는 것 같은 느낌이 드시나요 ?",
        "answer":"부모를 공경하는 자세가 없고 내 말이라면 무조건 듣지 않으니 내가 못 배웠다고 무시하는 것이지 . 많이 공부하지 못한 것에 후회가 돼 ."
    },
    {
        "question":"왜 사람 만나기를 꺼리는지요 ?",
        "answer":"왠지 사람 만나기가 싫어 . 그러다 보니 내가 왜 이러지 하며 나 자신을 질책해보지만 잘 안돼 ."
    },
    {
        "question":"자신이 혼자된 기분을 느끼셨군요 .",
        "answer":"있던 친구들도 사라졌는데 새로운 친구를 사귈 수 있을까"
    },
    {
        "question":"친구분 연락처를 모르시나요 ?",
        "answer":"별로 아는 친구도 없고 막상 전화하려 하니 할만한 친구가 없네 ."
    },
    {
        "question":"소외당하는 느낌이신가 봐요 . 속상하시겠어요 .",
        "answer":"무식한 노인네라고 자기네끼리 말하고 웃다가 나를 보면 말을 멈춰버려 . 이럴 땐 정말 내가 한심해 ."
    },
    {
        "question":"여름에는 수입이 줄어드시나 봐요 .",
        "answer":"좀 더 기반을 닦아 놨으면 그 정도는 아닐 텐데 한심한 부분이 있지 ."
    },
    {
        "question":"남의 일이라도 가슴 아픈 사연이네요 .",
        "answer":"나중에 나 자신을 보는 것 같아 나도 혼자 외롭게 늙다가 혼자 살게 될 것 같아 겁이 나 ."
    },
    {
        "question":"그 힘든 상황을 어떻게 견디셨을까요 ?",
        "answer":"나 자신의 실망스러운 모습을 어떻게 미화시켜서 남편에게 보일까 하며 많이 생각했지 ."
    },
    {
        "question":"세상의 변화가 빨라서 힘드셨던가 보네요 .",
        "answer":"퇴직하고 연락하는 사람도 없고 모든 게 너무 빨리 변해서 적응이 안 돼 ."
    },
    {
        "question":"현실이 매우 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"지금의 현실은 내 과거가 만든 거라고 확신하네 . 후회되는 삶을 살았거든 . 어리석었지 ."
    },
    {
        "question":"예전과는 아주 다른 종류의 업무를 하게 되어 허탈감이 크신가 보네요 . ",
        "answer":"어딜 가도 하대받는 느낌이야 . "
    },
    {
        "question":"중요한 결정에서 소외되었다는 생각을 하시는군요 .",
        "answer":"내가 부족한 게 많아서 나를 무시하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편분은 원래 대화가 없는 분이신가요 ?",
        "answer":"평생을 애들 키우는 얘기만 했는데 이젠 관심사도 다르고 애들이 크니 더 이상 할 말이 없어 나만 버려진 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"경제활동을 하지 않은 것이 후회되시나요 ?",
        "answer":"나한테 돈이 있으면 이렇지 않을 거야 .    "
    },
    {
        "question":"삶에 대한 열정을 갖고 계시지 않는군요 . ",
        "answer":"어디 한 군데 마음을 쏟을 데가 있어야 말이지 ."
    },
    {
        "question":"부자라고 결혼했더니  부자도 아닌데다 친정갈때 벌꿀사가자는 말에 화를 낼 정도로 인색한 사람이어서 실망스러웠겠어요  상처도 많이 받으셨구요",
        "answer":"정말 깍쟁이에다 인색한 사람이라 지금 결혼생활이 너무 불행해 . "
    },
    {
        "question":"서로 존중하며 배려해도 결혼생활은 힘들다는데 한쪽만 잘 한다고 되는 것도 아닌 것 같아 .",
        "answer":"나이가 차서 조급하단 생각에 결혼했으니 누굴 탓할 수도 없고 내가 사람을 볼 줄 몰랐던 거지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해야할지 가족들과 상의해보셨나요 ? ",
        "answer":"가족의 반대를 무릅쓰고 개업을 했는데 이렇게 실패해버리니 내 자신이 한심스럽기 그지없어 ."
    },
    {
        "question":"사람들에게 소리를 지르시는군요 .",
        "answer":"내가 소리를 지르니 내 옆에 아무도 없어 ."
    },
    {
        "question":"남편분께서 어머니 마음을 몰라줘서 불만이시군요 . 남편에게 불만인 점을 이야기하면 어떻게 반응하시나요 ?",
        "answer":"내가 말을 하면 잘라 말도 제대로 못하게 해 . 외롭고 나 자신도 실망스럽고 ."
    },
    {
        "question":"자격지심 때문인가요 너무 예민하게 받아들이는 게 아니가 싶기도 한데 .",
        "answer":"그럴 거야 예전에도 가끔 남들을 피하는 경우가 있었거든 자신감을 회복하고 활달한 행동을 보여야 할 건데 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게 살아야 할지 나에게 조언해줄 사람이 있었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"자기 자신을 너무 미워하시는군요 . 어떻게 해야 친구분들께서 당신을 멀리하지 않으실까요 ?",
        "answer":"나 자신을 되돌아보고 내 장점은 키우고 단점은 극복할 거야 ."
    },
    {
        "question":"자존감이 낮아질 때는 어떻게 해야 전처럼 다시 자신감을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 언젠가 좋은 사람을 만나 결혼할 때가 올 그거로 생각하고 자신감을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 생각만 해도 너무 스트레스받아 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정을 느낄 때 깊게 빠지지 않기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"회사에서 일을 더 열심히 해서 올해는 경제적인 안정을 이뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하는 노래를 들으면서 기분 전환을 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"노인정에 가서 이야기를 나눌 수 있는 사람들을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 지속되지 않도록 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 도움을 요청하려 해 . 그리고 나도 용기 내서 먼저 다가가 말을 걸까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친정 식구들에게 도움을 청해야겠어 . 가족들과 의논하는 자리를 마련하려 해 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 이게 나니까 ! 내 장애를 떳떳하게 사랑하며 이 상황을 이겨 낼 거야 !"
    },
    {
        "question":"자신을 자책하고 계시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"우리 남편에게 많은 대화를 시도해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서는 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 ! 지금은 그냥 모든 게 다 나 때문인 것 같아서 우울해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"말실수를 했다고 . 내 마음은 그런 게 아니라고 친구에게 사과를 해야 안심이 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금까지의 날들이 후회가 되시는군요 .",
        "answer":"아이들에게 솔직히 말하고 도움을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"잘할 수 있는 것을 찾기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"다양한 경험을 많이 하면 찾을 수 있지 않을까 ? 그럴 수 있도록 많이 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신과 가족 모두를 위한 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"앞으로 더는 건강이 나빠지지 않게 치료도 잘 받고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 새로 학원도 보내주셨는데 더 힘이 드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 시험에는 정신 차리고 지금보다 더 열심히 공부할 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 비슷한 일이 있었을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"예전에도 아들한테 갑자기 짜증을 낸 날이면 아들이 좋아하는 음식을 해줬지 ."
    },
    {
        "question":"공부를 못하는 사용자님에게 실망하고 무시하는 형이 밉군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"형에게 날 무시하지 말라고 말하고 학원이나 과외를 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일에 집중할 수 없어 비난을 받으시는군요 . 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 왜 이 일을 해야 하는지 차근차근 정리해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 행동을 하셔서 자신을 원망하고 계시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아들을 찾아가 차분한 목소리로 위로를 해주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 디저트를 사다가 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에 대한 실망감을 줄이고 희망 있게 살아갈 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"직업 상담을 좀 받아봐야겠어 . 그리고 간식비 등 줄일 수 있는 소비를 최대한 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 잘 돌보지 못하는 것 같아 자신이 실망스러우시군요 .",
        "answer":"이런 생각이 들지 않도록 앞으로는 내가 더 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"말을 잘못한 것 같아 자신에게 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"벌써 저녁이니 딸이 좋아하는 피자 사주고 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약해진 자신이 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 나를 인정하고 외로움을 이기기 위해 노력해야지 . 노인정에 가서 친구나 사귀어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"변한 본인의 모습으로 힘드시군요 . 앞으로 이 상황을 어떻게 극복해 나가야 할까요 ?",
        "answer":"가족들에게 갱년기로 인한 변화라고 이해해달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로 바보 같이 느껴져 괴로우시겠어요 . 이런 기분이 나아질 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"학벌은 사람의 일부일 뿐임을 잊지 말아야겠어 . 앞으로 그런 모임도 그만둘 거야 ."
    },
    {
        "question":"스스로 실망감이 크군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"장애인도 근무할 수 있는 근무지를 알아보고 지원해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님 반응이 걱정되시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"매도 먼저 맞는 게 낫다고 먼저 말씀드려야겠지 . 다음엔 더 열심히 한다고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 자신에 대한 실망을 없앨 수 있을까요 ?",
        "answer":"엠비티아이 검사를 해서 나한테 어울리는 직업이 뭔지 알아보고 그걸 목표로 삼아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭐든지 적어야겠어 . 기억을 못 하더라도 정보가 있으면 사람들과 잘 지낼 수 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"엉망진창이라고 생각되는 이 상황에서 벗어나기 위한 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"멍청한 내가 어떻게 좋은 방법을 찾겠어 . 아침드라마 한 편 보면서 아무 생각도 안 해야지 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 정하지 못한 자신이 실망스러우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님이랑 진로 상담을 해보고 싶어 .  그래도 선생님은 날 잘 이해해주시거든 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"나 같은 어려움이 있는 사람들과 대화해보고 싶어 . 학교 가서 교수님과 진로 문제도 상담해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"진로 상담이나 적성검사 같은 걸 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취업해서 일하고 있는 친구들 이야기를 들어보는 것도 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분에서 벗어나기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"작은 일이라도 사소한 그것부터 도전해봐야겠어 . 해보지 않고서는 모르니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 매우 우울한 기분이시군요 . 이 기분을 해소하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"뭘 해야 할지도 모르겠고 지금 뭔가를 시작하기도 늦은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무얼 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"꾸준히 치료받아보고 이직을 준비하는 게 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 나 스스로 할 수 있는 걸 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 아프시니까 마음이 더 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"딸이랑 얘기를 해보니까 그래도 날 이해해주는 것 같아서 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"실망스러운 감정이 지속되지 않도록 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"힘들더라도 내가 먼저 다가가 봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"나를 즐겁게 하고 잘할 수 있는 게 뭔지 더 깊이 생각도 하고 이거저거 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으시군요 . 어떻게 해야 상황이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어머니 아버지랑 얘기를 해봐야겠어 . 내가 더 독립적으로 살 게 좀 도와달라고 ."
    },
    {
        "question":"본인뿐만 아니라 가족끼리의 마찰로 마음이 힘들었군요 .",
        "answer":"부모님과 대화해서 절충안을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일을 찾지 못한 자신이 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"졸업을 최대한 미뤄야 하나 고민돼 . 교수님이랑 상담해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 부모님이 싸우시면 어떻게 화해하셨나요 ?",
        "answer":"두 분이 진지하게 대화할 수 있는 시간이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구를 찾아가서 사과하고 작은 선물을 하나 사줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"원망스러운 감정을 없애기 위한 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"어머니 생활비를 좀 줄이고 아이들 학원을 그만 다니게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다이어트를 해야 하는데 너무 힘들어서 자꾸 포기하게 돼 . 헬스클럽에 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 열심히 다니며 노력하셨군요 . 그럼 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 부모님과 대화를 해보고 나서 잘못된 부분을 바로잡고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"인생을 잘못 살았다는 생각에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 내 힘으로 할 수 있는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내의 부탁에도 일을 그르쳐서 더 마음이 불편하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"처음부터 기죽지 말고 자신감을 가지고 열심히 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"중요한 약속을 자주 깜빡하시는군요 .",
        "answer":"중요한 일들은 잘 보이는 곳에 적어놔 기억해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 잃어버리셨나 봐요 . 전에 이런 슬럼프가 오면 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 사랑하고 아껴야겠어 . 그리고 내 삶의 원동력을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 아버지께 미안한 마음이 사라질 수 있을까요 ?",
        "answer":"아버지와 대화를 해서 아버지의 마음을 풀어드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 가족들과 더 잘 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들 녀석이 더 이상 나에게 실망하게 둘 순 없어 . 오늘 가족들에게 사과하겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"딸이 좋아하는 케이크 가게에 같이 가서 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들한테 내가 뭘 잘할 거 같은지 물어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"후회만 늘어나시는군요 . 지금 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남아있는 사람들에게 잘해주고 노인정 같은 곳에서 새로운 좋은 친구들을 사귀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 비난하게 되시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"자녀들과 밖에 나가서 놀고 맛있는 것도 먹으면서 사이를 다시 좋게 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"뭐라도 해야겠어 . 그래도 두 손은 남아있으니까 컴퓨터 쪽이나 글 쓰는 쪽을 공부해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨군요 . 그럼 어떻게 하면 기분전환이 되실까요 ?",
        "answer":"나를 위해서 할 수 있는 일을 찾아보려고 해 . 돈도 벌면서 즐거운 일을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"감정을 다스리기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 한 번 더 생각하고 말하는 연습을 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 일이 없으시군요 . 뭘 해야 할까요 ?",
        "answer":"남들이 일하는 모습을 봐야 뭐라도 되고 싶지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 노인학교에 찾아 가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 부모님과의 갈등을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게 미안하다고 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 미안하다고 말하고 싶어 . 그리고 다음에 잘 보면 된다고 위로해줄래 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이번 연도에도 취직을 못 하면 영영 기회는 없을 거야 . 이번에는 꼭 살을 뺄 거야 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계를 회복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"딸에게 용서를 구하고 다시는 같은 짓을 반복하지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"성격을 바꾸면 될까 ? 하지만 이게 내 성격이라 바꾸기 쉽지 않아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 걸 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나 자신이 너무 실망스러워 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하게 느껴지시는군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아르바이트라도 하면서 다시 진로에 대해 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자격이 없다는 생각이 드신다니 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"스스로 조절하는 게 힘드니 딸에게도 이해시켜야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 기분이 들었을 때마다 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 노래를 듣고 차 한잔을 마시면서 마음을 가라앉혔어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 어떤 행동을 하지 못한 자신이 실망스러울 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금이라도 그 행동을 해야 나중에 후회하지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"걱정이 많으시겠어요 . 다른 경쟁력을 살릴 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부족한 부분이 있는 만큼 더 스펙을 쌓아야지 ."
    },
    {
        "question":"자신에게 실망하셨군요 . 이 기분이 나아지려면 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 의미 없는 친구의 말을 무시해버리고 나의 일에 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"못난 아들이라는 생각이 들어 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 용서를 구하고 반성의 자세를 보여드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자식과 손주 간 소통을 잘 하기 위한 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 전통 윷놀이를 알려주면 관심을 좀 가져주려나 ? 한번 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무리하는 바람에 다치셔서 후회되시는군요 .",
        "answer":"난 이미 망해버렸어 . 재활도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람들과 차별화된 무언가를 찾아야 하는데 찾을 수 있을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음만 다잡고 행동으로 옮기지 않은 것이 후회되는군요 . 앞으로 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로는 마음만 먹지 말고 행동하도록 해서 하고 싶은 일을 찾으려고 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"이제라도 공부를 해야겠어 . 조금씩 배우다 보면 괜찮아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"현재 이러한 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것일까요 ?",
        "answer":"일단 일을 배우면서 나만의 기술을 터득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"지금이라도 새로운 무언가를 배워서 나의 경쟁력을 높여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뜻대로 되지 않아 속상하신 것 같아요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 더 힘내서 최선을 다해야겠지 . 포기할 수는 없으니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"치매에 걸리더라도 가족들이 최대한 상처 받지 않고 떠나가지 않도록 노력하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 나한테 도움을 줄 사람이 있었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 같이 취업 준비하는 친구들이랑 만나서 이야기나 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나라에서 지원을 받을 수 있는지 복지정책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 대인관계를 원만하게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"치매 증상을 완화할 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 진심 어린 마음을 전할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"전화로 하기엔 가벼울 것 같아서 말이지 ."
    },
    {
        "question":"이런 부정적인 감정에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구와 얘기를 나누러 나갔다가 올래 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편하셔서 스스로 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"몸이 아파도 할 수 있는 게 무엇인지 묻고 싶어 . 인터넷을 통해 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직업을 잘못 고르신 거 같아서 많이 힘드시군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남는 시간에 할 수 있는 일이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나는 눈이 안 좋아도 잘할 수 있는 직업을 찾아서 그 직업에 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 기분을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 남편에게 먼저 말을 걸어서 사이가 다시 좋아지도록 노력할게 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 냈던 것에 대해 아들의 기분을 풀어지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 전화나 메시지를 보내서 구체적으로 이야기해서 사과의 뜻을 전달해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무엇을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그동안 한 가지 목표만 보고 달려와서 그런지 지금은 그냥 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"뚱뚱해서 진로를 결정할 폭이 좁아지는군요 .",
        "answer":"뚱뚱하다고 하고 싶은 일을 못 하진 않아 . 그리고 친구들에겐 놀리지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 죄송하다고 사과드리고 대화하면 기분이 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어날 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부족한 부분을 채우고 이겨내기 위해서 남들보다 조금 더 열심히 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편이 최선을 다하신 것도 있어 더 힘드시겠어요 .",
        "answer":"시간을 가지고 남편을 보내주어야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 좀 쉬면서 내가 무엇을 할 수 있을지 고민을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀의 생일에 약속한 것을 지키지 못하셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지키지 못한 이유를 설명과 함께 진심으로 사과하고 지금이라도 약속을 지켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"아이가 좋아하는 걸 함께 했어 ."
    },
    {
        "question":"그 일이 여러 가지로 힘들게 하는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"가족들과 이 문제에 대해 얘기를 해봐야겠어 . 내가 힘들다는 것도 같이 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"흔들리지 않고 나의 길을 묵묵히 걸어가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘 넘어갈 수 있을 줄 알았는데 실망하셨군요 . 어떻게 하면 어려운 시기를 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"혼자 삭히지 말고 병원에 다니면서 갱년기 약을 먹는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"의사가 되기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"나 핸드폰을 꺼두고 맨날 독서실을 가서 공부할래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 진심으로 사과드리고 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 관계 문제를 풀어나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"동기에게 진심으로 사과하고 맛있는 밥을 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 조금이라도 개선할 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 사실대로 말씀드리고 빨리 재수 준비해서 좋은 대학 꼭 들어갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 내 기분을 털어놓고 응원을 받을 거야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 기분을 나아지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"부모님께 진지하게 말씀드려봐야겠어 . 나도 노력할 테니 더 이상 싸우지 말라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그때도 이렇게 불안에 떨며 지냈어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"실망스럽고 괴로운 마음이 크시군요 . 앞으로 어떻게 하면 지금보다 발전할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나조차 내 인생을 실패했다고 생각하고 싶지 않아 . 다시 한번 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 잃으셔서 많이 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"운동도 하고 나를 사랑하고 가꾸고 모임 같은 곳에도 자주 나가봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금의 어려움을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"듣자 하니 노인들한테 주는 일자리 정책이 있다니 내일 주민 센터에 가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신이 한심하고 실망스럽다 느끼시는군요 . 이 감정에서 빠져나오기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환을 할 수 있는 노래를 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 해결할 수 없는 문제인데도 심한 말을 하셔서 더 힘드시군요 .",
        "answer":"부모님께 진심으로 사과드리고 나에게 많이 실망하셨는지 얘기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 불편해 세상을 어떻게 살아야 할지 고민이시군요 . 어떻게 헤쳐나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 살 수 있다고 위로받고 싶어 . 오늘 저녁에는 친구를 만나서 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에서 벗어나길 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 진짜 하고 싶은 것과 잘하는 것을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안감을 해소하기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"늦지 않았다면 내가 하고 싶은 게 뭔지 알아서 앞으로의 방향을 정하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"소중한 친구를 잃게 될까 봐 불안하시군요 . 앞으로 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"지금의 내 상황을 있는 그대로 사실대로 말하고 이해를 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이와 비슷한 일이 있었을 때는 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"남편에게 솔직하게 감정을 털어놓았던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교가 되어 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"이제 와서 후회하면 뭐 해 . 생각이 짧은 내 탓이지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나를 너무 싫어하지만 말고 더 열심히 취업에 도전해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자신에 대한 생각을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"누구라도 나한테 열심히 잘 살았다고 얘기해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부를 잘하지 못한 자신에게 실망을 하고 계시는군요 .",
        "answer":"엄마 아빠가 더 이상 다투시지 않게 내가 갈 길을 정하고 정확하게 이야기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"한심하다는 생각이 들 때 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"다시 힘을 내서 다른 일자리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 기분이 조금이라도 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"시험 결과를 떠나서 과정 중에 최선을 다했으니 스스로 고생했다고 말해줄 순 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"사실 새로운 직장을 알아보고 있어 . 하지만 나이 든 사람을 좋아하는 곳이 없어 ."
    },
    {
        "question":"노력한 만큼 결과가 나오지 않아 속상하시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이대로 좌절하지 말고 내가 취업을 위해 무엇이 부족한지 찾아서 더 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아이에게 진심으로 사과하고 다시 예전처럼 잘 지냈으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금부터라도 친구와 관계를 돈독히 할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그동안 소원했던 친구들에게 밥 한 끼 같이 먹자고 해보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일이 무엇일까요 ?",
        "answer":"일단 대학에 들어가서 열심히 해보는 수밖에 . 한 번 더 부모님을 설득해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"후회되는 마음을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 사과를 해야겠어 . 내가 얼마나 미안하고 자책하고 있는지 전해야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 것이 사용자님에게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과 함께 부부 상담을 받아보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 더 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불안감을 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"지금 실천할 수 있는 작은 것부터 하나하나 목표를 세워봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 실망감이 드셨군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"동기에게 먼저 미안하다고 사과할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"아들하고 이야기를 해서 게임을 하는 시간을 정해놓고 하자고 해볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"힘든 심정을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 친구 녀석이랑 술이나 한잔해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스스로에 대한 실망감이 크시군요 . 자존감 회복에 도움이 될 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"조금 쉬는 시간을 가지면서 인생에 중요한 것이 뭔지 다시 한번 생각해 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이제 어떻게 해결하면 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"그래도 지금 이 상황을 이겨내고 자기소개서에 잘 녹여서 취업에 도전해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신이 실망스럽지만 노력해서 취업해야지 . 계속 비난해서 뭐 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 폐경으로 인한 우울함을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"산부인과에 가서 여성호르몬 치료에 대해서 상담 받아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음이 크시겠어요 . 그런 속상한 마음을 어떻게 하면 풀릴까요 ?",
        "answer":"일단 엄마 건강이 좋아지도록 옆에서 병간호를 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 같은 상황에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 상황에서 나의 목표를 찾을 수 있게 책을 읽어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분이 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"조금씩 남편과 함께하는 시간을 늘려 가까워지도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비슷한 경우로 따돌림을 당해 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"잘 풀리지 않더라도 그 애들에게 왜 그랬냐고 묻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 병원에 가서 상담을 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 할지 몰라 많이 우울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"그냥 앞으로 어떻게 해야 할지 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"목표와 책임감 부재로 고민이 많으시군요 . 어떻게 하면 현재 고민을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금 나 자신을 잘 알아가는 것부터가 첫 시작이겠지 . 더 많은 생각을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 장애로 부모님과 갈등이 일어났다고 생각하시는군요 . 어떻게 해야 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 갈등에서는 대화만 한 방법이 없겠지 . 서로의 이야기를 듣는 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금이 기분을 나아지게 하는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"손찌검을 한 것에 대해 딸에게 사과를 제대로 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 많이 실망하셨군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"패배자가 된 기분이야 . 아무것도 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"스스로에게 크게 실망하신 것 같아요 . 어떻게 하면 지금 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"늦었지만 자격증 시험에 도전해서 돈을 더 벌 수 있는 다른 직업에 도전해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"딸에게 막말한 것이 마음에 걸리시는군요 .",
        "answer":"내가 막말을 한 것도 있고 내가 엄마기도 하니까 먼저 사과를 해서 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들어서 속상하시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"갈등상황에서 화가 나더라도 일단 흥분을 가라앉히고 이성적으로 대화를 하려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자꾸만 나를 탓하게 되고 너무 힘들어서 병원에서 정신과 상담을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"무언가 해야 할 일들을 찾아서 내가 더 열심히 살아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하실 것 같아요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"스펙을 더 쌓아 좋은 직장이라도 구하도록 애써봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"육아휴직을 제출하고 같이 아이를 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"소극적인 성격이라 아직 말을 못 하고 계시네요 . 어떻게 하면 좋을지 생각해볼까요 ?",
        "answer":"유튜브나 다른 사람의 조언을 듣고 자신감을 갖고 여자 친구에게 고백해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"밖에 함께 나감으로써 이런 일이 생겼군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"돌이킬 수 없는 일이니 나에게 좀 더 생각할 시간을 주고 마음을 추스를래 ."
    },
    {
        "question":"챙겨주지 못한 거 같아 자존감이 낮아지셨군요 . 이전에 이런 일이 있었을 땐 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"밤새 대화로 서로를 위한 해결방법을 찾았어 . 이번에도 그런 시간을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"조금 미안하지만 과외를 받게  해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"행복하지 않을 때는 어떻게 하면 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나만의 휴식 시간을 가지면서 생각을 정리하는 시간이 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"다른 학원으로 옮겼는데도 성적이 안 나오셨군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"부모님과 더 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 행동에 많이 실망스러우셨군요 . 지금 기분에서 어떻게 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 찍은 사진을 보면서 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"핸드폰 사용이나 다른 취미생활 시간을 줄여서라도 다음 시험에서 성적을 꼭 올릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음처럼 되지 않아 힘드시겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 만나서 마음을 좀 털어놓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"게임하는 시간을 줄이고 앞으로 더 열심히 공부해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사람이나 많이 만나고 다녀야지 . 속마음을 어디 가서 털어놓으면 한결 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 이번 시험성적을 알려드리고 다음 시험엔 더 열심히 하겠다고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"너무 힘들어서 나도 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 걱정을 덜 수 있을까요 ?",
        "answer":"나보다 공부 잘하는 친구에게 어떻게 공부했는지 물어봐야겠어 . 다시는 부모님을 실망하게 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황이 반복되게 하지 않기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내 자존감을 키우기 위해 자기계발서를 읽어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모든 게 당신 탓 같아서 실망스러우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 너무 갑작스러워서 대책을 세울 틈도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금의 기분이 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 성적에 관한 상담을 요청해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 어떻게 하는 것이 최선의 방법일까요 ?",
        "answer":"나의 아픔을 나눌 수 있고 내가 모든 것을 말할 수 있는 사람을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"옷 가지고 비교하였군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"직장에 친한 동생이랑 카페 가서 김 과장 욕 좀 시원하게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 만한 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"집안일을 적당히 나눠서 하는 게 좋을 것 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 이야기를 나눌 다른 친구가 있나요 ?",
        "answer":"괜히 뒤에서 험담하는 꼴이 될까 봐 조심스럽네 . 차라리 직접 말하는 게 나을 수도 있겠다 ."
    },
    {
        "question":"안 좋은 기분을 전환하기 위해서 어떤 일을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무 생각 없이 월차 내고 하루만 쉬고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"시어머니 세대는 아들로 대를 이어야 한다고 생각하던 세대인가 보군요 .",
        "answer":"내 딸들이 아들이 아니라 차별받는 것은 견딜 수 없어 ."
    },
    {
        "question":"속사정을 모르는 시누이의 말에 짜증이 나겠군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"날씨가 좋으니 산책을 해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대해 알고 있을 만한 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 혹시 치우지 않았냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진료를 받아도 계속 아파서 의사들을 믿지 못하시는군요 . 이 문제를 해결하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"어떤 치료를 하고 있는지에 대해 의사에게 알기 쉽게 설명해 달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부끄러워 짜증이나 화가 나기도 하셨군요 . 이 어려움을 해결할 방법에 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 솔직하게 말하고 간병인을 부르는 건 어떠냐고 물어봐야겠어 . 지금 아내도 힘들 테니 말이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 개선할 수 있는 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"건강을 해치지 않을 만한 다른 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오해받는 상황이 힘드시겠어요 . 이 상황을 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 없을까요 ?",
        "answer":"만나는 사람들에게 내 어려움을 미리 말해야겠어 . 미리 알면 오해할 일이 줄어들겠지 ."
    },
    {
        "question":"지병 때문에 고기를 못 드셔서 짜증이 크시겠군요 . 기분을 나아지게 할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"고기와 함께 구운 버섯이라도 많이 먹어야겠어 . 고기 향이라도 느끼지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"차도가 없는데 병원에 있으려니 답답하고 화가 나시겠군요 . 이 기분을 나아지게 할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"병실에서 할 만할 일을 좀 찾아봐야겠어 . 마음을 다스릴 수 있는 책을 읽어 볼까 ."
    },
    {
        "question":"미래에 대한 걱정으로 화가 나고 짜증이 나시는군요 . 주변에 이 문제를 도와줄 만한 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 도와줄 수 없냐고 물어봐야겠군 . 나도 소일거리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매일 현미밥만 먹어 질리고 짜증 나는군요 . 이 문제를 해결할 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"아내에게 현미밥도 좋지만 가끔씩은 다른 것도 해 줬으면 좋겠다고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"몸은 아픈데 할 수 있는 것은 없는 것 같아서 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 같은 환자들이 모여 있는 카페에 가입해서 다들 어떻게 극복하고 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 아파서 화가 날 때 도움을 줄 수 있는 사람은 없을까요 ?",
        "answer":"내 친구 중 아주 웃긴 애가 한 명 있어 . 그 친구와 이야기하면 기분이 풀리려나 ?"
    },
    {
        "question":"주사를 맞기 전부터 맞을 때까지 화가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 대화를 하며 아픔을 잊어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"조만간 인사팀에 전화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"취직해서 돈을 벌 생각이시군요 . 고민을 들어 줄 사람이 주변에 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘하는 선배에게 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 일하시는데 남편이 가사를 돌보지 않아 화가 나시는군요 . 어떻게 하면 이 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"솔직히 대놓고 남편에게 말해야지 . 제발 가사 좀 분담하자고 ."
    },
    {
        "question":"집안일을 혼자 다 하시는군요 . 지금의 그런 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 일은 몰라도 설거지만이라도 도와 달라고 설득하면 남편이나 애들도 달라지겠지 ."
    },
    {
        "question":"쌀밥만 고집하는 딸 아이 때문에 답답하시겠어요 .",
        "answer":"앞으로는 규칙적으로 잡곡밥을 계속해 주면 잡곡밥도 점점 좋아하게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 행동을 할 때마다 화가 나시는군요 . 지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 그런 말 한 적 없다고 잡아떼서 기분이 나쁘셨군요 . 이 상황을 어떻게 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 따져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"복잡한 상황이네요 . 이전에도 이와 같은 상황 속에서 잘 헤쳐나가지 않았나요 ?",
        "answer":"이전에는 솔직하게 가족들에게 말을 했었어 . 이번에도 그렇게 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼 문제로 다투셔서 걱정스러우시겠어요 . 이럴 때 고민 들어줄 친구 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 이런 걸 누구한테 말할 수 있을까 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들을 배려하지 않는 모습에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 앞으로는 화를 참아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드셨을 텐데 서운하셨겠어요 . 상대방은 어떻게 해주기를 원하나요 ?",
        "answer":"너무 성급하게 결정하지 말고 같이 상의 좀 하자고 하네 ."
    },
    {
        "question":"이처럼 반복되는 문제를 해결할 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"녹음이나 문서로 기록을 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로운 진로에 대해 고민이신 것 같아요 . 이럴 땐 누구와 이야기를 나눌 수 있나요 ?",
        "answer":"주위 선배들을 만나보려고 해 . 아무래도 경험이 쌓인 분들에게 조언을 구하면 나도 해결 방법이 떠오를 것 같거든 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각이 들 정도로 친구의 일방적인 행동이 반복되어서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"이유를 물어보면 내 생각은 해주지 않는 것 같고 미안하다는 말도 제대로 이야기하지 않아 ."
    },
    {
        "question":"시험 기간이 얼마 남지 않아 친구분들이 배려해주셨다는 이야기군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 나는 여전히 서운하지만 나를 생각해주려고 한 건 고맙기도 해 ."
    },
    {
        "question":"불쾌한 감정 때문에 흥분하신 것 같아요 . 무엇을 하면 화가 누그러드나요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금은 너무 기분이 나빠서 뭘 하고 싶지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"겉과 속이 다른 상대에 의해 피해를 보신 경험이 있나요 ?",
        "answer":"친하게 지내던 친구가 뒤에서 내 욕을 하고 다니더라고 . 너무 싫었어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 트집을 잡으시는군요 . ",
        "answer":"내가 고른 숟가락도 마음에 안 든대 . 매사에 꼬투리를 잡는 것처럼 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"같은 문제가 반복돼서 지치신 것처럼 들려요 . 이 문제를 이야기할 사람이 있나요 ?",
        "answer":"팀장님께 말씀드려보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"해야 할 일이 많은데 모든 걸 떠맡은 것 같은 기분이 드시는군요 .",
        "answer":"그냥 내버려 뒀더니 지금까지 나 혼자서 모든 걸 다 했어 . 오늘 상의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 연인들과 비교돼서 불만스럽게 느끼는군요 . 남자친구가 기념일을 잊지 않게 하는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내년 새해에 달력이라도 선물해줘야 할까 봐 . 일 년 동안 모든 기념일을 달력에 다 표시해서 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"잔소리 때문에 기분이 상하셨군요 .",
        "answer":"그래도 공연히 큰소리를 쳐서 기분이 좋지 않아 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비를 위한 자금이라 더 신경이 쓰이시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 차분히 기다려야지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 결혼하는데 왜 짜증이 나시나요 ?",
        "answer":"그 친구에 비해서 나는 정말 안 예쁜 것 같아서 . 그래서 연애도 못 하고 있는 건가 ? 짜증 나고 우울해 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 서운한 감정이 생겼을 때 어떻게 해결하시나요 ?",
        "answer":"보통 대화로 풀었어 . 이번에도 직접 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스 해소 카페에서 소품을 부수면서 스트레스를 푸시는군요 .",
        "answer":"응 . 막혔던 가슴이 뚫리는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 강요에 많이 힘들어 하시는군요 . 짜증 나는 마음을 푸는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여행을 한번 다녀올까 해 ."
    },
    {
        "question":"부하 직원이 일 처리를 잘못해서 힘드시겠어요 . 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"교육을 좀 더 철저히 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심지어 생일날인데도 쉬지 못하고 등산을 해야 한다니  피곤하시겠어요 . ",
        "answer":"정말 짜증 나고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"첫날이라 참고 배려해주셨군요 .  ",
        "answer":"며칠 더 두고 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 짜증으로 기분이 상하셨군요 . 짜증 낸 이유를 알 수 있을까요 ?",
        "answer":"전혀 짐작이 안 가 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많으시겠어요 .",
        "answer":"신경 쓰고 싶지 않은데 쉽지가 않네 ."
    },
    {
        "question":"실수를 줄이기 위해 신입사원에게 어떻게 얘기를 하는 게 좋다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"늦어도 좋으니 꼼꼼히 일처리를 하라고 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"가족들에게 불만이 많으시군요 .",
        "answer":"잘못된 점을 일일이 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님들과 생각이 달라 문제가 생겼군요 . 생각이 다른 경우 본인만의 해결 방법이 있으신가요 ?",
        "answer":"아무래도 자녀계획에 대한 이야기 듣는 것을 피하지만 말고 진지하게 대화를 나누어 봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비에 많이 지치셨군요 .",
        "answer":"어떻게 하면 취업을 쉽게 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 대인관계를 망치시는 것 같나요 ?",
        "answer":"다른 사람들 험담을 나한테 많이 하기도 하고 그러면서 남의 시선도 엄청 의식하는데 그것도 옆에서 보기가 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 준비라면 어떤 것부터 하면 좋을 것 같으세요 ?",
        "answer":"우선 적금 가입을 해서 목돈 만들 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강에는 문제가 없으시죠 ?",
        "answer":"나는 없다고 생각하는데 몸무게가 빠지는 게 짜증이 나는 거지 ."
    },
    {
        "question":"어제 생일인데 축하받지도 못하고 연락 두절된 남편에게 많이 서운하셨군요 . 남편에게 어떤 이야기를 하고 싶을까요 ?",
        "answer":"직장생활을 바쁘게 살다 보면 내 생일도 잊어버릴 수는 있지만 전후 설명도 없이 먼저 짜증을 낸 내 잘못도 크다고 생각해 . 집에 돌아가면 남편이랑 따뜻한 대화를 해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"너무 속상하시겠네요 . 부인과 얘기해 보셨나요 ?",
        "answer":"아이들 때문에 그랬다고 하는데 상의는 할 수 있는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"면접관의 말에 마음이 상하셨군요 . ",
        "answer":"진짜 다음번엔 제대로 준비해서 이런 질문이 나오지도 않도록 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편이 일로 인해 부인과 아이에게 충분히 신경을 못 쓰고 계시군요 . 마음이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"정말 짜증 나 . 어떻게든 이 마음 좀 식혀야겠는데 ."
    },
    {
        "question":"몽땅 날린 게 아니라서 정말 다행이군요 . 오늘 안에 마무리 지을 수 있을까요 ?",
        "answer":"메일로 보낸 부분을 잘 활용하면 오늘 안에 마무리가 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"과중한 업무량 때문에 신경이 날카로워져 계셨군요 . 친구분은 그런 사정을 알고 계셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 친구 만날 땐 일 얘기하기 싫어서 안 하거든 ."
    },
    {
        "question":"쉬는 날 늦잠도 안 주무시고 일찍 준비하실 정도로 친구와 만남을 기대하고 계셨군요 . 친구분께 급한 일이 있었나요 ?",
        "answer":"회사 일이라고만 하고 정확하게 설명을 안 해줘 . 그래서 나도 모르게 화가 나서 싸우고 말았어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 자꾸 재촉하시니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 부모님이 나의 판단을 존중해줬으면 하는 바람이 있어 ."
    },
    {
        "question":"퇴근하고 오면 집이 엉망이군요 . 이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"와이프에게 한 번 진지하게 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 말을 친구가 쏟아내서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"응 . 진짜 내 스트레스만으로도 힘든데 자꾸 남 험담하는 게 듣기가 싫더라고 ."
    },
    {
        "question":"건강은 괜찮으세요 ?",
        "answer":"갱년기 우울증인가 ?"
    },
    {
        "question":"가끔 있는 실수를 두고 그랬다니 너무 기분 나빴겠어요 .",
        "answer":"이렇게 망신당하고 있느니 차라리 그만두고 싶은 마음이 들더라고 ."
    },
    {
        "question":"일도 많은데 신입 사원 교육까지 맡게 돼서 정말 부담스럽겠군요 .",
        "answer":"신입이 눈치도 없고 일도 너무 못해서 정말 답답해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 스스로 방 정리를 하지 않아서 언짢으신 것 같네요 .",
        "answer":"맞아 . 이제 스스로 할 때도 된 것 같은데 습관이 잘 못 형성된 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"여러 유형의 검사를 통해 본인의 적성을 찾으시는군요 .",
        "answer":"검사 결과 나는 친화력이 좋고 낯을 가리지 않아서 서비스직이 적합하다고 나왔어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일인지 말씀해주실 수 있으세요 ?",
        "answer":"내가 산 물건이 있었는데 그 친구는 그 물건이 동나서 못 샀는데 내가 자랑해서 화가 난 거지 . 그래서 다퉜는데 내가 사과해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"공중도덕을 준수하지 않는 사람에게 말하고 싶지만 못했군요 . 지금은 마음이 풀리셨나요 ?",
        "answer":"달큰한 음료 한잔 마시니까 괜찮아 . 계속 짜증나는 마음으로 지내봤자 내 손해잖아 ."
    },
    {
        "question":"홀로 준비하는 상황 때문에 상당히 힘들어하시는군요 . 팀원들과는 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"했어 . 자기들도 잘못한 걸 아는지 미안하다고는 하는데 과제 준비기한 동안 또 이러면 안 넘어간다 엄포를 놨어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이네요 !",
        "answer":"좋은 방법이긴 하지만 오래가지는 못할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"감정 기복도 심하시군요 . 어떤 점이 가장 힘드신가요 ?",
        "answer":"짜증을 주변 사람들에게 내 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증 나셨겠어요 . 혹시 여자친구분에게 이러한 감정을 드러낸 적이 있으신가요 ?",
        "answer":"아마 여자친구는 내가 내색하지 않아서 잘 모를 것 같아 . 내가 항상 이야기를 듣기만 하거든 ."
    },
    {
        "question":"동료의 잦은 자리 비움으로 업무에 방해를 받아 언짢았던 거군요 .",
        "answer":"맞아 . 이제는 도저히 못 참겠어 ."
    },
    {
        "question":"결혼이 선택사항이라고 생각하는 나와 다른 부모님의 생각에 힘드시겠어요 .",
        "answer":"부모님께 아무리 얘기해도 내 의견은 무시하고 듣지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"예상치 못한 경기 침체 때문에 생각했던 노후 준비를 할 수 없어 많이 짜증 나시겠어요 . ",
        "answer":"여유자금을 노후준비로 저축 좀 하려 했는데 금리도 떨어지고 경제 사정도 안 좋아졌어 ."
    },
    {
        "question":"그럴 필요 없는데 자꾸 재촉해서 화나셨겠네요 .",
        "answer":"응 . 그 사람은 괜한 사람 괴롭히는 게 취미인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"말을 무시하는 룸메이트 때문에 자꾸 변기가 막혀 화나시는 거군요 .",
        "answer":"매번 변기 고치느라고 돈이 아주 많이 나가는데 말을 해도 절대 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"그만하라는 경고에도 막내가 말을 듣지 않으니까 정말 화나셨겠어요 .",
        "answer":"맞아 . 나도 참아보려고 했는데 계속 받아주려니 짜증 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"생각보다 예산이 많이 들어가는 부분에 놀라셨군요 . 아드님과 어떤 논의를 하고 싶으신 건가요 ?",
        "answer":"아들이 건축한다는 친구를 알고 있다고 들었어 . 아는 사람이면 객관적으로 견적이 나오겠지 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비한 일이 잘 풀리지 않아 마음이 무거우시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 가벼워질까요 ?",
        "answer":"나는 바다낚시를 가면 좋겠어 . 바다에서 고기 잡고 있으면 아무 생각이 없어지고 평온해지거든 ."
    },
    {
        "question":"아버지와 어떻게 이야기해야 할지 몰라 답답하신 것 같아요 .",
        "answer":"이제는 정말 지겨워 . 무슨 말만 하면 말대꾸한다고 하니까 ."
    },
    {
        "question":"동료가 약속을 지키지 않아 일정에 차질이 생겨 기분이 안 좋으셨던 거군요 .",
        "answer":"초코바를 먹으면 기분이 좋아지긴 해 . 이번에도 초코바랑 단 음식들을 많이 먹었어 ."
    },
    {
        "question":"아드님이 많이 걱정되시는 것 같아요 . 아드님께서 어떤 성격이 되시길 바라시나요 ?",
        "answer":"더 담대해졌으면 좋겠어 . 보고 있으면 짜증이 치솟아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 어떤 활동을 하면 기분이 좋아지시나요 ?",
        "answer":"그동안 바빠서 보지 못했던 책을 보거나 영화를 볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구와 의견충돌로 기분이 많이 상하시는군요 .",
        "answer":"남자친구는 꼭 자기 취향대로만 하려고 하는데 나는 그러기가 싫거든 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 사용자님의 마음을 이해해 주지 못하는군요 .",
        "answer":"서로 이해하려 노력한다고 하는데 관계가 회복되지 않아 ."
    },
    {
        "question":"건강에 문제는 없으세요 ?",
        "answer":"갱년기 우울증인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서류전형에서 어려움을 겪고 계시군요 .",
        "answer":"그러니까 . 계속 떨어지니까 좀 지치네 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 무슨 거짓말을 했어요 ?",
        "answer":"어제 잔다고 하고 친구들하고 술을 마셨어 ."
    },
    {
        "question":"매일 야근을 피하는 동료 때문에 더 화가 나고 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"너무 짜증이 나는데 어떻게 해결해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"순간의 감정에 충실하셨군요 . 남자친구와 어떻게 화해할 생각인가요 ?",
        "answer":"나는 솔직하게 얘기하고 서로에 대해 더 존중해주면 좋겠어 . "
    },
    {
        "question":"내 잘못이 아닌 부분에 대해 혼나서 마음이 상하셨군요 .",
        "answer":"진짜 그 사람 때문에 기분이 망쳐진다는 건 억울해 ."
    },
    {
        "question":"사용자님은 직원들이 업무에 불평이 많아 화가 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"회사가 마음에 안 들면 그만두라고 시원하게 말해야겠어 . 답답해서 안 되겠네 ."
    },
    {
        "question":"신입 직원으로 인해 업무가 늦어져 많이 답답하시겠어요 .",
        "answer":"우선은 그 신입 직원한테 좀 더 효율적인 업무 지시를 하긴 했는데 어떻게 될지 잘 모르겠어 . 처음이라서 서툴러서 그런 거겠지 ."
    },
    {
        "question":"신경 써서 물건을 잘 챙겼어야 하는데 그러지 못한 것 같네요 .",
        "answer":"이렇게 잘 챙기지 못할 거라면 빌려주지 않았을 거야 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 업무를 계속 가르쳐줘야 하니 답답하시군요 . 어떻게 하면 실수를 줄일 수 있을 것 같나요 ?",
        "answer":"메모를 하면 실수를 줄일 수 있을 것 같은데 ."
    },
    {
        "question":"잠을 포기하고 작성했는데 화나시겠어요 .",
        "answer":"부장님께서 서류를 가지고 오라는데 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분의 반대로 좋은 기회를 놓쳐 기분이 좋지 않으시군요 .",
        "answer":"그때 내 말을 들었으면 우리도 행운을 잡을 수 있었는데 말이야 ."
    },
    {
        "question":"감정 소모와 체력 고갈로 이중고를 견뎌 내시려니 힘드시겠어요 . 상사와의 관계가 껄끄러워진 계기가 있나요 ?",
        "answer":"상사가 내게 커피 심부름을 시킨 적이 있는데 내가 실수로 잘못 주문해왔거든 . 그 이후로 나를 못살게 구는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 더치페이하자고 제안해 보실 생각이시군요 .",
        "answer":"응 매번 내가 음식값을 지불하게 되면 금전적으로 부담스럽거든 ."
    },
    {
        "question":"일이 반복되어 힘드시군요 . 이 문제를 함께 나눌 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"선배에게 이 문제를 말해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"나는 반말을 하면 안 된다고 생각하는데 동료가 달리 행동하고 있군요 . 적절한 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 동료에게 솔직하게 이야기해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 진심 어린 소통이 되지 않아 답답하시군요 . 적절한 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 얘기도 귀 기울여 달라고 진지하게 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"노후에 자금이 부족할까 봐 마음이 불안한 상태 시군요 . 어떤 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"노후에도 일할 수 있는 몇 가지 자격증을 알아보고 있어 ."
    },
    {
        "question":"결혼에 대해 생각이 없는데 자꾸 친척들이 간섭해서 화가 나셨군요 .",
        "answer":"심지어 옆에서 그걸 보며 말리지도 않는 부모님이 더 미워서 그 자리를 뛰쳐나오고 싶었어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 뻔한 거짓말에 어이가 없는 상황이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하실 생각이세요 ?",
        "answer":"화가 나지만 친구에게 차분히 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화가 나셨겠어요 . 어떻게 대처하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"일단 좋은 말로 부탁을 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"건강을 챙겼는데 나아진 점이 없어서 짜증이 나셨군요 . 요즘 건강은 어떻게 챙기세요 ?",
        "answer":"건강 계획을 혼자 짜봤는데 잘못 짠 것인가 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남편과 원하는 대화가 되지 않아 속상하시겠어요 . 남편이 왜 그러신 것 같아요 ?",
        "answer":"직업이 그래서 그런지 집에 오면 조용히 쉬고 싶어 해 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 많아 짜증이 나시겠어요 . 앞으로는 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"앞으로 치료만 받는 게 아니라 운동을 좀 더 해보려고 ."
    },
    {
        "question":"직장에서 한 가지를 해 내면 다른 것을 또 시키니까 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"나만 그리 느끼는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"갱년기라 불편한 점이 있으신가요 ?",
        "answer":"몸도 피곤하고 우울하지 . 모든 일에 짜증이 나서 가족들한테 성질을 부릴 때가 많아 ."
    },
    {
        "question":"자녀분이 게임을 많이 해서 걱정이 많으시겠어요 .",
        "answer":"게임 그만하라고 하면 짜증만 내지 . 어떻게 다그쳐야 할지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"네 . 적절한 자외선은 신체 리듬에 도움이 됩니다 .",
        "answer":"응 그리고 이제 퇴근하면 운동도 시작하려고 ."
    },
    {
        "question":"왜 늦으신 것인지는 물어보셨어요 ?",
        "answer":"늦잠을 자서 늦게 나왔대 ."
    },
    {
        "question":"토익 점수가 낮아 추천서를 받지 못하셨군요 .",
        "answer":"토익 점수로 써준다고 했으면 진작에 공지할 것이지 헛걸음했어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구가 늦지 않을까요 ?",
        "answer":"앞으로 늦으면 밥 사게 할 거야 . 이렇게라도 해야 늦지 않겠지 ."
    },
    {
        "question":"지속적인 강요 때문에 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"그래 맞아 . 짜증 나게 계속 출산을 강요하지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님께서 빨리 결혼하길 원하는 거 같아 부담되시는군요 .",
        "answer":"그래 . 이쯤 되니 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"안 친한 후배가 그런 부탁을 해서 짜증이 나셨겠군요 .",
        "answer":"최악이야 . 다음부턴 아는 척하고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"자기 일은 자기가 해야죠 . 너무 하네요 .",
        "answer":"그러니까 자기 일은 자기가 해야지 . 너무 짜증 난다 ."
    },
    {
        "question":"계속 친구가 지각한다면 어떻게 할 건가요 ?",
        "answer":"다음에도 늦으면 확실하게 화를 낼 거야 !"
    },
    {
        "question":"그 상황을 피하기 위해 무얼 하시나요 ?",
        "answer":"피할 수 없어서 가끔 다른 생각을 하곤 해 ."
    },
    {
        "question":"친구의 말에 화가 나셨군요 . 화가 날 때는 주로 뭘 하셨어요 ?",
        "answer":"친구랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 갈등을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"빨리 오라고 하든 말든 이제 못 들은 척할 거야 !"
    },
    {
        "question":"짜증 나실 만하네요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"몰라 . 짜증 나서 생각하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 탓으로 돌리는 것 같아 더 화가 나시는군요 . 그래서 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"안 간다고 했지 . 머릿수 채우려고 그냥 부르는 거야 ."
    },
    {
        "question":"주변에서 계속 훈수를 하니 짜증 나시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다음에 훈수 두면 직접 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"직장 동료가 협력하지 않아서 짜증이 나셨군요 .",
        "answer":"내일 가서 제대로 말하려고 ."
    },
    {
        "question":"퇴근도 늦어져서 짜증이 나셨군요 . 기분을 풀 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 맥주 한 캔 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 연애에 간섭을 많이 하셔서 짜증이 나셨군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 간섭하지 말라고 제대로 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"전 여자친구 때문에 연애에 대해 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 시간을 가지고 연애의 상처를 회복해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 연락을 자주 안 해서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 얘기해 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"인사팀에 얘기해서 팀을 옮겨달라고 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"아내가 불만이 많아져서 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"아내한테 나도 힘들다고 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약속을 까먹어서 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구한테 맛있는 것 사달라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 기념일을 안 챙겨서 짜증이 나시는군요 . 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구랑 헤어질 거야 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 나쁘셨겠어요 . 친구에게 내 의사를 잘 표현할 수 있는 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"그래서 다음에 그 친구한테 . 내가 그 장난으로 얼마나 속상했는지 진지하게 말해보려고 ."
    },
    {
        "question":"결혼 후에 말을 바꾸시다니 정말 화가 나시겠어요 .",
        "answer":"응 정말 내 말은 귓등으로도 안 들었나 봐 . 자기 생각만 강요하시네 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황 때문에 나도 모르게 날카로운 반응이 나오는군요 . 어떻게 하면 괜찮아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"당분간은 친구들을 만나지 않는 게 나을 것 같아 . 만나봤자 친구들한테 미안해지기만 해 ."
    },
    {
        "question":"다음부터 사용자님의 의견을 솔직하게 밝히고자 하시는군요 .",
        "answer":"점심 먹을 때 나를 두고 가더라고 ."
    },
    {
        "question":"감정 기복이 심하군요 .",
        "answer":"응 . 그래도 이게 엄마가 되어가는 과정이라고 믿어 ."
    },
    {
        "question":"결혼을 안 해도 상관없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다음에는 결혼 얘기 꺼내지 말라고 단단히 쐐기를 박아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여러 가지 상황에서 짜증이 날 것 같아요 . 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"남자친구랑 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친한 친구분들이 같은 편을 들어주지 않아 짜증이 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"다음부터는 얘네들한테 고민 상담 안 하려고 ."
    },
    {
        "question":"남편이 챙겨주지도 않고 자기 할 일만 해서 짜증 나시겠네요 .",
        "answer":"결혼은 꼭 해야 하는 걸까 ?"
    },
    {
        "question":"임신하셔서 예민하시군요 .",
        "answer":"당분간은 계속 예민하고 짜증 날 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"퇴근이 매일 늦으세요 ?",
        "answer":"이번 주는 내내 그래서 아내도 힘들었을 거야 . 맥주라도 한 캔같이 하며 이야기를 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 노후를 준비하실 건가요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 일단 소자본으로 내가 잘 할 수 있는 걸 찾아봐야겠지 ."
    },
    {
        "question":"식단 조절도 병행하고 계시나요 ?",
        "answer":"이제 닭가슴살 식단을 시도해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"답답한 마음 이해가 가요 . 이해하려는 노력이라도 하면 좋을 텐데요 .",
        "answer":"내 말이 그 말이야 . 노력도 하지 않아 . 도대체 왜 그러는지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그거 말고 더 화나게 하는 일은 무엇일지 궁금합니다 .",
        "answer":"애들 교육 관련된 것도 나와 의견이 달라 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 되는 거예요 ?",
        "answer":"어떻게 되긴 ! 애들이 안 버니 내가 더 벌든지 안 쓰든지 해야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨겠어요 ? 건강 검진은 잘하던가요 ?",
        "answer":"응 의외로 꼼꼼하게 잘 보긴 하더라고 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 많이 의지하시나 보네요 . 스스로 하실 수 있게 도와드리는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"아버지는 스스로 해보려고 하시는데 엄마는 못 하겠다고 하시네 . 엄마랑 얘기해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"거절하는 이유가 있나요 ?",
        "answer":"자기는 직장 다니는 거 말고 다른 거 하고 싶대 ."
    },
    {
        "question":"그래서 그러시군요 .",
        "answer":"나이 드는 것도 서러운데 아픈 데가 늘어나니 너무 짜증이 나 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 화가 많이 나셨겠어요 .",
        "answer":"짜증이 많이 났지 . 알고 보니 그 사람 실수였더라고 . "
    },
    {
        "question":"남편이 제때 빨래를 널지 않아서 빨래에서 냄새가 나는군요 . 정말 불쾌한 감정이 들 것 같아요 . ",
        "answer":"바쁜 것도 아니고 게임을 하다가 제대로 안 했다는 것이 더 짜증이 나더라고 !"
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 원만한 해결 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"일단 하는 일은 하면서 회사에 정식적으로 건의를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매우 속상하셨겠어요 . 직원분들과 대화는 해 보셨어요 ?",
        "answer":"그러려고도 해 봤지만 말이 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"아주 속상하시겠어요 . 이 문제에 대해서 남편분과 진지하게 대화를 나눠 보셨나요 ?",
        "answer":"대화하려고 하면 자꾸 피하려고 해 . 내가 힘든 건 안중에도 없어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 약속 시각을 지키지 못했군요 . 그래서 친구와 다시 푸셨나요 ?",
        "answer":"응 . 친구가 미안하다고 하면서 점심 맛있는 거 사 줘서 풀려서 재밌게 놀았어 ."
    },
    {
        "question":"말할 기회를 얻지 못해서 무척 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"동료의 잘못을 고자질하는 것 같아 변명할 수도 없었어 ."
    },
    {
        "question":"주변에 마음에 드는 사람이 없어서 고민이겠어요 .",
        "answer":"잘 모르는 사람을 만난다는 건 어려운 일이니까 ."
    },
    {
        "question":"자녀분께서 아직 취업을 못 하셨군요 .",
        "answer":"젊은 애가 의욕도 없고 . 정말 답답해 ."
    },
    {
        "question":"일과 사랑을 둘 다 포기할 수 없어서 괴로우신 것처럼 보여요 .",
        "answer":"나이도 있으니 일이나 사랑에 대해 섣불리 정할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"때로는 방송이나 인터넷에 나오는 건강 수칙이 서로 달라서 헷갈리신 듯하네요 .",
        "answer":"그렇지 . 내 기준대로 꾸준히 운동하면서 체중 유지 건강 유지를 위해 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운전면허와 같은 부분에 제한이 있군요 .",
        "answer":"나이 먹으면 빨리 죽으라는 얘기인지 점점 세상이 각박해진다는 생각이 드는구먼 ."
    },
    {
        "question":"모두 동의하는 내용이지만 그렇다고 해도 무리에서 소외시키는 건 맞지 않는다고 생각하고 계시네요 .",
        "answer":"맞아 . 그래도 다행히 그 친구 성격상 뭔가를 말하면 잘 수용해 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음이 드시는군요 . 상사에게 어떻게 말하고 싶으세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 상사니 따질 수도 없고 너무 짜증 나네 ."
    },
    {
        "question":"음악을 들으시면서 스스로 마음의 안정을 찾는군요 .",
        "answer":"맞아 . 그렇게 하면 스트레스가 좀 해소되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대화가 통하지 않아서 더 짜증 나시겠어요 .",
        "answer":"그래 놓고선 자기는 청소 당번 때 아무것도 정리를 안 해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 어떻게 하기로 하셨나요 ?",
        "answer":"난 아직 준비하지 못했어 . 친구가 기다려야 될 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이유를 알 수 없어 답답하시겠군요 .",
        "answer":"말마다 짜증을 내니까 나도 같이 짜증이 나더라고 ."
    },
    {
        "question":"계속되는 층간 소음 문제로 스트레스가 많군요 . 어떻게 해결해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"몇 번을 말해도 소용없어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 태도에 화가 나시는군요 .",
        "answer":"지금 벼르고 있어 . 언제 한번 결판을 지어야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 짜증나는 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 애들에게 한 번 단호하게 말해 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 화나는 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"다음 번에도 그러면 화를 내겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 내 말을 안 믿을까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 좋게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 친한 선생님께 말씀 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 절망적인 상황을 좀 더 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"피아노를 치면서 기분을 전환할래 ."
    },
    {
        "question":"그랬군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 무언가가 있을까요 ?",
        "answer":"내일 친구들한테 선생님 욕을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"회사에 가기 싫은 정도로 스트레스 받는군요 . 이 상황을 나아지게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"버티는 게 이기는 거라고 하니 최선을 다하면서 버틸 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"팀장님한테 말씀 드려서 이번에는 다른 사람이 갈 수 있도록 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좋게 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부장님께 말씀 드려서 야근수당 없으면 마감을 더 늘려달라고 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아무래도 가고자 했던데 다시 넣어 볼래 될 때까지 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"다 그만두고 싶은 마음이군요 . 어떻게 하는 게 상황을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"그래도 내일은 휴무니까 친구들 만나서 맛있는 거 먹고 스트레스 풀래 ."
    },
    {
        "question":"일 때문에 스트레스가 많으시겠어요 . 상황이 나아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"운동하고 땀 흘리면 그나마 상쾌하겠지 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 상황을 나아지게 하기 위해서 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 가서 반신욕하고 스트레스나 풀어야지 쌓아두기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"첫 프레젠테이션이라 더 걱정되시겠어요 . 어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 이미 엎질러진 물이니까 어떻게든 통과시켜볼래 . 악으로 깡으로 해본다 ."
    },
    {
        "question":"요즘 지치는 기분이시군요 . 기운이 날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 몇 달만 버티면 일 년이니까 복지 좋은 회사로 이직할 거야 ."
    },
    {
        "question":"평가 기준이 불공정하다고 생각하는군요 . 지금 상황을 나아지게 할 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"역시 전문직이 답인 것 같아 자격증 공부 중인데 이번엔 합격하고야 만다 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 좋지 않으시겠어요 . 상황이 나아질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"팀장님한테 면담 신청 해놨어 대화해서 잘 해결되었으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"나의 기분이 좋아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 시험 때문에 못한 게임 좀 하고 엄마한테 전교 일등이 중요한 거냐고 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 좋아지시려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들에게 환경미화원이라는 직업이 얼마나 좋은 건지 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 해결이 될지 생각해 보셨어요 ?",
        "answer":"부모님한테 도움을 요청해 보면 될거 같은데 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 이야기하면 나의 기분이 풀릴까요 ?",
        "answer":"아빠한테 공부하라는 말이 얼마나 스트레스 받는 일인지 이야기해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 원망스러움이 해소될 수 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 연기된 기간 동안 공부나 열심히 해야지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상함이 풀리실까요 ?",
        "answer":"전교 일등을 해서 엄마에게 보여주면 기분이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 창피함을 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다음번에는 적어도 평균 오십 점은 되도록 노력 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구가 왜 그랬는지 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀리실 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족회의를 소집해서 중간고사 후에 여행가자고 말해봐야겠어 . 이번 여행은 못가 . 진짜 못 가 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나의 기분이 풀리실까요 ?",
        "answer":"일단 지금 아빠가 술에 취하셨으니 내일 저녁 아빠와 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울함을 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들이 섭섭한 것일 수도 있으니 일단 식당에서 조금이라도 같이 밥을 먹으면 오해가 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 너무한 것 같아 화가 나셨군요 .",
        "answer":"선생이라면서 어떻게 그런 말을 하는지 ."
    },
    {
        "question":"애인이 어떤 식으로 대해주길 원하나요 ?",
        "answer":"그냥 내 말에 잘못된 것이 있더라도 친절하게 받아줬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인이 집착하는 상황에서 벗어나고 싶으시군요 . 상황을 변화시키기 위해서 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"이제는 결판을 내야겠어 . 내가 헤어지던지 연인이 그 집착을 버리던지 ."
    },
    {
        "question":"애인의 집착으로 인한 스트레스를 안 받기 위해서는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"연애가 처음이라 잘 모르겠어 . 연애가 되게 고되다는 거는 깨달은 것 같아"
    },
    {
        "question":"애인이 나의 탓으로 돌릴 때 논리적으로 설명 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"응 . 근데 막 억지로 우기는 거 있지 . 내 애인이여도 이건 좀 아닌 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해서 어떻게 대처해야할까요 ?",
        "answer":"대처방안이라 하기는 애매하지만 요즘은 내가 전부 사과하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"나를 도구로 생각하는 친구의 행동에 화가 나신 것 같아요 .",
        "answer":"일단 친구에게 진지하게 얘기를 해보고 계속 그러면 절교해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 어떻게 해야 할지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 짜증이 많이 났나 봐요 . 어떻게 하면 기분이 조금 풀리실까요 ?",
        "answer":"나랑 만나면 남자친구 얘기 못하게 솔직히 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 사이가 멀어진 것 같이 느껴지는군요 . 지금 어떻게 하는 것이 더 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구와 이 상황을 풀자고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"슬퍼하는데 나도 짜증낼 수는 없고 우선 달래준 다음에 솔직하게 이야기했지 ."
    },
    {
        "question":"차별을 받는 것 같아서 속이 많이 상했겠어요 . 예전에 이런 일이 있을 때에는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"나중에 엄마한테 달려가서 투정을 부렸어 . 그러면 어느 정도 풀리긴 했거든 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌 생각이 없는 동생이 한심해 보이셨군요 . 지금부터 뭘 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 대학교를 나왔으니까 무슨 생각이 있겠지 . 한 번 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 이유가 있었을지 모르겠지만 어떻게 대처하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"새벽에 자다가 깨서 짜증나는 게 크니 낮에 연락을 달라고 해볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"성의를 무시하는 느낌이 들어 기분이 안 좋으셨군요 . 그러면 이제 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 차에서 넌지시 물어봐야겠어 . 어떻게 생각을 하고 있는 건지 ."
    },
    {
        "question":"비 흡연자라서 더 화가 나셨던 것 같네요 . 어떻게 해야 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"담배 냄새가 더 화를 내게 하니 차에 타기 전에 담배를 피우고 타라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노력을 무시한 것 같아 더 화가 나셨던 거군요 . 지금 이 기분이 어떻게 해야 풀어질까요 ?",
        "answer":"같이 자격증 공부를 했던 친구와 술이나 한 잔 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 섭섭한 것 같은데 어떻게 해야 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 싸우게 된 이유에 대해서 말씀드리고 많이 섭섭했다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"지금 굉장히 짜증나지만 엄마한테 차분하게 내가 서운했던 점에 대해 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해서 어떤 행동을 취하면 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 그만 싸워달라고 진심으로 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 잘 들어주시질 않아서 화가 났나 봐요 . 어머님께 나의 솔직한 심정을 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"엄마랑 얘기하기도 싫어 . 대화가 안 되고 싸움만 커져"
    },
    {
        "question":"아버지가 사소한 부분까지 잔소리와 눈치를 줘서 스트레스 받고 있네요 .아버지와 진지하게 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"대화를 해보면 좋아질까 ?"
    },
    {
        "question":"동생의 계속되는 반말에 화가 나실 것 같아요 .부모님께 얘기 해보신 적은 없으세요 ?",
        "answer":"아직 안해봤지 .부모님한테 얘기하는 건 창피해서 하기 싫었는데 말해봐야겠다 . 내 말은 통하질 않으니 ."
    },
    {
        "question":"오빠의 간섭으로 기분이 좋지 않아 보이네요 .아무래도 오빠가 동생을 많이 아껴서 그런게 아닐까요 ?",
        "answer":"아끼긴 무슨 . 내가 만만하니깐 트집 잡는 것 같아 . 잔소리 엄청나 ."
    },
    {
        "question":"누가 허락도 없이 나의 물건을 버렸을까요 ?",
        "answer":"엄마가 내 물건이 너무 지저분하고 낡았다고 버렸다고 하는데 나한텐 다 너무 소중한 건데 ."
    },
    {
        "question":"방에 노크 없이 들어오지 말아달라고 가족 분들께 얘기해보셨나요 ?",
        "answer":"얘기해봤는데 그때뿐이지 또 그래 . 스트레스 쌓여 ."
    },
    {
        "question":"어머니의 큰 관심으로 인해 공부에 좀 더 집중을 할 수 있지 않을까요 ?",
        "answer":"엄마가 나에 대한 관심이 크다는 것을 잘 아는데 너무 그러니 오히려 하기 싫어져 . 적당히 얘기해야지 ."
    },
    {
        "question":"얘기를 했는데도 변함이 없었군요 .기억에 오래 남을 수 있게 하는 방법이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"노크하고 들어오라는 문구를 문앞에 붙이는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 벗어날 수 있는 것 중에 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"오늘은 친구들과 술을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 먹고 설거지를 안 하면 용돈을 안 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랜만에 잡은 약속인데 술을 먹으러 나간 게 너무 화가 나고 이해할 수가 없군요 . 지금의 기분에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 좋은 방법이라 생각하세요 ?",
        "answer":"아들이 평소에 키우고 싶어 하던 강아지를 선물하면서 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분이 거절을 잘 못해 화가 나셨군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 해결책일까요 ?",
        "answer":"남편에게 소심한 성격을 고쳐보라고 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 대화해야 딸과의 사이가 나아질까요 ?",
        "answer":"딸과 오랜만에 쇼핑하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무엇이 지금의 기분을 완화 시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 나가서 바람 좀 쐬고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"고객센터에 전화해서 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이해하시기가 어렵군요 . 지금 상황에서 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식한테 물어봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 같이 민원을 넣어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 조금 더 나아질까요 ?",
        "answer":"지금이라도 일을 구해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금 상황에서 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"노동 말고 내가 할 수 있는 다른 일을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그럼 보이스피싱을 당하지 않기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"모르는 번호는 무조건 안 받으려고 해 ."
    },
    {
        "question":"할머니가 아무 옷이나 입히려고 해서 짜증이 나셨군요 . 짜증을 조금이나마 해소하려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"할머니한테 이제부터 사 오지 말라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할머니만 온 게 속상하셨군요 . 속상한 마음이 조금이라도 나아지려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"다음 졸업식 때는 부모님께 꼭 와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부하다 잠깐 본 건데 오해를 사서 억울하시군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 말씀드려야겠어 !"
    },
    {
        "question":"할머니가 씀씀이를 지적해서 짜증이 나셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"용돈 기입장을 써서 보여드리고 걱정하지 마시라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"고등학생인데도 지적을 받아서 짜증이 나셨군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 가서 통금 시간을 늘려달라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반 애들에 비해 나만 못 받아서 짜증이 나셨군요 . 어떻게 짜증을 조금이나마 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"세뱃돈 조금만 달라고 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"늘어난 옷을 입는 엄마가 이해가 안 되시는군요 . 짜증이 조금이라도 사그라들 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"새 옷을 사 드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 기분이 좋지 않으시군요 . 그럼 어떻게 해야 이 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 사수와 진지하게 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뭔가 기분을 환기시킬 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"예전에는 자전거를 많이 탔었는데 . 오늘은 오랜만에 나가서 자전거를 타야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 말을 해야 할까요 ?",
        "answer":"커피 심부름 때문에 업무에 지장이 있다고 이야기 해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 상사와 이 문제에 대해 차분하게 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잔소리도 들어서 화가 많이 나셨군요 . 짜증이 조금이라도 풀리려면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"조금 시간이 더 걸리지만 다른 길로 돌아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사과를 받아야 한다고 생각하시는군요 . 짜증이 조금이나마 나을 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 직원들과 상사에 대해 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 쉽고 빠르게 노후를 준비할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내 지인을 통해서 노후 준비에 대해 상담을 받고 도움을 받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 노년기에 최대한 편하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"찾기 힘들겠지만 몸에 무리가 가지 않는 선에서 내가 할 수 있는 일들을 찾아보려고 ."
    },
    {
        "question":"하루 종일 그런 말을 듣는다고요 ? 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내와 진지하게 며칠정도 이야기를 해보고 최선책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증까지 나시는군요 ? 어떻게 하면 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"나도 이제 은퇴를 했으니 친구들처럼 즐겁게 보내고 싶어 . 여가활동을 찾아볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 재정 지원해줄 생각이 없어 보이면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자녀들에게 한번 물어봐야겠어 . 재정 지원을 해준다고 할지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"전문가에게 상담을 받아볼까 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그나마 편하게 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"그러게 . 다른 자녀들이랑 이야기를 해보는 건 어떨까 ?"
    },
    {
        "question":"모든 게 뜻대로 안 되신다고요 ? 어떻게 하면 일이 잘 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"어차피 시간도 남는데 주식 투자에 대해 공부를 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"실내에서 답답하게 지내지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들하고 가까운 산에라도 가 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"미세먼지로 인해 답답함을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그나마 내가 좋아하는 바둑이나 원 없이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스를 줄이려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"낚시를 좋아하는데 . 이번 주 낚시하러 가서 스트레스 좀 풀어야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"몸에 맞는지 확인하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"한의원에 방문에서 정확하게 진단을 받아야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 죽음에 대한 걱정의 말을 하는 친구가 마음에 들지 않으시군요 . 어떻게 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"문자랑 전화를 다 차단해야겠어 . 만나지도 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"찜찜하게 얻어먹는 것 같아 기분이 안 좋으시겠어요 . ",
        "answer":"다음부턴 화장실 가는 척하면서 미리 계산을 해버려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"술을 과하게 마셔 술 주정을 하는 친구의 모습이 싫으시군요 . ",
        "answer":"앞으로 그 친구와는 술 말고 밥만 먹고 헤어지려고 ."
    },
    {
        "question":"저녁 약속도 못 가게 되어 화가 나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"상대방에게 말해서 저녁 약속을 조금 미뤄야겠어 ."
    },
    {
        "question":"과외 학생의 지각 때문에 다른 약속까지 피해를 입나 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"과외 학생과의 시간 약속을 조금 앞당겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 부를 때만 자꾸 따라부르니 기분 나쁘겠어요 .",
        "answer":"오늘은 이만 가는 게 좋겠어 . 더 이상 노래 부를 기분이 아니야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 자꾸 부르는 바람에 짜증을 내버렸군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 바퀴벌레는 잡아주고 관절염 때문에 아픈 것에 대해 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"시간에 맞춰 가야 하는데 버스가 너무 안 와 짜증나겠어요 .",
        "answer":"아무래도 택시를 타는 게 빠르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 우겨서 만나서 이렇게 된 거라 더 화가 나시겠어요 . 이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다니던 병원에 가서 검사를 다시 한번 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자꾸 잘못 찌르니까 짜증 나시겠어요 . 이 상황에서 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 자식뻘 되는 간호사에게 뭐라고 하겠어 . 참아야지 ."
    },
    {
        "question":"강아지니까 참고 싶지만 이명이 괴롭혀서 짜증이 나는군요 . 그럴 땐 어떻게 해야 하죠 ?",
        "answer":"이웃에게 사정을 말해야 그나마 좀 나아질 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무조건 타보라고 하여 짜증이 났군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"남편의 속상함도 아니까 짜증이 나서 나도 자전거를 탔어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 만나서 수다를 떨고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 짜증을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편과 같이 시장을 보면서 기분 전환을 좀 할까 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모에게 관심이 없는 자녀들을 생각하니 마음이 아프셨군요 . 어떤 것이 분노를 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 같이 나가서 기분 전환을 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"나에게 화를 내며 늦게 올라 오냐며 뭐라고 하여서 짜증이 났군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 대화를 하면서 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"체력이 떨어지는 자신을 생각하니 마음이 아프셨군요 . 어떤 것이 짜증을 덜 느끼는데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"자녀와 같이 나가서 산책을 하고 올까 봐 ."
    },
    {
        "question":"스스로 노년을 받아들이질 못하는 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"노년기를 받아들이고 젊은 사람들의 문화도 배워가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 남편 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"이유도 방법도 없어서 그저 스트레칭으로 풀어주고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 심한 말을 매일 들으니 정말 답답하고 서럽군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 남편 욕 좀 하고 올래 ."
    },
    {
        "question":"자식들의 잔소리로 짜증이 나셨군요 . 이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이젠 자식들과 말싸움하는 것도 지쳤어 . 그냥 내 방식대로 살래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결하기 위해서 시도할 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자주 실수하던 부분은 고치도록 노력하고 모르는 부분에 대해 잘 해결하도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"알파벳도 못 외우는 친구가 나의 영어 성적을 놀려 더욱 짜증이 나셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실 수 있을까요 ?",
        "answer":"놀리지 말라고 친구와 따로 진지하게 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"건강을 해치지 않을 만한 다른 취미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주사를 맞기 전부터 맞을 때까지 화가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 화를 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구와 대화를 하며 아픔을 잊어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일방적으로 전화를 끊어버리는 행동은 날 무시 하는 거라고 생각해 짜증이 나는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 화가나 . 남편이 미안하다고 사과하기 전까지 남편과 대화를 안할래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 이렇게 무심한 태도는 나를 힘들게 한다고 진지하게 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"임신 중인데도 무심한 남편 때문에 짜증이 나셨군요 . 앞으로 어떻게 하고 싶어요 ?",
        "answer":"짜증나고 속상한 마음을 부모님한테 다 털어놓을래 ."
    },
    {
        "question":"나에게는 먹는 것이 중요하군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"의사한테 언제 제대로 된 식사를 할  수 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집안일을 잘 못알아 들어 답답함을 느끼고 계시군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없이 딸에게도 여러가지 집안일을 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"운동을 자꾸 부추기니 짜증이 나셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들의 진심은 알고 있지만 운동을 매일하는 것은 힘들다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관심 없는 가족들의 태도에 기분이 안좋으신 상태군요 . 이 기분을 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 내 몸상태에 대해 말하고 집안일을 도와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 조금 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"기저귀를 차고 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조금만 관리했어도 고혈압 약을 이렇게 평생 먹지는 않았을거라 후회되는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 일에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"더 심해지지 않게 지금부터라도 관리를 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무능력한 팀장 일까지 하려니 몸이 두 개라도 모자라는군요 . 이 상황을 극복하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상사한테 화낼 수 없으니 꾹 참아야 돼 ."
    },
    {
        "question":"사장님은 일을 꼭 두세 번하게 만드는군요 . 이 상황을 극복하기 위해 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"사장님이라서 뭐라 하지도 못해 . 속으로 앓고 있어 ."
    },
    {
        "question":"세상에 그 넓은 사무실을 혼자 청소한다니 버겁겠어요 .",
        "answer":"버거운 건 둘째치고 청소하고 있는 현실이 서럽고 화가 나 ."
    },
    {
        "question":"아내분과의 의견 차이를 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"운동을 가는 시간을 조금 늦춰 보자고 설득할 거야 ."
    },
    {
        "question":"책임을 전가 받는 것 같아서 화가 나시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나한테 책임을 모두 지울 수는 없고 손자는 같이 봐야 하는 것이라고 말해 주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"큰돈은 아닌데 기분이 나쁘군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무리 친구 사이라도 말을 좀 해 봐야겠어 . 돈 문제는 쉽게 넘길 수 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"손자가 싫은 건 아닌데 휴식이 필요한 나이에 너무 치이는 것 같군요 . 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"조심스럽게 힘에 부쳐서 힘들다고 딸애한테 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 좀 나아지게 하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"잘 모르겠어 . 그냥 자랑하는걸 보면 부럽고 속상한데 짜증도 나고 그래 ."
    },
    {
        "question":"정말 불편하고 화나셨을 거 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 모든 대인관계가 귀찮아 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 은퇴라니요 . 회사가 사정이 많이 안 좋아지신 거예요 ?",
        "answer":"회사사정도 있지만 개인적인 사정도 있지 . 삶이 내 계획과 다르게 되니까 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 그걸 당당하게 여기는 게 마음의 상처가 될 거 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 나한테 사달라는 눈치라 더 이상 친구들을 만나고 싶지 않네 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 절약하지 않아서 많이 힘드시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 아끼라고 매번 말하는데도 안 듣네 ."
    },
    {
        "question":"병원비 부담이 크실 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 돈을 마련해봐야지 . 아픈 곳은 치료해야 하니까 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 무슨 일을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 욕을 화면서 화를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이도 어린 친구의 행동이 이해되지 않는군요 . 지금 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 욕도 하면서 기분을 풀어버리려고 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"시간이 지나고 내가 먼저 미안하다고 사과를 했지 . 이번에도 그래야겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"조교 분한테 솔직하게 화가 난다고 말씀드려보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"임금은 다 받았는데 자꾸 며칠씩 늦게 주는 게 너무 짜증나는군요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 사장님에게 말씀드려봐야겠지 ? 이건 아닌 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"고객들한테 지연문자를 보냈었지 . 지금도 그렇게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 분에게 이러면 곤란하다 하고 기분 나쁘지 않게 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 이대로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"새로산 오토바이가 망가져서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"친구가 그래도 크게 다치지 않아 다행이지 . 친구한테 천천히 수리에 대해서 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이가 버릇없는 말과 행동을 해서 나를 더 화나게 했군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"생각해보니 내 말만 하는 경우가 많은 것 같아 . 조금 더 아이 말을 들어봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"병원 치료를 받을지 각방을 쓸지 생각 중이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"각방을 쓰는 건 아내와의 사이가 더 악화될 것도 같아 . 일단 병원 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"감정이 격해져서 문제가 커지는 것 같아 . 차분하게 대화를 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내가 나는 무뚝뚝하다면서 내 친구를 닮으라고 했군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게 애정표현을 하도록 노력해야겠지 . 그런데 성격이 쉽게 바뀔 것 같지는 않아 ."
    },
    {
        "question":"처음 전해 들었을 때는 화가 많이 났지만 지금은 조금 나아졌군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 시간을 두고 화가 식으면 아내와 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화는 나지만 회사 일이 바빠서 식구들과 식사도 제대로 못해서 그런 것 같군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"요즘 집에서 대화가 거의 없었는데 주말에 식사나 여행할 시간을 많이 만들어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주말 말고는 피로를 풀 시간도 없지만 청소를 하는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내도 피곤할 테니 짜증을 조금 줄이고 좋은 말로 대화하도록 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"너무 크게 꾸짖어서 맘에 걸리시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일부러 깬 건 아닐 테니까 딸을 달래주고 미안하다고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그렇다면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 아이가 좋아하는 것이 무엇인지 진지하게 얘기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연예인이 하고 싶어도 학생이면 공부는 해야 하는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"공부는 억지로 시킬 수 없으니 일단 일찍 다니는 것으로 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"화부터 너무 크게 내버려서 어떻게 화해할 지부터 걱정이군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일단 조용히 분위기를 살펴보고 대화해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"상황을 어떻게 해결하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 이 문제에 대해 이야기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠에게 조용히 게임하라고 말해보는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래 . 밤새 게임하려면 조용히 하라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 잘 하는 모습을 보여드리면 부모님의 생각도 달라지시지 않을까요 ?",
        "answer":"그래 내가 먼저 잘하는 모습을 보여드리면 부모님의 잔소리도 줄어들겠지 ?"
    },
    {
        "question":"동생이 매번 이런 식이라면 동생에게 다음엔 주의하라고 말하는 게 어때요 ?",
        "answer":"늘 말하는데도 변하지 않네 . 과자나 더 사오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"엄마가 반대하시는 이유를 여쭤보는 건 어떤가요 ? 엄마도 반대하시는 이유가 있을 거예요 .",
        "answer":"제발 고양이 알레르기 같은 큰 이유는 아니었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럼 늦잠 자고 여유롭게 일어나서 등산 가는 건 어때요 ?",
        "answer":"좋은 생각이야 . 아빠한테 말씀드려봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"엄마는 그게 필요 없다고 생각하셔서 그런가 봐요 .",
        "answer":"엄마에게 이게 어디 어디에 필요한지 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하기 싫은 일을 떠넘기는 건 좋은 오빠의 모습이 아닌 것 같네요 .",
        "answer":"그래 . 앞으로는 오빠도 좀 설거지 하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 성적 이야기만 해서 더 이상 이야기 하고 싶지 않아진다고 말씀드리는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래야겠어 . 이러다간 부모님과 더 이상 대화하고 싶어지지 않을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 엄마에게 다른 관심 있는 과를 소개시켜드리는 건 어때요 ?",
        "answer":"그래 엄마에게 내가 가고 싶은 과도 취직이 얼마나 잘 되는지 알려드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠가 건강을 생각하신다면 술을 조금씩만 드셔야 할 텐데요 .",
        "answer":"그래 . 아빠한테 앞으로는 조금씩만 드시라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아빠에게 조용히 들어와 달라고 부탁해보는 건 어때요 .",
        "answer":"아빠가 들어주실지 모르겠지만 일단 말씀은 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 짜증났겠어요 . 어떻게 해야 지금의 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"무슨 오해가 있는 모양인데 친구들을 잘 설득해서 오해를 풀어보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 바뀔 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 진지하게 심부름을 시키지 말라고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘못한 거 없을 거예요 . 친구들에게 그만 괴롭히라고 얘기해보고 부모님과 선생님께 도움을 요청해 봐요 .",
        "answer":"말했다가 친구들이 더 괴롭히면 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"아니에요 . 부모님께 이 상황을 알리고 도움을 요청하는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"부모님도 안 도와주시면 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 혼내지 않고 도와주실 거예요 . 용기를 내서 말해보는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"정말 도와주실까 ?"
    },
    {
        "question":"부모님께서 모르고 하신 말이니 사실대로 말해보는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그러다 혼나면 어쩌지 ?"
    },
    {
        "question":"친구들과 진지한 대화를 해보는 게 어떨까요 ? 직접 하기 힘들면 선생님께 도움을 요청해 봐요 .",
        "answer":"선생님은 도와주실까 ? 선생님도 외면하면 어쩌지 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 부모님께 진심을 담아 사과드리는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"그래볼까 ? 받아주실까 ?"
    },
    {
        "question":"그렇다면 변해보는 게 어떨까요 ? 작은 행동부터 바꾸기 시작하면 적극적으로 변할 수 있을 거예요 .",
        "answer":"내가 할 수 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"선생님께 이 상황을 알리고 도움을 요청하는 게 어떨까요 ?",
        "answer":"선생님이 도와주실까 ?"
    },
    {
        "question":"거짓말을 하기 보단 솔직하게 불편하다고 얘기하는 게 낫지 않을까요 ? 거짓말을 하면 계속 거짓말해야 해요 .",
        "answer":"그렇게 말하면 빼주실까 ? 팀 활동은 너무 어려워 ."
    },
    {
        "question":"취미를 찾아보는 건 어떨까요 ? ",
        "answer":"내가 무엇을 좋아하는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구 간에 이런 일이 있으셨을 땐 어떻게 해결하셨어요 ?",
        "answer":"친구가 변하길 기다리거나 이유를 물어보았지 ."
    },
    {
        "question":"피하고 싶은 마음이 들 수 있겠네요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 만나는 것 자체가 불편해서 지금처럼 피해 다닐까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"현재의 화가 나는 이 감정을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 만나서 수다도 떨고 고민도 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재의 이런 감정을 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아빠한테 나의 지금 감정을 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 지금 감정에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들하고 만나서 게임을 하러 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 지금 이 상황에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 학원을 좀 일찍 간다고 하고 나가서 산책하면서 바람 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 서운하셨을 것 같아요 . 서운함을 풀기 위해 무언가 할 수 있는 게 없을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 그때 내가 많이 서운했다고 지금 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 안 좋으시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 시험이 끝나고 노트를 돌려주는 건 아닌 거 같다고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 어떻게 해결해 가면 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘 엄마와 동생 봐주는 일에 대해서 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"안방 창문과 문을 모두 닫아주실 수 있나 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"언니가 배려하지 못하는 모습에 화가 나겠어요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 얘기해서 주말엔 친구들 못 데려오게 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 나아지게 할 수 있는 게 있나요 ?",
        "answer":"학원에 도착하면 내가 먼저 아빠한테 전화를 몇 번 드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 자신이 잘 할 수 있다는 것을 부모님에게 보여줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 주 쪽지시험에서 좋은 결과를 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오빠가 잘난 척을 하면 하는군요 . 그렇다면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 게임을 잘한다는 걸 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님한테 이 짜증나는 상황을 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 방과 후에 야자를 안 하고 본인만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님은 내가 방과 후에 노는 줄 아시나 봐 . 내일 내가 어떤 일정이 있는지 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 짜증나고 화나는 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘 문자로 이야기하면 싸울 것 같고 내일 학교 가서 기분 나빴다고 말할래 ."
    },
    {
        "question":"정말 기분이 안 좋겠어요 . 어떻게 하면 이 기분을 풀 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 오늘은 시험도 끝났고 기분도 안 좋으니까 친구들이랑 시내에 놀러 가서 놀래 ."
    },
    {
        "question":"열심히 한 결과가 안 좋으면 화가 많이 나죠 . 앞으로 어떻게 할 계획인가요 ?",
        "answer":"오늘은 저녁에 맛있는 것을 먹고 내일 학교에 가서 내 점수가 왜 낮은지 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 친구 때문에 골치가 아플 것 같아요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 우리 조에서 제외시켜 달라고 선생님께 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 친구 분 때문에 속상하시겠어요 . 이런 경우에 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다음부터는 잃어버리면 두 배로 갚는다는 조건으로 각서를 써야 빌려준다고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 힘드실 것 같아요 . 이제 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 좋은 대학 가려면 어쩔 수 없지 . 시간 계획을 잘 세워서 모두 다 해내야 해 ."
    },
    {
        "question":"선생님의 행동 때문에 많이 놀라고 화가 나셨을 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"되도록 선생님의 심기를 불편하지 않게 해야겠어 . 그냥 입 다물고 있을래 ."
    },
    {
        "question":"짜증 나는 기분을 나아지게 하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 학교 욕이나 신나게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 집안 사정이 안 좋다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어나기 위해서 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님은 공부가 최고라고 생각하셔서 이야기해도 나를 이해해주지 않으실 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 선생님이 재촉한다고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"이기적인 친구의 모습에 짜증이 나시는군요 . 기분을 풀려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구한테 최대한 좋게 말하되 계속 이렇게는 빌려줄 수가 없다고 직접적으로 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 노래도 잘해서 가수를 하면 딱 맞을 것 같은데 선생님이 너무 힘들게 해 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠군요 . 이런 상황에서 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 시험 기간이라 민감한 걸 테니까 나도 공부에 집중하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 고치려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님들께 수업을 열심히 해달라고 부탁을 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 마음대로 당번 순서를 바꿔 짜증나셨겠군요 . 어떻게 하면 이 상황에서 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일은 선생님에게 얘기를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 화나는 상황에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"담임선생님께서 반 전체에 자신의 일은 자기가 하는 거라고 말해 달라고 부탁드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하면 지금의 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"내키진 않지만 동료들과 한번 대화를 나누어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구의 나쁜 습관을 고칠 수 있을까요 ?",
        "answer":"동영상으로 찍어서 직접 보여주려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 하는 게 좋은 걸까요 ?",
        "answer":"동생과 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 기분이 상하지 않도록 상황을 바꿀 수 있을까요 ?",
        "answer":"걱정시키기 싫으니까 약을 먹는 모습을 더 이상 자식들에게 보여주지 않을 거야 ."
    },
    {
        "question":"약을 먹고 싶지 않은데 그럴 수 없는 어려운 상황이네요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아무래도 다른 병원의 유명한 의사에게 가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"약과 물을 챙기느라 번거로운 상황을 어떻게 바꾸면 좋을까요 ?",
        "answer":"작은 가방이라도 하나 사서 약과 물병을 가지고 다녀야겠지 ."
    },
    {
        "question":"음식을 선택할 때마다 짜증이 나겠어요 . 신경이 덜 쓰이려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사에게 가서 내 현재 건강 상태와 음식에 대한 조언을 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모임 자리를 같이 즐기지 못해 힘들었겠어요 . 어떤 생각이 짜증을 가라앉힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내 간 건강을 위해서 참은 거니 잘 이겨내야지 ."
    },
    {
        "question":"병원비를 줄일 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 치과를 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"병원에 그만 다니려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"술을 끊고 건강을 챙겨야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부하 직원에게 가이드를 주고 정말 일이 진행되지 않을 때만 도움을 요청하라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"항상 신경 쓰이시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분이 언짢은걸 말하고 실수하지 않게 다시 한 번 확실히 설명해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 겪은 것이 아닌 것에 조금은 위안을 받으시는 것 같아요 .",
        "answer":"나가서 동료와 직장 상사 욕 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 부하 직원에게 어떻게 행동하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아랫사람 관리도 일의 한 부분이니 책임지고 관리하라고 확실히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해서 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"팀원이랑 면담을 해서 좋게 이야기해보고 안되면 감봉을 하던가 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서는 어떻게 해서 상황을 개선하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"담당자를 보는 게 제일 좋지 . 인사과에 찾아가서 담당자랑 이야기를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 바꾸려면 어떤 시도를 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 아르바이트라도 뽑아서 밀린 업무를 해결해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 비슷한 일이 과거에 생겼을 때는 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"아무래도 지금 당장 택시 타고 거래처에 방문해야겠어 . 늦지 말아야 할 텐데 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"회의 때 진지하게 건의해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불필요한 피해를 입으셨다고 생각이 드시는 것 같군요 .",
        "answer":"개별적으로 찾아가서 조심스럽게 얘기를 꺼내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"실무 경험이 없어서 그런 거로 이해하고 잘 배울 수 있는 환경을 만들어 줘야겠다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"남편과 차근히 대화해서 이 문제를 의논해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나이가 많다고 일을 못 하는 건 아니란 걸 보여줘야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 나아지게 할까요 ?",
        "answer":"혼자는 해결할 수 없으니 남편과 단둘이 대화로 해결 방안을 모색해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 투자가 노후 자금 준비에 좋을까요 ?",
        "answer":"내 친구는 자산관리사에게 맡기고 있다는데 나도 한번 상담을 받아 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 남편분이 신용카드를 적당히 사용할 수 있도록 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편에게 신용카드 대신 체크카드를 사용하자고 권유해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 자녀분의 소비를 줄일 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 남편 말은 잘 듣는 편인데 남편에게 딸과 이야기해 보라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분과 의견이 서로 다르시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구 중에도 같은 문제를 겪은 친구가 있는데 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 갚아 가는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래 . 열심히 일해서 최대한 빨리 갚은 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 해볼 만한 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금이라도 들 수 있는 보험이 있는지 한번 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 이 상황을 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 한번 남편과 얘기를 해서 설득해 볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해볼만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"아무래도 남편 친구와 내가 직접 말 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 경제활동을 하시나요 ? 남편 분은 퇴직 후 따로 계획이 없으셨던 건가요 ?",
        "answer":"정말 대책 없어 . 나라도 아직 직장생활을 할 수 있어서 한편으론 다행이야"
    },
    {
        "question":"화를 가라앉히기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 신경 하나도 쓸 필요 없이 그냥 친정에서 계속 쭉 지내려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자신만의 시간을 가지면 서로에게 짜증도 안 내고 화도 덜 낼 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스를 안 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"명상이나 요가를 하면서 심신을 안정시켜야겠다 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"상담센터에 가서 나에 대해 상담을 받아 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"소중한 자녀분과 일상 사이에서 고민이 많으셨겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 .",
        "answer":"남편과 대화를 해야겠어 . 나만 빠질 수는 없지 ."
    },
    {
        "question":"노력은 무엇이든지 존중받을 가치가 있어요 . 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"앞으로도 노력을 게을리하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 많이 상하셨나 보군요 . 짜증나는 기분이 나아지려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"기분 나쁘다고 말해야겠어 . 안 참을 거야 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 우울함을 달랠 수 있을까요 ?",
        "answer":"저녁에 운동을 하는 편인데 야근으로 못하니 새벽 운동이라도 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마땅한 사과가 없는 상대방으로 인해 어이가 없군요 . 기분이 나아질 방법이 있나요 ?",
        "answer":"가버렸는데 별 수 있나 . 친구한테 얘기하면서 기분을 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 상사에게 따로 말씀드려 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들의 의견을 듣고 어떻게 하면 좋겠다고 생각하셨나요 ?",
        "answer":"그래도 아들 말이니까 믿고 따라보는 게 좋다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"남편이 집에서 담배를 안 피우기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"남편이랑 이 문제에 대해 다시 얘기해보려고 ."
    },
    {
        "question":"매일 스트레스 받으시겠어요 . 어떻게 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"같이 입사한 동료에게 하소연 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나쁘시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질까요 ?",
        "answer":"내일도 잘난 척한다면 그만 잘난 척하라고 이야기해 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 것 같아 화가 나시는 군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 직원들에게 나와 같이 일하자고 다시 한번 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 퇴근이 늦어지지 않을까요 ?",
        "answer":"이 팀장에게 일을 미루지 말고 바로 처리해 달라고 이야기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 자기의 업무를 소홀히 하는 것 같아 불만족 스러우시군요 .",
        "answer":"당장 카톡 금지령을 내려야지 . 사실 오늘내로 급하게 마무리 지어야 될 일이 많거든 ."
    },
    {
        "question":"분노가 나는 상황이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 지금은 개인 업무로 들어가야 될 것 같고 이따 퇴근 후에 나 혼자 맥주나 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증이 나는 상황이시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"일단 전화를 걸어 분식을 배달시킬 거야 . 내가 해온 방식대로 끝까지 갈 것을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘드시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 주어졌으니 일은 해내야지 . 하지만 나중에는 파트타임으로 변경해야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"본인인증 안내가 명확하지 않아서 불편하시군요 . 주변 사람들 중에 잘 아는 사람은 없나요 ?",
        "answer":"딸내미에게 시켜봐야겠다 !"
    },
    {
        "question":"중요한 물건마저 잃어버릴 뻔했군요 ! 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"글쎄 ? 메모하는 습관을 한번 길러볼까 생각 중이긴 해 ."
    },
    {
        "question":"고향에서의 좋은 기억들이 생각나는군요 . 고향에 돌아가면 가장 하고 싶은 게 있나요 ?",
        "answer":"고향 친구들과 익숙한 장소에서 담소를 나누고 싶어 . 전화라도 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이미 지나간 일은 어떻게 할 수 없으니 앞으로라도 정신 차리고 돈을 모아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 친한 의사선생님께 약값에 대해서 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이전에 이런 일이 있을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"이런 일이 있을 때마다 미안하다고 사과를 해서 넘어갔으니까 일단 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘부터 빨리 소일거리라도 찾아서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘난 척하는 사람을 봐서 화가 났을 땐 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"모르는 척해야지 . 그런 사람들하고는 말도 섞고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 자식들과 관계에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"며느리들한테 연락해봐야겠어 . 그래도 며느리들은 착해서 도와달라고 하면 거절은 안 하니깐 ."
    },
    {
        "question":"아내가 공과금을 제대로 못 내셨군요 . 어떻게 하면 아내가 살림을 더 잘할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하나하나 알려줘야 해 . 다음번엔 과태료 안 물게 미리 내가 챙겨야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 화를 내는 딸에게 서운하셨군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"딸이랑 화를 내지 않고 이야기를 다시 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 돈 얘기는 하지 않겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료비가 없을 정도로 돈을 빌려준 남편에게 화가 나시는군요 . 지금 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 빌려준 돈 다시 받아오라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들이 돈도 없고 아픈 나를 요양원에 보내려는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 자식들에게 이야기를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 귀찮으시겠어요 . 화를 다스리기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남편이 혼자서 할 수 있도록 해결책을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 아내와 갈등이 있을 때마다 집으로 찾아와 성가신 감정을 느끼시는군요 . 어떻게 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들에게 부부간의 일은 부부끼리 풀라고 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할아버지께 많이 짜증 나시겠어요 . 할아버지께 어떤 조치가 필요할까요 ?",
        "answer":"할아버지께서 요양을 받으시는 것도 나쁘지 않은 거 같아 . 한번 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 화나셨겠어요 . 화가 풀리기 위해 어떤 방법이 필요할까요 ?",
        "answer":"이번이 처음이니까 이해해드리는 것도 좋은 방법인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"요청하는 대로 다 해줄 수도 없고 난처하시겠어요 . 어떻게 대처하면 좋을까요 ?",
        "answer":"한번 먹을 때 양을 조금만 줘야겠어 . 또 달라고 할 때 안주면 계속 신경질 내니까 말이야 ."
    },
    {
        "question":"속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을 것 같으세요 ?",
        "answer":"남편에게 있었던 일을 말하고 하소연 좀 하면 속이 풀릴 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금도 생각하면 서러운 감정이 밀려오시겠어요 . 이제는 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"남편이 만약 다시 한 번 그런다면 엎은 상을 치우라고 단호하게 말한 후 내가 먼저 나가버릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"치매에 걸린 남편에게 짜증이 나는 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에서는 가족들만 괴롭히니 이제는 요양원에 보내야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들이 나를 보러오지 않는 이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 자식들의 의사를 물어보지 않고 전 재산을 기부한 행동에 대해 사과하려고 ."
    },
    {
        "question":"아픈 후에 변한 친구를 볼 때는 어떻게 대처하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그 친구에게 예전의 모습을 상기 시켜 주면서 그때의 친구로 돌아와 달라고 말할 거야 ."
    },
    {
        "question":"내 말을 듣지 않는 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 다른 사람들 말을 잘 들어주려는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"짜증나서 보기도 싫으시군요 .",
        "answer":"감기 걸려 고생이나 해보라지 . 난 옷 두툼하게 입을거야 ."
    },
    {
        "question":"어머니께서 비교하셔서 기분이 좋지 않으시겠어요 .",
        "answer":"내가 안 하고 싶어서 안 하는 것도 아닌 데 말이야 . 너무 짜증 나 ."
    },
    {
        "question":"사용자님과 남자친구는 관심이 없는데 어머님이 계속 결혼 이야기를 하는군요 .",
        "answer":"불편해 죽겠어 . 남자친구도 힘들어 한다고 ."
    },
    {
        "question":"운동을 할 때 힘이 들어 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"병원에서 물리치료 좀 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"험담하다니 정말 기분이 나쁘셨겠어요 .",
        "answer":"응 . 직장이니 그만둘 수도 없는데 정말 화나 ."
    },
    {
        "question":"규칙을 지키지 않는 사람들 때문에 화가 많이 나셨군요 .",
        "answer":"당연히 화가 나지 . 이건 건강과 직결된 문제인데 ."
    },
    {
        "question":"어떤 상황이었는지 자세히 말해주시겠어요 ?",
        "answer":"단체 회식을 하는데 물을 안 따르고 있었다고 뭐라고 하는데 기분이 너무 나빴어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 더치페이 하지 않아 속상하시군요 . 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"만나기 전에 미리 약속을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다들 내 말을 무시하는 것 같아서 짜증이 나시는군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"잔잔한 노래를 들으면서 기분을 다스려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 계속 심심하다고 연락을 해서 짜증이 나시는군요 . 생각해 둔 해결책이 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 더 이상 그만하라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"대리님과 말이 안 통할 거 같아 걱정이군요 . 그렇다면 다른 방법이 있을까요 ? ",
        "answer":"그래도 다른 방법이 없겠지 . 대리님께 확실히 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생각의 차이 때문에 결혼 준비과정이 순탄하지 않아서 화가나셨군요 . 이 문제를 어떻게 해결하고 싶으세요 ?",
        "answer":"오늘 저녁 예비 신랑과 식사를 하면서 서로 조금은 배려하고 양보하자고 말해볼래 ."
    },
    {
        "question":"취업 때문에 많이 힘드시겠어요 . 어떻게 해야 괜찮아질까요 ?",
        "answer":"내가 너무 취업에만 신경 쓰고 있는 것 같아 . 내 건강관리도 병행해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"면접 가는 길에 넘어져서 옷도 버리고 구두 굽도 부러져서 속상하셨군요 .",
        "answer":"중요한 면접 날이었고 이번이 취업할 절호의 기회라고 생각했는데 하필 나에게 이런 일이 일어나다니 정말 짜증이 났어 ."
    },
    {
        "question":"험담하다니 정말 기분이 나쁘셨겠어요 . 어떻게 하면 이 상황이 좀 더 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그 사람한테 한번 보자고 해서 왜 그러는지 이유를 좀 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"OO님의 고민을 들어 줄 사람이 주변에 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 잘 하는 선배에게 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두 분 다 일하시는데 남편이 가사를 돌보지 않아 화가 나실 것 같아요 .",
        "answer":"솔직히 대놓고 남편에게 말해야지 . 제발 가사 좀 분담하자고 ."
    },
    {
        "question":"지금의 그런 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 일은 몰라도 설거지만이라도 도와 달라고 설득하면 남편이나 애들도 달라지겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 해결하기 위해 어떤 시도를 해 본 다면 어떤 걸 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사 사수의 잘못된 행동에 대한 증거를 모아서 부장님께 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"몇 시쯤에 출근하세요 ?",
        "answer":"여덟 시까지 해 . 한번 와이프한테 물어볼까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그러는지 물어보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 않았는데 한번 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아내분이 내가 싫어하는 것이 무엇인지 알고 있는지 궁금한 이유를 더 자세히 말씀해 주세요 .",
        "answer":"나는 나물을 싫어하는데 와이프가 배려해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제에 대해 말을 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"예전에 한번 말했었지 . 다시 한 번 진심을 담아서 말해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"줄여달라고 부탁해보신적 있나요 ?",
        "answer":"계속 참았는데 이젠 말할때가 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여가 시간에 게임 외에 무엇을 하나요 ?",
        "answer":"책 읽는 걸 좋아해 . 여자 친구도 그 모습을 이해해주지않을까 ?"
    },
    {
        "question":"자존심이 상할 만한 말을 들으셨군요 . 어떤 말을 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 음식이 뭔지 알고 싶어서 물어본 것뿐인데 너무 까칠하게 대답했어 ."
    },
    {
        "question":"OO님이 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아 창고에 있을 것 같아 그거라도 달아놓으면 좋아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"여자 친구 분이 평소에 옷에 관심이 많나요 ?",
        "answer":"어 . 계획 짜고 같이 고민해보자고 말해야지 ."
    },
    {
        "question":"그만큼 사용자님과 함께하고 싶다는 뜻 아닐까요 ?",
        "answer":"그 말을 듣고나니 조금 미안해지는군 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 아들과 대화할 수 있는 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"오늘은 화만 내지 말고 차분하게 대화해보려고 시도해야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 최고의 방법이라 생각하세요 ?",
        "answer":"딸한테 선물을 주면서 다시한번 이야기를 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"딸의 행동을 변화시킬 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 아이돌보단 다른 관심사를 두면 어떻겠냐고 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편 분에게 어떻게 말해야 지금의 상황을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지하게 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 어떻게 하는 것이 지금 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 말이라도 해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"답답하시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 좋아지실까요 ?",
        "answer":"아들이랑 대화를 통해 취업 생각이 있는지 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안 좋으시겠어요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"화나기는 하지만 남편한테 말해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"배상을 본인이 다 해주셨군요 . 어떻게 하면 이런 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들한테 따끔하게 혼을 내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님의 서운한 마음과 속상함이 조금이나마 풀릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"형은 아빠가 나름 노력하니 이해해 보자고는 하지만 난 잘 모르겠어 . 그래도 이해해야겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 사용자님께서 시선을 의식하지 않는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내일 친구랑 다시 문구점 가볼래 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"아니면 나도 누나 옷 입고 나갈 거야 !"
    },
    {
        "question":"상여금이 나온 걸 말 안하고 사용하셔서 싸우신 거군요 .",
        "answer":"주변에 상사에게 조언을 해주는 사람이 없어 . 나라도 솔직하게 이야기 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"원하는 것을 얻으려고 너무 떼를 써서 문제군요 . 어떤 방법으로 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"내일 다른 동기에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 안 좋은 기분에서 벗어날 수 있는 것이 없을까요 ?",
        "answer":"내일은 신입에게 따끔하게 한마디 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 하는 습관을 들이려면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"업무에 관한 책을 사서 미리 공부 좀 해놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼내는 게 걱정이시겠어요 . 어떻게 하실지 말씀해 주시겠어요 ?",
        "answer":"다음에 만나면 비싼 음식을 사주면서 급여에 대해 이야기 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사춘기인 것 같아서 어떻게 해야 할 지 고민 중이군요 . 어떻게 말하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 이직 준비를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 흡연 통을 갖다놓고 노인정 사람들과 애기를 해서 흡연구역을 따로 만드는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 술을 안 먹을 수 있는데 괜히 말을 못 꺼냈어 . 다음부터는 술안마시고 음료나 물을 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 설명해보고 그래도 불평한다면 그 친구와는 밥을 같이 먹을 수 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"노약자석 앞에 서 있어도 눈치채지 못하는군요 . 어떻게 하면 앉을 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 이상 서 있긴 무리야 . 아무래도 양보해달라고 말을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 남편분은 뭐라고 하시나요 ?",
        "answer":"자기가 잘못했다고는 하는데 듣기만 해도 짜증만 나 ."
    },
    {
        "question":"네 그렇죠 . 건강하게 살기 위해 간단하게라도 운동들을 다들 하시는 것 같아요 .",
        "answer":"뭐 쉽게 할 수 있는 게 있나 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상의 없이 스케줄을 바꿨군요 . 친구들에게 이 문제에 관해 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"말도 하기 싫어서 그냥 참았는데 생각할수록 화가 나 . 다음부터는 미리 상의했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"몇 시쯤에 출근하세요 ?",
        "answer":"여덟 시까지 해 . 한번 와이프한테 말해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"왜 그러는지 물어보신 적이 있나요 ?",
        "answer":"아직 물어보지 않았어 . 한번 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 음식을 싫어하시나요 ?",
        "answer":"나물을 싫어해 와이프가 배려해주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제에 대해 말을 해본 적 있나요 ?",
        "answer":"예전에 한번 말했었지 . 다시 한 번 진심을 담아서 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"줄여달라고 부탁해보신적 있나요 ?",
        "answer":"계속 참았는데 이젠 말해야할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"여가 시간에 게임 외에 무엇을 하나요 ?",
        "answer":"책 읽는 걸 좋아해 . 여자 친구도 그 모습은 이해해주겠지 ?"
    },
    {
        "question":"어떤 말을 하셨나요 ?",
        "answer":"좋아하는 음식이 뭔지 알고 싶어서 물어본 것뿐인데 너무 퉁명스러웠어 ."
    },
    {
        "question":"혹시 방향제 같은 것들이 집에 있나요 ?",
        "answer":"아 창고에 있을 것 같아 그거라도 달아놓아야겠다 ."
    },
    {
        "question":"여자 친구 분이 평소에 옷에 관심이 많나요 ?",
        "answer":"어 . 계획 짜고 같이 고민해보자 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"끝이 보이지 않는 대출금 상황에 많이 힘드셨을 것 같아요 . 지금의 기분을 좋게 바꿀 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"기본적인 여가나 여유로운 시간을 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 이 문제를 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 상사에게 조언을 해주는 사람이 없어 . 나라도 이야기 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"대화하지 않는 아들의 미래가 걱정되시는군요 . 어떻게 아들과 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"오늘은 화만 내지 말고 차분하게 대화해보려고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"딸의 버릇을 고치고 싶으시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸한테 선물을 주면서 한번 이야기를 다시 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이돌 영상만 보는 딸이 못마땅하시군요 . 이 문제에 관해 딸과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸에게 아이돌보단 다른 관심사를 두라고 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에서도 담배를 피우는 남편과 대화가 통하지 않으시는군요 . 어떻게 남편과 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 진지한 태도를 보여주면서 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재단이 돈을 가지고 도망칠까 봐 걱정하시는군요 . 어떻게 해야 짜증이 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"올해 활동 계획이 어떻게 되는지 공개하라고 전화를 넣어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상속 얘기로 싸우는 자식들이 싫으시군요 . 자식들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들한테 서운하다고 말이라도 해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"아들의 독립을 바라시는군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"아들이랑 얘기해서 취업 생각이 있는지 물어봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"남편이 말하지 않은 것이 기분 나쁘셨군요 . 이 문제에 관해 남편과 어떻게 대화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"비상금 같은 걸 만들지 말고 정직하게 용돈을 올려 달라는 부탁을 하라고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"처벌은 피했지만 아들을 어떻게 혼낼지 문제시군요 . 이 문제에 관해 아들과 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"다음에 이런 일이 있다면 그때는 절대 안 도와줄 거라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 흡연 통을 갖다놓고 노인정 사람들과 애기를 해서 흡연구역을 만들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 바꾸려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"사실 술을 안 먹을 수 있는데 괜히 말을 못 꺼냈어 . 다음부터는 음료나 물을 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"재정이 부족한 것 같아 짜증이 나시는군요 .",
        "answer":"응 . 소일거리라도 찾아서 돈을 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"진짜 속상하시겠어요 . 이 상황을 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"팀원들에게 도와달라고 함께 하자고 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매번 변하지 않는 상사의 행동에 많이 화나셨군요 . 앞으로 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"다음에 또 그러면 나도 한 마디 할꺼야 ."
    },
    {
        "question":"가족 여행을 다시 가려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"남편에게 진지하게 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그 돈으로 무엇을 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"어릴 때 하고싶었던 꿈들을 이루고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"흡연을 계속 했었는데 요즘 기침이 나오는군요 . 어떻게 하실 생각인가요 ?",
        "answer":"앞으로는 좀 줄여서 필까봐 ."
    },
    {
        "question":"언니와 맨날 싸워서 같은 방 쓰기 어렵겠어요 .",
        "answer":"언니는 정말 나랑은 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠군요 . 이럴때 도움이 될 만한 행동이 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 ! 그냥 화가 나 . 노래를 부르면 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"여자친구가 짜증 내는 것 때문에 이해가 안 갔나 보네요 .",
        "answer":"그래도 대화로 극복하려고 노력하니 도움이 많이 되었던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"요즘 예민하시군요 . 좀 더 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"직장 동료들에게 친절하지 못한 내 모습을 종종 발견하면 나 스스로 너무 실망하게 되는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집값을 남자가 전부 부담하는 행태가 불만족스럽군요 .",
        "answer":"남자 자존심에 대놓고 돈 보태라고 말할 수도 없고 고민이네 ."
    },
    {
        "question":"사전 계획을 통해 더 즐거운 데이트를 할 수 있다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"맞아 . 다음부터는 함께 미리 계획을 세우는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"자제분이 금전적으로 너무 의존적이어서 짜증스럽겠어요 .",
        "answer":"어쩔 수 없이 꿔줬지 어쩌겠어 . 그러고 나니 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"직장 문제로 매우 속상하셨겠어요 . 급한 일이 생겼나요 ?",
        "answer":"할머니께서 퇴원하시는데 집까지 모셔드려야 하거든 . 일단 부모님께 부탁드리려고 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 어떤 이야기를 주로 하세요 ?",
        "answer":"요즘은 아이 데리고 가기 좋은 여행지에 관해 이야기하는 중이야 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 반찬 투정을 많이 하시나 보네요 .",
        "answer":"얼마나 짜증 나게 하는데 말도 마 . 지금도 오늘 저녁은 뭘 해줄지 고민이야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어나는 데 더 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠네 . 복싱이나 다닐까 ?"
    },
    {
        "question":"만만해 보이는 것 같아서 화가 나시겠어요 . 화를 내는 것이 주저되는 이유는 무엇인가요 ?",
        "answer":"별 것 아닌 일로 쪼잔하게 군다고 할까봐 화내기가 주저돼 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 뭔가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 할 수 있는 게 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"걔한테 전화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"선생님이 말을 안 들어줄까 봐 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나랑 친한 선생님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구를 도울 수 있는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"선배한테 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그 친구가 방해하지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들에게 솔직하게 말해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이좋게 지낼 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"인기 많은 친구들을 관찰해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"단 한 명이라도 내 편이 생겼으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 화를 푸는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"피아노를 쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"강아지랑 산책이나 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과의 대화가 어려우신 모양이네요 . ",
        "answer":"확실히 그런 점도 없지 않아 있는 거 같아 . 앞으로 얘기할 때는 좀 계속해서 선을 지키면서 얘기해야겠다"
    },
    {
        "question":"선생님과 의견 차이가 있어서 화가 나시는군요 .",
        "answer":"나는 적정으로 몇 개만 지원해도 된다고 생각하는데 마치 내가 잘못된 것 마냥 비난하는 선생님이 너무 싫다 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 진로에 대해 결정해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잘하는 것에 관해 알아야 할 필요가 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들끼리만 놀아서 진짜 화도 나고 짜증도 나고 언짢으실 것 같아요 .",
        "answer":"내가 이상한 사람인 것 같고 자존감도 낮아지는 것 같아서 기분 나빠 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 못한다고 잘 얘기할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 해야 할 일을 메모해서 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과의 관계를 극복하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 거 기억하고 싶지 않아 !"
    },
    {
        "question":"어찌 하면 학교에 안갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"아마 부모님에게서 자립을 하지 않는 이상 힘들 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"함께 공감해 주는 분이 없으셨나요 ?",
        "answer":"없어 . 이런 것을 세대 차이라고 하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"계획을 너무 높게 잡으신 것 아닐까요 ?",
        "answer":"그런 것 같긴 하지만 나는 정말 이 대학을 가고 싶단 말이야 . 생각대로 되는 게 없어 진짜 짜증나게 ."
    },
    {
        "question":"언니랑 사이가 나쁜가 봐요 ?",
        "answer":"좋을리가 없지 .진짜 나랑은 달라도 너무 달라 ."
    },
    {
        "question":"어머님이 동생만 사랑하시는군요 . 정말 속상하실 것 같아요 .",
        "answer":"아무래도 엄마한테 속상한 마음을 이야기하고 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"하고 싶은 업무나 공부를 못하게 하시나요 ?",
        "answer":"응 특히 화장하는 걸 매우 싫어해 ."
    },
    {
        "question":"친구가 착각을 하고있나 보네요 .",
        "answer":"응 . 오해받아서 억울하고 화가나 ."
    },
    {
        "question":"부모님께 기분을 어떻게 알릴 예정이신가요 ?",
        "answer":"내가 짜증날 때마다 원인을 파악하고 바로 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그래서 뭐라고 얘기하셨나요 ?",
        "answer":"페이커 연봉이 얼만지 아냐고 말했지 . 제대로 알지도 못하면서 ."
    },
    {
        "question":"지치시겠어요 . 이제 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"보다 열심히 해서 인정받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 언잖았겠어요 . 어떻게 하면 심정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 학원으로 체인지해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"긍정적 생각은 더 나은 삶을 만들어준다고 해요 .",
        "answer":"나도 그럴 수 있었으면 얼마나 좋겠니"
    },
    {
        "question":"이 사건을 해결해야할텐데 어떻게 할 거예요 ?",
        "answer":"친구들과 이야기로 먼저 풀어볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"가정에서의 역할에 대해 생각이 드시는군요 .",
        "answer":"가족들은 나를 밥하고 청소하는 사람으로만 생각하는 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"많이 지치신 것 같아 보여요 .",
        "answer":"이제라도 불행한 부잣집 사모님보다 가난하지만 자유로운 인격체로 사는 편을 택할래 ."
    },
    {
        "question":"잘 지내신다니 다행이네요 .",
        "answer":"생활은 어려워졌지만 스스로 후회하거나 자책하지 않고 혼자 힘으로 잘살아 보겠다고 하여 다행이야 . 나는 왜 친구처럼 살지 못할까 지긋지긋하다 ."
    },
    {
        "question":"건강에 이상이 있고 점점 몸이 약해지니 점점 더 힘들다 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"이제 늘그막에 편히 자식한테 부양받으며 살고 싶은데 내가 못 돼서 막 대했더니 자식들이 나를 아예 안 보잖아 . 못난 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"몸에 편찮은 곳이 늘어가서 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어미가 이렇게 아픈데도 나 몰라라 하고 안 와보네 . 이게 다 자식 농사 잘못 지은 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"도움을 청할 사람이 있으신가요 ?",
        "answer":"정부에서 노년층에 대한 대책이 많으니 좀 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 큰일이 있었나 보군요 .",
        "answer":"회사 경영진의 비리를 알면서도 눈 감고 말 못 한 자신에 대한 환멸 때문이래 . 애꿎은 부장님이 덤터기를 쓰지 않으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 .",
        "answer":"내 친구도 자신이 좀 더 신경을 써서 운영할 걸 하는 후회가 크더라고 . 다시 일어날 수 있을 거라고 격려해 주고 왔어 ."
    },
    {
        "question":"젊으셨을 땐 기억력이 좋으셨군요 .",
        "answer":"이젠 나이가 들고 건강도 안 좋아지고 어떻게 하면 좋지 ?"
    },
    {
        "question":"가족들과 대화는 해보셨나요 ?",
        "answer":"자식들은 날 찾아오지도 않아 . "
    },
    {
        "question":"어려운 시기를 보내신 모양이네요 .",
        "answer":"원래는 잘 살았었는데 대비를 못한 모양이지 . 뒤늦게 일하려니 지긋지긋하다더라고 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 해고에 당황스러우신 것 같네요 .",
        "answer":"한두 번이 아냐 . 내가 일을 소홀히 하는 것도 아닌데 왜 그러는지 ."
    },
    {
        "question":"친구분이 부정적인 성향이 강하신가보네요 .",
        "answer":"어차피 일어난 일이니 마음을 편히 하라고 조연하기는 했는데 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들에게 그런 감정을 이야기 해보셨나요 ?",
        "answer":"그러려고 노력은 해봤지만 자신이 없어 . 나도 내가 지긋지긋한데 남은 어떻겠어 ."
    },
    {
        "question":"장인어른도 돌봐주시는군요 .",
        "answer":"그렇지 . 지겹다고 생각하는 나도 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"스스로가 주변에게 미안함을 가지고 계신 것 같네요 .",
        "answer":"이러는 내가 싫고 짜증이 나네 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔 하면 나아졌는데 요즘엔 그것도 쉽지가 않아 ."
    },
    {
        "question":"자제분들이 그러셨군요 .",
        "answer":"애들한테 집착하는 내 모습도 이제 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"그때의 모습을 후회하고 계시는군요 .",
        "answer":"그런데도 욕심을 못 버리고 계속 시도를 하는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"자식들 결혼도 다 시키고 했으니 아이들 잘 키운 보람으로 생각하시면 어떨까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 하지만 난 이제 아무것도 아니라는 상실감과 허전함이 너무 커 ."
    },
    {
        "question":"언제 무슨 일로 그렇게 느끼시나요 ?",
        "answer":"인과응보이지 . 나 혼자 잘났다고 남들에게 잘못하고 하대하며 안하무인으로 굴었으니 어느 누가 나를 감싸 안겠어 ? 못난 내가 나도 지긋지긋한데 어디에도 유대감 없이 철저히 고립된 혼자"
    },
    {
        "question":"일하시느라 자녀 양육과 가정을 소홀히 했다는 후회를 하고 계시는군요 .",
        "answer":"주위에서 아이들 돌보라고 조언해 줬는데 내가 다 무시했으니 내 잘못이 커 . 왜 그리 고집스러웠나 그런 나 자신이 지긋지긋해 . 이제 퇴직해 사회적 지위를 잃고 돌아갈 곳이 없네 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으셔서 불편하신 가봐요 .",
        "answer":"응 그래서 제대로 할 일을 다 못하게 되니 해오던 일에서 손을 놓고 물러나게 생겼어 . 다 내려놓고 모든 것을 다 잃게 생겼어 . 이렇게 아프고 무능력한 내가 싫고 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람들과 비교된다고 생각하시나 보네요 .",
        "answer":"그런데 특히 힘든것은 언제까지 부인과 애들을 부양 하여야 하는 것인지 . 팔자가 왜이런지 ?"
    },
    {
        "question":"아내분이 함께 걸어주시는가 보네요 .",
        "answer":"아내는 나보다 작고 약한데도 날 지탱한다고 고생하는 걸 보면 내가 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"정년을 맞아 쓸쓸함과 허전함을 느끼시는 거군요 .",
        "answer":"그래도 그동안 열심히 내 일을 해 왔고 보람도 있었으니 이제 하고 싶었던 취미를 즐겨볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"상황이 아주 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"지금으로서는 방법이 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"일을 하시지 못할 만큼 무릎이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"일은 참고할 만한데 젊은 사람한테 밀린 거지 ."
    },
    {
        "question":"다른 사람의 조언을 흘려듣고 병을 얻게 한 자신이 원망스러우시군요 .",
        "answer":"한창 잘나간다고 안하무인으로 굴었으니 이제 늙고 병까지 든 나를 이제 누가 봐주겠어 ?"
    },
    {
        "question":"정신적으로 편찮으셔서 주위 분들과 멀어지게 만든 본인이 싫어지신 거군요 .",
        "answer":"응 아프고 못난 나를 자꾸 탓하게 되고 아무것도 할 수 없는 나 자신이 지긋지긋할 만큼 싫어져 . 이러고는 살 수가 없는데 어떻게 하지 ?"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 건망증이 나을까요 ?",
        "answer":"메모하는 습관을 들여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무슨 일 있으십니까 ?",
        "answer":"그 사람에 대한 유대감을 잃어버렸는데도 자꾸 믿는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"육체적으로나 정신적으로 아주 힘들어하시는 게 느껴져요 .",
        "answer":"정말이야 . 누구한테도 도움이 안 되는 나 자신이 너무 싫어 ."
    },
    {
        "question":"아주 섭섭하시고 외로움을 느끼시겠네요 . 친구분들과 다툼이나 무슨 일이 있었는지요 ?",
        "answer":"특별한 일은 없고 괜히 그래 ! 내가 못났다고 흉보고 멸시해서 정말 미치겠어 !"
    },
    {
        "question":"자신도 중독이라 생각하면서도 매일 술 생각밖에 안 나시나 봐요 .",
        "answer":"내가 생각해도 술을 너무 지긋지긋하게 마셨다고 생각해 . 난 진짜 못난 놈이야 ."
    },
    {
        "question":"디스크이시군요 . 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 내가 아내의 역할을 대신하고 있는데 너무 힘드네 . 능력 있으면 사람을 쓸 텐데 그것도 아니고 ."
    },
    {
        "question":"도움을 줄 수 있는 분을 찾고 계시는가 봐요 .",
        "answer":"응 . 근데 이 나이 되도록 사람들과의 관계에 신경을 안 써서 누구에게 도움을 청할지 너무 막막하네 ."
    },
    {
        "question":"정신적인 장애를 이유로 사람들과의 관계가 멀어지게 되었군요 .",
        "answer":"이렇게 덜떨어진 내가 싫다 못해 아주 지긋지긋하게 느껴질 지경이야 ."
    },
    {
        "question":"따님이 많이 바쁘셔서 잘 못 챙겨드리고 있군요 .",
        "answer":"응 . 바쁜 딸한테 자꾸 서운하다고 하는 나도 참 지긋지긋하네 ."
    },
    {
        "question":"그런 연유로 힘드신 거군요 .",
        "answer":"요새는 소득도 없고 돈 들어갈 데만 많아지네 ."
    },
    {
        "question":"경제적으로 형편이 되지 않아 부인을 손수 돌볼 수밖에 없는 형편에 자신을 탓하고 계시는군요 .",
        "answer":"응 . 이 상황이 지긋지긋하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 복잡한 감정을 느끼시는군요 .",
        "answer":"응 . 예전에 왜 더 성실하게 살지 못했을까 . 좀 더 성실했다면 많은 것이 달라졌을 텐데 ."
    },
    {
        "question":"건강이 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"상태가 많이 안 좋은데 주변에 돌봐줄 사람도 없고 인생을 잘못 살았나 싶네 ."
    },
    {
        "question":"건강하지 못한 것이 지긋지긋 하시군요 .",
        "answer":"건강이 안 좋아지니까 자녀들한테 서운함도 커지고 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 슬펐을 것 같아요 .　",
        "answer":"식구들에게 정말 미안하여 자신을 용서하기 힘들었어 . 그 후 열심히 일해서 장만한 집이 이 집이야 . 　"
    },
    {
        "question":"그 심정에 이해가 가요 .　",
        "answer":"부잣집 사모님 아니어도 이렇게 마음 편하게 잘 살 수 있는걸 진즉 알았어야 한다더군　"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 삶에 여유를 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"하루에 한 번씩 걸으면서 생각을 정리하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"신체적으로 아파 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"몸이 아프니 만사가 귀찮고 그럴 수가 없어"
    },
    {
        "question":"어떻게 속을 상하게 하신건가요 ?",
        "answer":"남편은 자기 하고 싶은건만 하고 자기만 최고인줄 알고 얘들도 마찬가지야"
    },
    {
        "question":"하실 수 있는 일이 없는 것 같은 생각에 힘이 드시는 것 같습니다 . 새로운 일을 하실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"몸도 다 아프고 체력도 약해져서 할 수 있는 일이 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"세상에 쓸모가 없다고 느끼시는군요 . 세상에 도움이 될만한 일을 찾아보실 계획은 없으신가요 ?",
        "answer":"능력도 없는데 내가 할 수 있는 일이 있을까 ?"
    },
    {
        "question":"도대체 어떤 삶을 살아왔기에 그런 말씀을 하시는지 ? ",
        "answer":"남이 보지 않는 특히 가족이 보지 않는 곳에서의 나의 일탈과 위선적 삶의 과거가  내 자신에 대한 질책만 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각 하지 마세요 .",
        "answer":"사는 것도 힘들고 자식하고도 마음을 터놓지 못하니 슬프네 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내 성격이 지긋지긋해서 가족도 더 받아주지 않을거야 . 내 잘못이지 뭐"
    },
    {
        "question":"그래서 속이 상하셨군요 . 친구들이 마음속에 있는 얘기를 다 하시는 것 같다고 느끼셨어요 ?",
        "answer":"그것은 잘 모르지만 그냥 내 느낌이 그래 ."
    },
    {
        "question":"간호하시느라 많이 지치셨군요 . 다른 가족들은 바쁘신가요 ?",
        "answer":"자식들은 각자 먹고살기 바쁘지 . 이렇게 극단적으로 생각하는 내 자신이 정말 싫어 ."
    },
    {
        "question":"평소 동생들하고 사이는 좋으셨나요 ?",
        "answer":"많이 좋지는 않지만 썩 나쁘지도 않았어 . 내가 엄마처럼 그들을 키웠는데 나한테 이러는 걸 보니 나 자신에 대해 자괴감이 들어 ."
    },
    {
        "question":"부인께서 병원을 싫어하시는 모양이네요 . 건강관리를 평소에 어떻게 하셨어요 ?",
        "answer":"아플 때 내가 병원에 강제로라도 같이 갔어야 했나 봐 . 그렇지 못한 게 후회되기도 해 ."
    },
    {
        "question":"힘들어지신 것이 자신의 잘못이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"그렇지 . 내가 사람을 너무 잘 믿어서 이렇게 되어버렸으니 ."
    },
    {
        "question":"결혼 안 한 것을 후회하시나요 ?",
        "answer":"응 . 지금은 너무 외롭기도 하고 혼자서 평생 힘들게 일을 했더니 몸도 많이 안 좋아 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드신가 봐요 .",
        "answer":"이러지도 저러지도 못하는 내가 지긋지긋하기도 해 ."
    },
    {
        "question":"편한 마음을 가져 보시는 건 어떨까요 ?",
        "answer":"밤새도록 엉뚱한 생각을 하면서 날밤을 새우면 내가 이상한 병에 걸렸나 하는 생각도 들어 ."
    },
    {
        "question":"그런 자신에게 화가 나시는 거군요 .",
        "answer":"좀 더 화려하고 풍요로운 노년을 맞이하고자 열심히 노력했건만 후회가 크네 ."
    },
    {
        "question":"지금은 어떻게 지내고 계시나요 .",
        "answer":"현실은 현실이니까 좀 더 현실적으로 생각하며 지내지 . 하지만 나 자신이 미울 때도 생기더라고 ."
    },
    {
        "question":"오래 사는 것에 대해 부정적인 생각이 드시나 봐요 .",
        "answer":"사는 게 지긋지긋하니까 그러는 거야 ."
    },
    {
        "question":"아내가 많이 안 좋으신가요 ?",
        "answer":"그러네 . 사실 아내는 젊어서 나 때문에 맘고생을 크게 했지 . 그래서 당연한 마음으로 간호하고 있네 ."
    },
    {
        "question":"돈을 벌고 싶은신데 마땅한 일이 없으신가 봐요 .",
        "answer":"나이도 많고 일하고 싶어도 못하니까 답답하지 . 아무것도 준비하지 못한 내 탓이야 ."
    },
    {
        "question":"아내 및 자녀들과의 유대감이 많이 상실된 것 같네요 .",
        "answer":"늙고 병든 내 자신이 미워 . 아내에게 미안하고 자녀들도 보고 싶어"
    },
    {
        "question":"자제분들과 문제가 있나요 ?",
        "answer":"어려서부터 좀 강압적으로 키웠는데 크니까 더 이상 엄마 간섭 받기 싫다면서 연락도 잘 안하네 ."
    },
    {
        "question":"친구분들 만나는 일이 경제적으로 여의치 않은 거군요 .",
        "answer":"이 돈이면 반찬거리 몇 개를 사겠다 하고 속으로 계산하는 내 자신이 싫어 ."
    },
    {
        "question":"몸과 마음이 모두 편치 않은 생활을 하고 계시네요 . ",
        "answer":"딸아이가 고등학교때 사람을 잘못 만나 임신한 걸 낯부끄러워서 집을 나가라고 홧김에 말을 했는데 진짜로 집을 나가버린 뒤로는 못 만났어 . "
    },
    {
        "question":"화목하지 못한 부부 관계를 보여주었던 것이 후회스러우시군요 . ",
        "answer":"그래서인지 두 아이 모두 결혼생활이 순탄치 못해 . 다들 이혼하겠다고 아우성이니 . "
    },
    {
        "question":"몸이 불편한 부군과의 결혼생활이 순탄치 않으셨나 봅니다 . ",
        "answer":"몸이 불편하니 책상 앞에 앉아 하는 일을 할 걸로 생각했는데 누워만 있네 ."
    },
    {
        "question":"자제분과의 관계가 예전과 같지 않아 무척 속상하시겠어요 . ",
        "answer":"자기 위해서 몸 닳도록 일한 어미가 아프면 이제는 제가 좀 돌볼 줄도 알아야지 . 다 내가 늙은 탓이야 . "
    },
    {
        "question":"왜 본인의 잘못이라고 생각하시나요 .",
        "answer":"내가 하도 못되게 굴었었지 . 내가 생각해도 내가 지긋지긋한데 부인은 오죽했겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내분을 때리셨던 건가요 ?",
        "answer":"그래서 집을 나갔어 . 지금 어디있는지도 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강도 많이 안좋으시군요 .",
        "answer":"내가 아픈 게 자식이 저모양이라 그렇지 . 이것저것 생각하고 있는 나 자신이 지긋지긋해 ."
    },
    {
        "question":"대화를 나누는 데 능숙하지 않으시군요 .",
        "answer":"난 왜 아직도 이런 줄 모르겠어 . 이런 나의 모습을 바꿔서 새롭게 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"고민을 해결하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"관련 상담 기관에 가서 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 전환하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간은 여행을 가서 스트레스를 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분을 잘못 키워서 한심하다고 느끼시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"자식들 꼴 보기 싫으니까 연락도 끊고 재산도 기부하고 갈까 봐 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"산에 올라가서 크게 한번 소리 지르고 싶어 . 매일 억눌려 사는 기분이거든 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"연애를 많이 해본 언니한테 조언을 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 최선의 방법이 뭘까요 ?",
        "answer":"주변 사람들과 만남을 피하지 않고 노력해볼래 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"용기를 내서 친구에게 사과 연락을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"우선 주민센터에 찾아가서 내 소득으로 받을 수 있는 것이 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도박 때문에 많은 돈을 잃어 자괴감에 빠지셨군요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들에게 진심 어린 사과를 해서 용서를 구하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 참기 어려워지신 거군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 이 상황에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"가족들이 참고 있는 게 눈에 보여 . 나도 되도록 화를 덜 내도록 노력해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사랑하는 아이들을 생각해서라도 더욱 열심히 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게 느끼는 불편한 감정을 줄이고 편안한 마음으로 지낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"이런 불편한 마음으로 너무 오래 지내온 것 같아 . 심리 상담과 치료를 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자신의 의견만 말하며 예민하게 행동하신 것에 대해 미안해하시는군요 .",
        "answer":"그 친구에게 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이런 생각을 하면 항상 아내한테 혼났으니까 긍정적인 생각으로 다시 힘내야겠다 ."
    },
    {
        "question":"자신의 몸이 싫다고 느끼시는군요 . 힘드시겠어요 .",
        "answer":"어쩌겠어 . 또 병원 가서 약이나 받아와야지 ."
    },
    {
        "question":"아픈 스스로가 너무 밉군요 . 이 상황을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 사랑하려고 노력할게 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 미안함을 느끼시는군요 . 지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 직장을 빨리 찾아서 아내와 함께 살 수 있게 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"얼른 돈 모아서 독립해야지 ! 부모님께 의존만 하고 살아갈 수는 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"자신이 너무 싫으시군요 . 지금의 기분이 좋아지게 하려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 딸과 맛있는 거라도 먹고 와서 더 힘내서 일해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마가 밥 잘 먹으면 성형시켜준대 . 당분간 밥 잘 먹을 거야 ."
    },
    {
        "question":"다른 분들처럼 해드리고 싶은데 그게 되지 않고 비교당하게 되셔서 속상하시겠어요 .",
        "answer":"나도 다른 애들처럼 부모님을 돕고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황이 사용자님의 기분을 안 좋게 만드시는군요 .",
        "answer":"내가 좀 힘들더라도 딸에게 피해 가지 않았으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 괴로운 상황에서 벗어날 방법이 무언가 없을까요 ?",
        "answer":"어머니는 이해하지만 언제까지나 의존할 순 없어 . 차근차근 시작이라도 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"병을 앓으신 지 오래되었네요 . 지금까지 어떻게 대처해오셨나요 ?",
        "answer":"지금까진 나 자신을 비난해오기만 했어 . 이런 나 자신을 바꿔야 하겠지 ?"
    },
    {
        "question":"혼자인 것 같이 느껴져 우울하시군요 . 예전에도 이런 기분을 느낀 적이 있었나요 ?",
        "answer":"종종 . 그런데 요새는 이런 기분이 더 자주 드는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"화를 낸 것에 대해 자괴감을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 이 기분에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 화해하면 뭐든 해결될 것 같아 . 내일이라도 집에 찾아가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 무언가 도움 될 만한 일이 있나요 ?",
        "answer":"아무것도 없어 . 늘 나를 기다리는 건 괴로움뿐이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 제대로 얘기해본 적이 없는 거 같아 . 한번 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"두려우시군요 . 좋은 방안이 없을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 상황이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들보다 내가 좀 더 서둘러야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"집중이 어려운 상태에서 공부하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"공부 시간을 쪼개서 조금씩 자주 해보자고 할까 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나라도 나를 잘 챙겨야지 어쩌겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스스로 변화할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어떻게든 돈을 모으고 단순노동만 하는 직업이 아닌 나의 역량을 키우는 걸 시도하겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지원받을 수 있는 제도를 찾아보고 도움받을 수 있는 곳을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 모르겠어 . 남편은 꼴도 보기 싫은데 이혼은 무서워 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 자신 있게 해 볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"선생님께 상담하고 여쭤봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"심적으로 편안해질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"나만이 자식들에게 해줄 수 있는 걸 찾으면 되려나 ."
    },
    {
        "question":"화목하게 지내고 싶은데 맘처럼 되지 않아 속상하시군요 . 새롭게 실천할 일을 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"부정적인 생각을 이제 그만하고 화목하게 지내기 위해 내가 해야 할 일들을 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"평소 기분이 나쁘실 땐 어떻게 하시나요 ?",
        "answer":"남편한테 속을 털어놓으면 기분이 좀 나아질 것도 같은데 ."
    },
    {
        "question":"정신장애까지 있어 더 힘드시겠군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 도움을 받고 틱 완치를 위해서 병원을 열심히 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신이 지긋지긋하다고 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 이 다리로 어떻게 살아가야 할지 더 고민해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 마음을 보듬어줄 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"치매에 걸려서 모든 걸 잃었는데 이런 노인네한테 무슨 방법이 있을까 . 방법은 없어 ."
    },
    {
        "question":"엄마로서 해준 게 없는 것 같이 느껴 속상하시군요 .",
        "answer":"자녀들과 대화도 하고 다정한 엄마가 되려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조울증 때문에 감정조절이 힘들어 괴로우시군요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"적극적으로 병원치료를 받아 친구에게 증상이 나아진 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 이런 감정을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들과 바람 쐬며 산책 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변인이 되신 것 같은 기분을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취미 생활을 해야겠어 . 나의 새로운 관심 분야를 찾는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 감정에서 벗어나려면 어떤 행동을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들과 만나서 이 감정을 솔직하게 털어놓고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"남들과의 차이점 때문에 자책감이 드시는군요 . 자책감을 없애기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"놀림거리가 되는 것이 기분 좋은 일은 아니지만 사람이 다 똑같을 순 없으니 내가 이해해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 극복하기 위해 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"상상만 하지 말고 그 상상을 실천에 옮기는 연습을 시작해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"멋지게 살고 싶으신데 침대에 누워만 있으시니 많이 우울하시군요 .",
        "answer":"내일은 침대 말고 밖에 가벼운 쇼핑이라도 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구 관계는 좋지 않지만 가족들이 있으니 가족과 힘든 것을 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 소득을 높일 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 능력 있는 사람이 돼야겠어 . 그러면 더 소득이 높은 일자리를 구할 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이런 나를 누가 도와주겠어 . 그냥 혼자 이렇게 살아야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 생각해봤지 짜증만 날 텐데 내가 좋아하는 프로그램이나 보면서 기분전환이나 해야지 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 것이 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"늦은 나이에 대학에 다니는 친구가 있어 . 그 친구에게 조언을 구해볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"내가 자초한 상황에서 벗어나고 싶으시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일상부터 되찾아야겠어 . 수면 패턴 등 생활 습관부터 바꾸도록 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분을 떨쳐내기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들이랑 밥 한 끼 먹으면서 대화 좀 나누고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대인관계를 원만하게 해결할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 친구들 말을 좀 더 귀 기울여 들어줄걸 그랬나 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"화를 다스리는 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"엄마하고 솔직하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 사정을 말해서 돈을 좀 구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자책을 하지 않기 위해 좋은 해결 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"남편을 위해 시간을 조금이라도 내봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"허탈한 이 감정을 해소하기 위한 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가까운 노인정이라도 가서 장기라도 시작해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분을 벗어나기 위해선 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 만나서 이야기 좀 하고 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상심이 크시겠군요 . 예전에 아팠을 땐 어떻게 극복하셨어요 ?",
        "answer":"새로운 운동을 배워서 건강도 회복하고 마음도 치유했어 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 때마다 어떻게 하면 조금이라도 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들과 술 한잔하면서 털어놓으면 조금 격양된 감정이 가라앉더군 ."
    },
    {
        "question":"상황이 나아질 수 있게 무언가 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"당장 가서 남자친구에게 미안하다고 사과를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 감정에서 벗어나기 위한 방법엔 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"딸에게 미안하다고 사과를 하고 같이 맛있는 외식을 하러 나가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 남자친구와 차분히 대화해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"명상으로 스스로 마음을 다스리면서 나 자신을 위로해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 생각을 깊게 하고 판단하는 훈련을 해야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 막막한 상황을 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 누군가 내 마음을 알아주고 도와주면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황에서 할 수 있는 일이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"지금 당장의 독립은 어렵고 부모님과 많은 이야기를 통해서 이 문제를 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"왕따에서 벗어나 새로운 친구를 사귈 수 있는 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"전학을 가서 새롭게 시작하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"심리상담을 받고 조금씩 고치려고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그 친구가 먼저 잘못을 깨닫고 사과를 하기 전까지는 그 친구를 피해 다닐 거야 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 이 상황을 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"앉아서 할 수 있는 화상 강의 같은 직업은 가능할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황이 더 나아지기 위해서 어떻게 하실 생각이신가요 ?",
        "answer":"나 자신을 틀에 가두지 않고 내가 먼저 다가가고 마음을 열어볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"일을 하지 못하게 되었군요 . 이런 기분과 상황에 벗어나기 위해 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 다시 조금이라도 일할 수 있도록 노력하고 내 취미도 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"자신을 미워하는 게 너무 힘들어 보여요 . 앞으론 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"계속 이렇게 방안에서 울기만 할 것 같아 . 나를 도와줄 수 있는 사람은 없어 ."
    },
    {
        "question":"자신을 의지하기 힘든 시간이 왔을 때 제일 필요한 건 뭐라고 생각하세요 ?",
        "answer":"공부하며 고립된 시기가 너무 길었나 ? 국내 여행이라도 떠나 재충전하며 이 길이 맞나 돌아볼래 ."
    },
    {
        "question":"많이 지치고 힘드신 지금 물심양면으로 힘이 될만한 다른 통로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"갈 데라곤 그저 저소득층도 돌봐주는 정부 기관이지 . 주민센터에 바삐 발길을 할까 해 ."
    },
    {
        "question":"답답하고 힘든 상황을 극복할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"미뤄왔던 운동을 시작해야겠어 . 살을 빼면서 내 존재감을 조금씩 높이고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 좋게 하려면 어떤 방법이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"글쎄 로또나 당첨되면 모를까 . 일단 방법을 계속 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떤 것이 지금의 감정을 조금이라도 덜 느끼게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 나의 병이 나으면 모든 게 돌아오지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"집안일에 대한 문제를 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 상의해서 가사도우미를 고용해야겠어 . 혼자 힘으로는 안 되겠어 ."
    },
    {
        "question":"경제적 어려움과 정신적 괴로움을 완화하기 위해 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"퇴직한 동료 교사들에게 조언을 구해볼래 . 내 상황과 비슷한 경험이 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분이 나아지는 데 어떤 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"남편에게 지금의 감정을 털어놓을 거야 ."
    },
    {
        "question":"진로 고민 탓에 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 내 진로에 대한 방향성을 같이 잡아달라고 부탁해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"남자친구에게 미안하다고 사과하고 앞으로는 남자친구에게 충실해야지 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 어떻게 말을 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"내 진심은 그게 아니라고 친구에게 잘 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 한심하지 않다고 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신을 좀 더 사랑해주면 되지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"이러한 일들의 반복을 막기 위해서 할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"가만히 있는 게 더 나을지도 모르겠어 . 친구들에게 진심으로 사과해서 이야기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와의 관계를 회복하기 위해서 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"우선 진지하게 내 행동에 대해서 사과하는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 사이가 좋아지려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 담임선생님한테 상담을 받아 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 부모님과 의견 차이를 좁힐 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 원하는 진로에 대해 부모님께 진지하게 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"정신과 상담도 받고 약도 먹어야겠어 . 아내를 놓칠 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님과 가족들을 불쌍하다 여기시는군요 . 어떻게 이 상황에서 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"방법은 아무것도 없어 . 그냥 한탄하는 게 다야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 꺼린다고 생각해 마음이 많이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"아마도 내가 주의력결핍 과다행동장애가 있어서겠지 . 나아지는 모습을 보여줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"무능력해진 기분을 느껴서 정말 속상하시겠어요 .",
        "answer":"내 건강이 허락할 때까지는 계속 일을 해야겠지 . 조금 쉬면서 잠이나 잘래 ."
    },
    {
        "question":"불편한 마음을 낫게 할 방법에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 내 속마음에 대해 이야기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 지금의 상황을 바꿔나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"정신질환을 가진 사람들의 모임 같은 것에 들어가서 용기를 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남자친구가 그런 말을 해서 정말 상처가 되었겠어요 .",
        "answer":"답답한 마음뿐이야 . 이 마음을 누군가가 이해해준다면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해결하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 내 고민을 말하고 함께 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편이 친히 사준 보청기까지 잃어버려 속상하시겠어요 .",
        "answer":"남편하고 이야기해서 다시 보청기를 사야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"아내를 돌보시는 것을 앞으로 어떻게 하시는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"동사무소에서 도움받을 수 있는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 일을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"평소 사진 찍는 것에 관심이 많아 . 사진작가가 되고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황 때문에 많이 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"상황을 받아들이고 더 긍정적으로 생각하려고 . 친구들에겐 앞으로 미리 말해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"책임감 때문에 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 해야 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 하는 데까지 열심히 일해서 아내를 돌보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"바람을 좀 쐬면서 기분전환을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금연을 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"금연을 위해 금연예방센터에 들어가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 행동해야 할까요 ?",
        "answer":"내 곁에 남은 사람이 없으니 동물이라도 데려와서 말동무를 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 벗어날 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이 잘살아주는 게 내 목표고 내 행복이야 . 그래서 대학도 다 보내줬어 ."
    },
    {
        "question":"친구들에게 과하게 반응해서 분위기를 망치는군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"노력은 하는데 혼자서는 안 될 것 같아 전문가의 도움을 받아 대화하는 법을 배워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 극복하기 위해 무엇부터 시작할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 있었던 갈등부터 얘기하면서 해결해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 마음을 진정시켰어 . 지금은 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 디저트라도 먹어야겠어 . 그래야 지금 기분에서 좀 벗어날 수 있을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 기분이 나아지려면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 다 이겨낼 수 있다고 생각했는데 건강을 잃으니 아무것도 못 하겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 떠나셔서  슬프셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"내가 죽고 나면 사과를 못 하니 내 아내와 자식들에게 미안했다고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지긋지긋하다고 판단되는 상황에서 나오기 위한 해결책으론 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 깊숙한 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 사과해야겠어 . 그리고 이런 일이 다시 일어나지 않도록 상담센터에 가보려 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 병가를 요청하고 그동안 고생한 나에게 휴식을 주면서 기분전환하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"곧 대학도 가야 하므로 더 불안하시겠군요 . 이 문제를 해결하기 위해서는 어떻게 하면 할까요 ?",
        "answer":"진지하게 스스로 생각해보고 주변 선생님들과도 이야기를 나눠 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"모든 게 부질없게 느껴지는 상황에 어떻게 대처하면 좋을까요 ?",
        "answer":"지금까지 살아온 내용으로 책을 써서 돈도 벌고 삶의 의미도 새로 찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 불편한 상황을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 가족들에게 조금 더 따뜻한 마음으로 대화를 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"돋보기 대신 렌즈를 착용하고 회사에 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 안 좋은 기분이 누그러질까요 ?",
        "answer":"우선 부모님과 진지하게 대화 해를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 좋게 만들 수 있는 행동에는 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 틱장애 가지고 왕따를 하는 건 안 된다고 생각해 . 부모님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 예전에 혹시 이런 일이 있었다면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"그 때는 최대한 화를 누그러뜨렸어 . 앞으로도 화가 나더라도 참고 고집도 좀 죽여봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제를 해결할 방법을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 상황을 솔직하게 알리고 진심으로 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주위에 도움을 받을 수 있는 사람이 있나요 ?",
        "answer":"이제 남편과 자신들에게도 힘들다고 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 감정에서 벗어나기 위해 어떤 노력을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 노력할 수 있는 건 하나도 없어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내일 아내랑 얘기 좀 해봐야겠어 . 그럼 조금 나아질 수도 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 여러 가지 일들을 경험해 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 마음이 어려우신 것 같아요 . 이런 감정에 도움이 될 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 조금 더 자신있게 할 수 있는 새로운 일을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 괴롭고 속상하시겠어요 . 어떤 것이 이러한 감정을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"병원에서 상담을 받으면 조금 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"잃어버린 명예를 찾기 위해 어떤 노력을 기울여 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"진심으로 아들의 죄를 사죄하고 피해자에게 보상하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 고민하는 자신을 부정적으로 생각하시는군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 선생님을 찾아가서 현실적으로 이야기를 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"재산 문제를 상담해볼 수 있는 사람이 분명히 있을 거야 . 그들의 이야기를 들어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 많이 쌓이겠군요 . 예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"나 같이 일을 하는 친구들과 만나면서 풀었는데 이번에도 연락해보려고 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 이 안 좋은 기분을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 독립한 친구를 만나서 구체적인 정보들을 들어보고 이번엔 결정을 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하셨겠어요 . 어떻게 하면 그런 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"앞으론 되도록 책 이야기는 꺼내지 않도록 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구의 사업이 리스크가 없는지 다른 사람들의 의견을 들어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에는 이런 문제에 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"해결하려 하지 않았어 . 힘들어할 뿐이지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 조금이라도 벗어나기 위해 가장 자신 있게 해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 일이나 국가에서 해줄 수 있는 지원을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 지금의 기분을 해소하기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"결국 누구라도 만나봐야겠지 . 그나마 있는 친구에게라도 연락을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나려면 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에 상담 선생님께 가서 왜 항상 이렇게 되는지 상담하고 조언을 얻고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 없어 힘드시군요 . 어떻게 하면 지금 이 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"학원에 다녀볼까 해 . 새로운 친구를 만나고 사귀어 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상한 마음을 달래기 위해서 해볼 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"상담 선생님을 찾아가서 고민 상담을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 게임을 하면서 잠시 기분을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구의 이야기에 기분이 상하셨군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"친구 녀석한테 앞으로 그렇게 면박 주지 말라고 따끔하게 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울한 기분에서 벗어나기 위해 해봄직한 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아무래도 그런 녀석을 친구라고 생각한 내가 바보 같아 . 앞으로는 안 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 바꾸기 위해 할 수 있는 일은 없을까요 ?",
        "answer":"깔끔하게 남편과 합의한 후에 나 자신을 되찾을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 가서 좀 자야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구와 커피 한잔하면서 마음을 좀 추슬러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에선 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구와 잘 대화해서 근거리에 있는 대학이라도 가보려고 생각하고 있어 ."
    },
    {
        "question":"이런 생각이 들 때 어떻게 하는 게 좋은 것 같나요 ?",
        "answer":"현실과 이상의 중간을 찾기 위해 종이에 하나씩 적어보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 내 마음 솔직하게 말하고 사과하려고 ."
    },
    {
        "question":"홀로 뒤쳐진 기분이 드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"앞으로 최대한 많은 경험을 해서 좋은 선택을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 해결할 수 있는 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"남자 친구한테 사과해봐야지 . 난 정말 못났어 ."
    },
    {
        "question":"학원을 보내주는 일로 사용자 님 스스로를 자학하고 계시는군요 .",
        "answer":"이대로 있을 순 없으니 국가에서 지원해주는 정책은 없는지 한번 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 부정적인 감정을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"잘 되었는지 몰라 . 이제 마음 내려놓고 당분간 건강에 집중하고 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"스트레스가 극심하실 것 같아요 . 이에 대한 해결 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"잠시 휴식기를 갖는 것도 좋은 방법인 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇을 하면 지금의 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"술 마시면서 지금의 슬픔을 잊어보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분을 나아지게 하기 위해서 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"책을 읽으면서 마음을 가라앉혀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구랑 게임이라도 하면서 기분을 좀 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걸 하면 가정생활에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"가족들에게 얘기해서 이해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나 선생님과 상담 후에 전문직 종으로 가야 하나 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마한테 다 털어놓고 위로받고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구에게 솔직히 말하고 이해를 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 해 볼 수 있는 일들에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구한테 내 감정을 솔직하게 얘기하고 갈등을 풀어가 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"집에 안 갈 거니까 친구를 만나서 하소연이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"계속 나 자신만 비난했어 . 내가 뭘 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 이 문제에 대해 진지하게 대화를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"병 때문에 기운도 없고 아무것도 하고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"똑같은 일상에 목표 없이 사는 것이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"일단 취미를 만들면 인생에 목표를 찾을 수 있을 거라고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"부모님과 말다툼 후 말을 안 하는 상태인 자신이 지긋지긋하시군요 .",
        "answer":"부모님을 공경하며 말다툼 같은 갈등을 발생시키지 않도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 앞으로는 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"육아도 중요한 문제지만 틈나는 대로 그동안 못했던 공부도 다시 해볼까 생각중이야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 해결되기 위해서는 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 솔직한 대화를 나눠보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 좋은 해결방법이 없을까요 ?",
        "answer":"몸이 좋아질 것 같지 않고 바쁜 자식들에게 짐이 되고 싶지는 않으니 요양원에 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 산책으로 일단 기분 전환 좀 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"이처럼 힘든 적은 없었어 . 그렇지만 자녀들과 한 번 진솔하게 얘기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 하고 싶은 거랑 좋아하는 거를 찾아보는 노력을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"요양원을 가는 게 자식들에게 짐이 안 될 거 같아 . 아이들과 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구들과 비교되어 자신이 너무 지긋지긋하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 같은 처지인 사람들이 있는지 찾아서 같이 얘기해보고 좋은 정보도 공유하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결하기 위한 방법에 대해선 생각해보셨나요 ?",
        "answer":"꾸준한 재활 치료로 더 이상 병세가 심해지지 않게 노력해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"더 심해지지 않도록 보습제를 잘 발라주어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"남편과 나의 인생에 대해 이야기를 조금 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"자녀들에게 피해를 주는 거 같아서 실망하셨군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"아이들과 대화를 하면서 나의 건강 문제에 대해서 의논을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"자녀의 목표를 함께 찾아주는 것이 가장 좋은 방법인 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 도와주지 않아서 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금 기분보다 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"음악을 들으면서 슬픔을 달래고 싶어 . 그리고 모든 것을 다 잊기 위해 잠을 자고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 이런 일이 있었나요 ? 있었다면 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"내가 참고 넘어가는 수밖에 없었어 . 그게 현실 도피 같지만 최선의 선택이기도 해 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 벗어나 즐거운 학교생활을 보내기 위해서는 어떻게 대처해야 할까요 ?",
        "answer":"선배들 눈에 띄지 않도록 조용히 학교생활을 하는 수밖에 없어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 어떻게 대처하시겠어요 ?",
        "answer":"나를 지지해 주는 친구들이 있기 때문에 끝까지 그들과 맞서 싸울 거야 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일들이 종종 있었나요 ?",
        "answer":"학기 중엔 늘 이런 일들이 자주 일어나 . 선배들은 우리들이 자신들의 장난감이라고 생각하나 봐 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이런 일들이 일어났었나요 ?",
        "answer":"학교는 하루도 조용할 날이 없어 . 늘 지금과 같은 일들이 일어나지 ."
    },
    {
        "question":"소심함을 극복하기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"운동을 해야겠어 . 키가 작아도 민첩하다는 걸 보여주면 친구들이 나를 대하는 태도가 달라질 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 학교생활에서 자유를 누리는 부분은 어떤 게 있나요 ?",
        "answer":"생각해보니 여러 가지 많이 있기는 하네 ."
    },
    {
        "question":"공무원 연봉으로 외제 차를 사는 것은 불가능하다고 생각하시는군요 . 지금의 이상한 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 만나서 술 한잔하면서 상세한 상황을 들어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님 덕분에 지금 잘살고 있다고 생각이 드시는군요 .그렇게 우울한 기분에서 벗어나려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 나를 비교하면 더 슬퍼지니까 그냥 그 친구와 나 자신을 비교하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"손해가 발생된다고 생각이 드시는군요 . 그런 느낌과 기분에서 벗어나기 위한 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"대인 관계에서 그냥 약간 부족하다 싶을 정도의 수준만 유지하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정에서 벗어나기 위한 것들에는 어떤 것이 있을까요 ? ",
        "answer":"처음부터 친구를 잘 가려서 사귀는 방법밖에 없다고 생각해 . "
    },
    {
        "question":"지금의 이 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 있을까요 ?",
        "answer":"게임을 시작해서 친구들과 어울릴까 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 그 느낌과 기분에서 벗어날 수 있는 방법은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 남의 시선을 의식하지 않고 내 방식대로 자연스럽게 행동하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 사람은 찾기 어렵다고 생각하시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"나 자신부터 대가를 바라지 않는 진심을 보이면 상대방도 진심을 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"사람을 믿어야 할지 말아야 할지 고민이시군요 . 그렇게 괴로운 상황을 막기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 타인을 맹목적으로 믿지 않고 적절한 거리감을 두고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"비방했다는 사실을 전해들으셨군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"비방할 빌미를 주지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":" 조만간 회사에서 잘릴까봐 두려우시군요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 당한 동료들을 만나서 식사나 하면서 이야기 나누려고 ."
    },
    {
        "question":"성과만큼 보상이 주어지지 않았군요 . 이럴 때 대화를 함께 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"응 . 내 아내와 이야기를 나눠봐야지 ."
    },
    {
        "question":"힘들게 번 돈을 병원비로 다 쓰는 데다가 자녀분들한테 의지하는 것 같아 마음이 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"그래서 이제 절약하면서 살 거야 . 자녀들에게 의지하지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 된 계기가 있나요 ?",
        "answer":"친구가 내 험담을 하는 걸 들었어 ."
    },
    {
        "question":"뉴스의 내용이 충격이셨군요 .",
        "answer":"범죄 문제 때문에 아이를 기르기가 두려워서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 노력하는 관계 같아서 서운한 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"나도 이제 그만 신경 쓸래 ."
    },
    {
        "question":"결혼한 친구들과 사용자님 모두 출산과 육아는 여성의 몫이라고 생각하시는군요 .",
        "answer":"그래서 결혼과 출산 문제를 부정적으로 생각하게 된 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"서로의 잘못을 인정하는 시간을 가지고 난 후 먹는 아이스크림은 더 맛있겠군요 .",
        "answer":"그때 먹는 아이스크림은 정말 맛있지 . 그리고 사실 생각해보니 내가 한 말이 충동적이었던 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"여성분들의 성격이 어떻게 문제인 것 같으신지 자세히 말씀해주시겠어요 ?",
        "answer":"여자들은 나한테 다가오질 않아 . 막상 내가 다가가면 나를 피하기만하고 . "
    },
    {
        "question":"무슨 말을 해도 삐딱하게 받아들이는 것 같은 친구 때문에 기분이 좋지 않으셨겠어요 . ",
        "answer":"그 친구에게 이유를 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 일상에 지치는 마음이 드시는군요 .",
        "answer":"여행하거나 취미활동을 해볼까 ?"
    },
    {
        "question":"열심히 노력하셨을 텐데 상심이 크시겠어요 . 답답한 마음을 푸는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여행 가려고 ."
    },
    {
        "question":"이런 기분이 들면 어떻게 푸시는지요 ?",
        "answer":"보통 운동을 하곤 하지 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각에 대해서 혹시 주변에 대화를 할 수 있는 분이 계실까요 ?",
        "answer":"정신과 상담을 받아 볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 어디가 안 좋은가요 ?",
        "answer":"이곳 저곳 관리해야되는 곳이 많아서 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하는 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"요즘은 대부부은 맞벌이고 애를 키우는 데 돈도 많이 들잖아 ."
    },
    {
        "question":"면접에서 항상 떨어져서 화가 나시는군요 . 그래도 합격한다면 기분이 어떨 것 같으세요 ?",
        "answer":"물론 합격한다면 좋겠지만 그때까지 얼마의 시간이 걸릴지 몰라서 두려워 ."
    },
    {
        "question":"지금 경기침체로 인해 염세적으로 생각하게 되시는 거 같네요 .",
        "answer":"그러게 . 나름대로 열심히 살았다고 생각해왔는데 이 모양이라니 세상이 불공평한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사랑하는 마음이 변하는 것이 싫으시군요 . 혹시 마음 아픈 일을 겪으셨나요 ?",
        "answer":"난 헤어질 때마다 너무 힘들었어 . 처음에는 불같이 사랑해놓고 마음이 변했다나 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시고 계시는군요 . 어떻게 하면 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그런 방법이 있을까 ? 나는 없을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"대인관계에 대해 걱정이 있으시군요 . 이럴 때 함께 의견을 나눌 친구가 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 잘 모르겠는데 ."
    },
    {
        "question":"면접에 대해 기대가 없으신 것 같아요 . 왜 그러신지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"내정자가 있다는 이야기를 들었거든 ."
    },
    {
        "question":"생각과 달랐던 대학 생활에 허무함을 느끼셨군요 . 혹시 상담을 받아 볼 계획이 있으신가요 ?",
        "answer":"교내에 상담 센터가 있긴 한데 가볼 생각은 안 했어 . 가 봤자 형식적인 말이나 듣게 될 것 같아서 ."
    },
    {
        "question":"운동을 못 하니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"이러다가 점점 건강이 안 좋아질까 봐 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"외로움을 느끼시는 것 같네요 . 어떻게 하면 관계를 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"미래가 없어 보여 . 그런 기대 안 해 ."
    },
    {
        "question":"취업을 위해 어떤 노력을 하고 있나요 ?",
        "answer":"토익 공부도 매일 하고 있고 이력서도 하루에 수십 통씩 쓰고 있어 ."
    },
    {
        "question":"범죄에 내 아이가 노출되는 상상만으로도 불안해하시는 것 같네요 .",
        "answer":"나조차도 스트레스인데 어떻게 아이를 낳겠어 !"
    },
    {
        "question":"재정적으로 여유가 없는 상황이신 것 같네요 .",
        "answer":"회사에서 명예퇴직을 권고할 줄 알았어 . 어차피 계속 다니고 싶지도 않았어 . 돈 때문에 다닌 거지 ."
    },
    {
        "question":"일은 많은데 체력이 달려서 힘든 마음이시군요 .",
        "answer":"노후준비도 아직 멀었는데 걱정이야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 생활에 대해 회의적이시군요 .",
        "answer":"그래도 아이를 낳으면 귀여울 것 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"많이 안 좋은 건 아니라니 그래도 다행이에요 . 검사는 다시 하기로 하셨나요 ?",
        "answer":"응 . 검사를 더 해봐야겠지 . 건강상 이상은 못 느꼈으니 괜찮을 거야 ."
    },
    {
        "question":"결혼 압박이 들어오는데 취업 문제까지 겹쳐서 걱정이 많으시군요 .",
        "answer":"둘 다 이룬 사람들도 행복해 보이지는 않던데 과연 이렇게 노력할 필요가 있나 ."
    },
    {
        "question":"사람들의 얘기를 듣고 그렇게 느끼신 거군요 .",
        "answer":"회사의 노예로 지내는 게 무슨 보람이 있을까 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 하지 않던 일을 다시 하려니 힘드시겠네요 .",
        "answer":"삼십 년 전에 했던 일을 이 나이에 하니 내가 지금껏 뭘 했나 싶고 그냥 떠나고만 싶네 ."
    },
    {
        "question":"직원들이 시간을 허비한다고 느끼셨나 봅니다 .",
        "answer":"개인 시간인데 별로 친하지 않은 사람들과 보내는 거잖아 ."
    },
    {
        "question":"오랜 기간 동안 해결이 어려운 상황이군요 .",
        "answer":"집 밖에서 자연을 보며 차분하게 얘기해보기도 했었거든 . 이쯤이면 마음을 비우는 게 더 빠를 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"업무 이외에 일상을 환기할 일을 생각하신 건가요 ?",
        "answer":"나 혼자 캠핑을 해보고 싶다고 생각했어 ."
    },
    {
        "question":"상상하던 것만큼 행복한 기분이 아니라 크게 실망하셨나 봐요 .",
        "answer":"평생 힘들게 일하고 마음 놓고 즐기지도 못할 것 같아서 다 소용없는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하시게 된 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"자신의 이익을 위해 다른 사람에게 사기를 치는 사람들을 볼 때마다 그렇게 생각이 돼 ."
    },
    {
        "question":"현재의 여유를 미래에 여유를 만들기 위해 지불한다는 것이 아이러니하게 느껴지시는 것이네요 .",
        "answer":"응 . 다른 방법도 많은데 안 그러는 게 좀 안 좋아 보여서 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하게 되신 이유가 있을까요 ?",
        "answer":"내가 보이면 수군거리다가도 조용해지고 어색해하는 게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"사용자님에게만 잘못했다고 하시던가요 ?",
        "answer":"응 . 무조건 내 탓이라고 생각하는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"놀라셨군요 . 결혼에 대해 어떻게 생각하세요 ?",
        "answer":"나는 별로 결혼하고 싶지가 않네 . 결혼해봤자 좋은 것도 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"주위 사람들이 마음을 몰라줘서 많이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"과연 내가 결혼이나 할 수 있을지 앞으로 어떻게 살아야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"계속 돈 걱정을 하며 살게 될 것을 걱정하시는군요 . 어떤 해결방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 허황한 생각을 버리고 현실에 만족하는 수밖에 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"저라도 많이 서운할 것 같아요 . 혹시 회사 사정이 나아질 때까지 잠시 휴직을 할 수는 없나요 ?",
        "answer":"그건 잘 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"아무래도 성인이 되니 책임져야 할 것이 더 많아져서인지 각자 걸어가야 할 일이 더 많겠죠 ? ",
        "answer":"그 말도 맞는 것 같아 . 그래도 그동안 잘 지냈으니 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"멋지시군요 . 요즘 그러면 글 많이 쓰시겠어요 ?",
        "answer":"응 . 오늘도 블로그에 글을 썼어 ."
    },
    {
        "question":"그런 고민이 있었군요 . 요즘 어려운 시기에 돈 벌기도 취업하기도 힘드시죠 ?",
        "answer":"어떻게 취업은 했는데 나의 경제적인 문제가 조금 더 괜찮아졌으면 좋겠어 . 어려워서 세상이 싫어지는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사람들을 알아가는 분위기가 부담스러우시군요 . ",
        "answer":"일단 지금 가입된 커뮤니티가 나에게는 꼭 필요한 것이니 약간의 타협점을 찾아보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무엇도 하지 않으실 생각이시군요 .",
        "answer":"난 그냥 마음을 닫아버렸어 . 그냥 혼자 지금처럼 살아갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"진급시험이 불공평하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"이미 세 번이나 진급시험에 떨어져서 합격할 자신이 없어 . 그냥 포기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"업무량이 많아서 많이 고달프신 것 같아요 .",
        "answer":"코로나로 인해 직원 수가 줄어들다 보니 다른 업무까지 하게 되어서 그래 ."
    },
    {
        "question":"상사가 일방적인 지시를 하며 직원들의 마음을 헤아리지 않는군요 .",
        "answer":"일방적으로 시키는 일만 하다 보니까 능률도 떨어지고 의욕도 없어져서 회사 가기가 싫어지네 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람에게 배신감을 느껴 결혼하고 싶지 않으신 거군요 .",
        "answer":"결혼은 하겠지만 지금 당장은 싫어 ."
    },
    {
        "question":"최근에 무슨 일 있으신가요 ?",
        "answer":"얼마 남지 않은 삶 그냥 욕심이 없네 ."
    },
    {
        "question":"결혼식을 다녀온 후 외로움을 느끼시는군요 .",
        "answer":"단순히 결혼이 문제가 아니라 결혼을 하기 위해 준비해야 하는 것들을 생각하니 더 머리가 아픈 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"반복되는 일상 속에서 지루함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"일상의 지루함 때문에 아무것도 하기 싫네 ."
    },
    {
        "question":"결혼의 가장 중요한 목적이 재산 때문이라고 생각하는군요 .",
        "answer":"응 . 주변에 결혼한 친구들 보면 싱글인 나를 너무 부러워하는 걸 보면 굳이 해야 하나 싶어 ."
    },
    {
        "question":"대화할 때 많은 신경을 쓰고 계시는군요 . ",
        "answer":"맞아 . 좋은 얘기를 하면 서로 기분도 좋고 분위기도 좋아지니까 ."
    },
    {
        "question":"남편이 충격이 크시군요 . 치료를 거부해서 걱정이시겠어요 .",
        "answer":"치료받으면 좋을 것 같은데 본인이 거부하니깐 ."
    },
    {
        "question":"일한 보람이 눈에 보이지 않아 갑갑한 마음이 크시겠어요 .",
        "answer":"응 . 나만 뒤떨어지는 것 같네 . 주변 사람들은 주식 투자로 돈을 벌었다는데 한번 공부해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"나를 위한 시간이 없어서 심신이 지치신 상태군요 . 이 기분을 풀 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"혼자 어디 조용한 곳으로 며칠 동안 여행을 갔다 오면서 생각을 정리하면 좋을 것 같네 ."
    },
    {
        "question":"친구가 필요할 때만 나를 찾아서 속상하시군요 .",
        "answer":"정작 내가 도움이 필요할 땐 항상 이런저런 변명으로 회피해가는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 주변 사람들과 대화를 해보셨나요 ?",
        "answer":"내가 대화한다고 해서 바뀌지 않을 것 같아 . 다들 나를 쉽게 대하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"속상하신 상황에 놓이신 것 같아요 . 이런 기분이 들지 않으려면 무엇을 가장 먼저 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그런 거 같아 . 어쩌다 이렇게 됐는지 ."
    },
    {
        "question":"부장님에게 혼나서 속상하셨겠어요 . 다른 분들은 말씀 없으셨어요 ?",
        "answer":"짜증 나는 회사에 짜증 나는 부장이라고 얘기해 주는데 그래도 기도 죽고 아무것도 하기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"지금 많이 힘드신가 보네요 .",
        "answer":"내 진로를 선택하지 못해서 더 그런 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 아주 괴로우시겠어요 .",
        "answer":"얼마 전 돌아가신 영감님도 생각나고 혼자 산다는 게 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"그럼 어떻게 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"바로 취업해서 돈 벌고 싶기도 해 . 부모님과 선생님이랑 상담하는 게 도움이 될까 ?"
    },
    {
        "question":"다투는 경우가 많아서 걱정이시군요 .",
        "answer":"서로 양보하고 이해하면 관계가 나아지겠지 ?"
    },
    {
        "question":"대인관계에 대해서 회의를 느끼시는군요 . 특별한 이유가 있으실까요 ?",
        "answer":"내가 항상 잘 챙겨주던 친구가 있는데 정작 내가 도움이 필요할 때 돌아서더라 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하는지 물어봐도 될까요 ?",
        "answer":"나는 아이를 낳을 준비가 되지 않았어 . 이건 내 애한테 안 좋은 영향을 미칠 거야 ."
    },
    {
        "question":"나만 취업이 안되는 것도 아니고 사회적으로 문제가 있다고 생각하셨군요 .",
        "answer":"그렇다고 내가 뭘 어쩔 수 있겠어 . 그래도 계속하다 보면 언젠가 기회가 오겠지 ?"
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 일을 잘 못해서 고민이시군요 ?",
        "answer":"그래 . 왜 다들 일처리를 이렇게 밖에 못할까 ?"
    },
    {
        "question":"이별 때문에 염세적으로 되신 거군요 .",
        "answer":"어차피 사랑도 영원하지 않잖아 ."
    },
    {
        "question":"잘 해줘도 못 본 척하니 그럴 만도 하네요 . 앞으로는 친구들을 어떻게 대하실 생각인가요 ?",
        "answer":"친구도 다 부질없으니 내 인생이나 열심히 살래 ."
    },
    {
        "question":"그런 일을 겪으셨다니 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"진심과 거짓을 구분하는 게 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸도 마음도 많이 지쳐서 그런 거 같아요 .",
        "answer":"잠시 휴식기를 가지는 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"돈 때문에 하고 싶은 일을 못 하고 있다고 생각하시는군요 . 마음이 너무 안 좋으시겠어요 .",
        "answer":"응 . 돈 없는 게 이렇게 슬픈 일인 줄 몰랐네 ."
    },
    {
        "question":"아무도 신경을 써 주지 않는 것 같아서 혼자인 것 같이 느껴지시는군요 .",
        "answer":"다 부질없는 것 같아 . 이제 기대도 없고 ."
    },
    {
        "question":"자격증을 취득하려고 생각하고 계시는군요 .",
        "answer":"자격증부터 취득하고 서류를 작성하면 가산점도 받을 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아이 대신 반려동물을 키우실 생각이시군요 .",
        "answer":"응 . 아이 못지않게 사랑을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"밥 먹는 것과 관련된 트라우마를 가지고 계시는군요 .",
        "answer":"응 그래서 연애를 앞으로 안 하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"동생이 기타를 판 사실을 알게 되었을 때 기분이 어떠셨나요 ?",
        "answer":"세상 사람들은 물론이고 친동생한테도 잘해줄 필요 없다고 느꼈어 . 너무 서운해 ."
    },
    {
        "question":"뻔히 미래가 어떻게 될지 예상하셨군요 ?",
        "answer":"이렇게 말해도 나도 승진하고 싶네 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 결혼하는 당사자의 입장이 좀 더 고려되면 좋겠어요 .",
        "answer":"그러니깐 난 결혼 안 해 !"
    },
    {
        "question":"직장이 있는 사람들도 직업을 잃는 와중에 취업하기가 어렵나 보네요 .",
        "answer":"그러니깐 . 구인공고도 거의 없어서 어떻게 해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답할 뿐만 아니라 정신도 차렸으면 좋겠다는군요 .",
        "answer":"철도 좀 제발 들었으면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"그럼 불행한 결혼보단 이혼하는 게 더 낫다는 생각이세요 ?",
        "answer":"난 그렇게 생각해 . 개인의 행복은 결혼의 여부가 아니야 ."
    },
    {
        "question":"기력이 없으신가 봐요 . 뭐로 기력보충을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"삼계탕이나 먹어볼까 ? 영양제를 먹어볼까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 인제 와서 목표 달성은 쉽지 않겠어요 .",
        "answer":"응 . 난 목표를 달성할 수 있는 직원은 아무도 없을 거로 생각해 ."
    },
    {
        "question":"세상이 어떻게 변한 것 같으신가요 ?",
        "answer":"경제도 너무 안 좋고 사람도 편하게 만날 수 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"그런 남편과 함께 사는 건 어떠신가요 ?",
        "answer":"힘들어 . 긍정적이지 못하니까 많이 부딪히네 ."
    },
    {
        "question":"그동안 힘든 시간이 많으셨겠네요 . 혼자 있는 게 편하다고 느껴지세요 ?",
        "answer":"혼자 살아 봤으면 정말 좋겠어 . 지금은 숨이 막히네 ."
    },
    {
        "question":"맞아요 . 주변에서 그런 일이 생기면 참 허망하죠 . 그래서 운동도 그만두셨나요 ?",
        "answer":"어 . 열심히 건강 관리하면 뭐 하나 싶고 ."
    },
    {
        "question":"업무 때문에 많은 스트레스를 받고 계시는군요 .",
        "answer":"힘들고 괴로운데 어찌해야 할지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 감정을 느끼신다니 정말 힘드시겠어요 . ",
        "answer":"응 . 그래서 요즘은 밖에도 나가질 않아 . "
    },
    {
        "question":"그것을 보거나 들었을 때 어떤 기분이셨어요 ?",
        "answer":"개는 인간과 오랜 시간 교감을 해 온 동물인데 너무 끔찍하다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 그럼 기분에 대해서 다른 누군가에게 이야기해 보셨나요 ?",
        "answer":"부부 사이의 원만하지 못한 관계가 들통이 나니 지인들에게는 말할 수가 없어 ."
    },
    {
        "question":"국민연금 말고 다른 노후 준비할 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"생각해 보니 부동산 투자나 개인연금을 들 수도 있겠단 생각이 드네 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 따로 준비하는 건 있으세요 ?",
        "answer":"그래도 나는 연금도 오래 부었고 고정적인 임대 수익이 있어서 다행이지 ."
    },
    {
        "question":"신문에 좋은 소식보다 나쁜 소식이 많군요 .",
        "answer":"맞아 . 그래서 자꾸 부정적인 생각만 들어 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 혹시 그런 일이 있었나요 ?",
        "answer":"아니 . 하지만 그 애는 분명히 그럴 거야 . 이 세상은 착하게 사는 사람이 불이익을 받게 되어 있어 ."
    },
    {
        "question":"열심히 노력은 하는데도 항상 일이 어렵게 느껴지시나요 ?",
        "answer":"난 항상 노력한다고 생각하고 있어 . 하지만 주관적일 수 있을 거 같기는 해 ."
    },
    {
        "question":"훌륭한 성과를 냈음에도 충분한 보상이 이루어지지 않다니 마음이 좋지 않으실 것 같습니다 .",
        "answer":"요즘은 자꾸 일을 피하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"충격적인 일이셨겠어요 . 혹시 이런 문제에 대해 조언을 얻을만한 분이 주위에 계실까요 ?",
        "answer":"사수이신 직장 선배를 친언니처럼 믿고 따르고 있어 . 조언을 구해보아도 될까 ?"
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨을 수도 있을 것 같아요 . 혹시 친구의 존재로 생기는 좋은 점은 없을까요 ?",
        "answer":"생각해보니 친구가 있으면 대화하고 공감할 수가 있네 . 나랑 우리 형도 다른 성격이네 . 내가 경솔했던 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"계획이 따로 없다는 말씀이네요 .",
        "answer":"은퇴하면 그냥 자유롭게 살래 . 때가 되면 죽는 거고 ."
    },
    {
        "question":"생활에서의 의미를 찾지 못한다는 말씀이시군요 .",
        "answer":"밖에 나가는 게 낙이었는데 코로나 때문에 집에만 있으니 더 의욕이 없지 . 이러다 종말이 오거나 말거나 ."
    },
    {
        "question":"건강해지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"술을 줄이고 건강한 음식을 챙겨 먹어야겠어 . 꾸준히 운동도 하고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"나이에 대한 부담이 있으시네요 . 나이가 많아질수록 어떤 변화가 있나요 ?",
        "answer":"자기 이익만 생각하고 배려하지 않기 때문에 새로운 사람을 만나지 않는 것이 좋아 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하시게 되셨나요 ?",
        "answer":"주위 친구들이 다 그래 보여 ."
    },
    {
        "question":"진실된 관계가 아니라 생각하셨나 봐요 .",
        "answer":"맞아 . 기대한 내 잘못이지 ."
    },
    {
        "question":"후회할 선택을 할까 봐 불안하시군요 .",
        "answer":"응 . 그냥 이렇게 혼자 살래 ."
    },
    {
        "question":"열심히 준비했지만 면접을 잘 보지 못한 것 같아 상심이 크시군요 .",
        "answer":"그냥 아르바이트라도 해야 하나 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 드셨다니 슬프실 것 같아요 .",
        "answer":"진정한 내 사람이 없는 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"요즘 무기력함을 느끼시나 보군요 .",
        "answer":"요즘 이렇게 다 하는 일이 따분하게 느껴져 ."
    },
    {
        "question":"그런 생각이 들 정도로 사람들이 하는 말에 지치셨나 보네요 .",
        "answer":"매일 관심 없는 이야기 하느니 무인도가 나아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그렇게 살 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 것을 찾고 그것부터 새로 시작할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지루한 생활에서 빨리 벗어나고 싶군요 .",
        "answer":"새로운 취미 생활을 시작해서 생활의 재미를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"열정적으로 삶을 살 방법을 찾고 계시는군요 . 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"동기부여가 되는 영상을 많이 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 화목한 시간을 보내고 싶으시군요 . 어떤 방법을 시도할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 함께하는 해외여행을 한번 제안해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"왜 유학파를 그 기업이 선호하는지가 의문이시군요 . 어떻게 해야지 이 의문을 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"왜 유학파를 선호하는지를 알아보고 나도 조금 더 열심히 취업준비를 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에선 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"왜 수도권 중심 대학 졸업자를 선호하는 것인지 찾아보고 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야지 이 의문을 풀 수가 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 월급쟁이라는 사실에 너무 슬퍼하지 말고 긍정적으로 생각하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"직장에서 열심히 일한 월급으로 나만의 재테크도 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 땐 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"결과가 나온 건 아니니까 할 수 있는 데까지는 해보려고 . 마음의 여유를 좀 가져야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"너무 부정적으로 생각 하지 않고 열심히 하다보면 언젠가는 승진할 거라고 생각하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"그런 현실은 싫지만 열심히 해서 꼭 나의 유능함을 보여주겠어 . 그래서 눈에 띄고 말테야 ."
    },
    {
        "question":"왜 취업이 잘 안되는지 고민이시군요 . 어떻게 해야 이 문제를 해결할 수가 있을까요 ?",
        "answer":"일단 너무 걱정하지 않고 부족한 시간을 짜내서라도 스펙을 쌓아서 취업을 하는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"취업 못하실 것 같아서 힘드시군요 . 어떻게 하면 될까요 ?",
        "answer":"명문대 출신들만 좋아한다고 계속 생각을 하지 않고 내가 그냥 열심히 노력하면서 긍정적으로 생각하고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"여기 까지 왔으니 조금 더 고생을 하더라도 정규직이 되는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"열심히 했는데도 정규직이 안 되셔서 힘드시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 하면 정규직이라고 했으니 좀 더 열심히 해야겠지 커피라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공부가 싫어서 그런 생각을 하셨군요 . 이제 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그래도 언젠간 돈 벌어야 하니까 공부는 계속 하는 게 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 선택일까요 ?",
        "answer":"나는 공부가 적성에 안 맞는 거 같아 . 미술공부를 하는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 더 마음이 편해질까요 ?",
        "answer":"차이더라고 고백해봐야겠어 . 고백하지 않으면 나중에 분명 후회할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 선택을 하는 것이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 그린 그림이니까 친구에게 꼭 보여주고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"그러시군요 . 어떻게 해야 상황이 가장 나아질까요 ?",
        "answer":"상담이라도 받아봐야 할 거 같아 . 너무 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 친구랑 화해할 수 있을까요 ?",
        "answer":"학교에서 만나면 점심시간에 따로 만나 사과해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 다른 사람들에게 기억해줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 성공해서 유명해지면 사람들이 나를 기억해줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 그런 분들을 만날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 먼저 이러한 마음을 가지고 사람들에게 다가가야 할거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법이 지금 상황을 개선시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 혼자 지내는 게 더 편할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 현명한 방법일까요 ?",
        "answer":"졸업을 하더라도 내가 먼저 친구들에게 적극적으로 연락해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"꿈을 향해 나아가려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"먼저 책을 많이 읽으면서 다양한 방면의 지식을 쌓아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인에게 말을 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"나 혼자 생각하는 것보단 같이 우리관계에 대해 솔직하게 얘기해 보는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"시간이 약인건지 생각하고 계시군요 . 어떻게 생각하는 게 가장 좋은 생각일까요 ?",
        "answer":"역시 시간이 약이라고 생각해 . 지금 많이 힘들지만 버텨봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"연인과 대화를 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"헤어지자고 말을 하기 전에 대화를 해보고 내가 고치는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 물어볼지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 나 혼자 생각하는 것보단 남편 생각도 들어보는 게 나을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 지금 감정을 말을 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"혼자 끙끙 앓는 거 보단 애인에게 말해서 해결책을 같이 강구해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"애인에게 말을 해볼지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"역시 나 혼자 판단하는 것보단 솔직한 생각을 들어 보는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 얘기를 할지 말지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"육아는 나 혼자 하는 게 아니니 남편과 같이 상의하는 게 맞는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 얘기할지 말지 생각 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"남편에게 출산 후 식단조절이랑 운동하는 걸 좀 도와달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다시 연애를 할 수 있을지 의문이군요 . 어떻게 생각하는 게 가장 좋은 생각일까요 ?",
        "answer":"내 짝이 아니었다고 생각해야겠어 . 좋은 사람이 다시 나타날 거야 ."
    },
    {
        "question":"남편에게 털어놔야할지 고민 중이시군요 . 어떻게 하는 게 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"육아는 나 혼자 하는 게 아니니 남편에게 솔직하게 내 심정을 말해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 생각하는 게 가장 좋은 생각일까요 ?",
        "answer":"아무래도 내 짝이 아니었던 걸 거야 . 좋은 사람이 꼭 나타날 거라 믿어 ."
    },
    {
        "question":"질린 것 같기도 하군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 안 하는 것보단 나을 테니 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"살을 뺄지 말지 고민이시군요 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"먹고 싶은 걸 참으면 너무 불행해 . 차라리 먹고 싶은 것은 먹으면서 운동을 꾸준히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이렇게 사는 것이 무슨 의미가 있나 싶군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 주변 사람들을 생각하면 오래 살아야겠다는 생각이 들어 최대한 담배를 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"만일 그렇게 되면 정말 마음이 힘드실 것 같아요 . 괴로움을 해결할 다른 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"생각해보니깐 아내는 그것을 원하지 않을 것 같아 . 그냥 내 삶에 최선을 다해야지 ."
    },
    {
        "question":"살면서 나를 좋아해준 사람이 별로 없는 것 같아 걱정이군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 주변 사람들에게 잘해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 게 가장 좋은 선택이라 생각하세요 ?",
        "answer":"내가 직접 유기농 재료를 활용해서 음식을 만들어 먹는 것이 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"그런 생각을 하면 할수록 우울해지는 기분이야 . 생각을 안 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"맨날 비슷한 결과가 나오니깐 무슨 의미가 있나 싶군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 겉으로 드러나지 않는 병이 있을 수 있느니 정기적으로 건강검진을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"속상하시겠어요 . 그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"애초에 병이 생기지 않게 건강관리를 열심히 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"집에 혼자 가만히 계시는 건 너무 우울하시겠어요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 산책이나 등산을 해볼래 . 가만히 놀고 힘도 없는 사람으로 남고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"자신감을 키우고 싶은데 잘 안되어서 답답하시겠네요 . 자신감을 키우려면 어떤 노력을 해야 할까요 ?",
        "answer":"자신감을 가지려면 여러 사람들을 만나 많은 대화를 나눠보래 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 짐이 되는 것 같아 미안하시군요 . 이 감정을 덜려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"자식들을 위해 노인 복지 시설로 가야지 . 바쁠 텐데 나까지 신경 쓸 겨를이 있겠어 ?"
    },
    {
        "question":"주변 사람들이 힘들어 하는 게 느껴져서 마음에 불편하고 어색해지시는군요 . 이런 감정을 덜려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"주변 사람들을 힘들게 하지 않기 위해 자기관리를 하기 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"할 수 있는 일도 없는 것 같고 죽음이 무서우신가 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"그동안 하고 싶던 것을 다할래 . 먹고 싶던 것도 다 먹고 보고 싶은 것도 다 볼래 ."
    },
    {
        "question":"돈 문제로 자식들이 부담을 느낀다고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들이 구체적으로 얼마나 부담을 지고 있는지 알고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"하루하루 사는 것에 의미를 느끼지 못하고 계시는군요 . 이 문제에 관해 누구와 상의해야 좋을까요 ?",
        "answer":"의사 선생님 말에 유의하고 몸 관리에 신경을 써야겠어 ."
    },
    {
        "question":"필요할 때만 찾아오는 자식들이 서운하시군요 . 서운한 마음을 조금이라도 해소할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"언제까지 도와줄 수는 없으니 이제 자식들을 멀리하는 게 낫겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료비 때문에 부담감을 느끼시는군요 . 이 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 이야기를 하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아프고 돈이 없어 다 소용없다고 생각하시는군요 . 이 상황에 관해 누구와 상의할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 이 감정을 가족들과 대화로 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아 걱정인데 치료비까지 부담이시군요 . 기분이 어떻게 하면 나아질까요 ?",
        "answer":"우울한 기분을 해소할 데가 없어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없어 요양원에 들어가지 못하셨군요 . 이 상황을 누구와 상담해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 아직 말해보지 않았어 ."
    },
    {
        "question":"딸이 유학을 빌미로 미래 없는 생활을 누린다고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 어떻게 대화해야 좋을까요 ?",
        "answer":"딸이 아무래도 해외에 있으니 이야기를 많이 하지는 못했어 ."
    },
    {
        "question":"친구에게 미안함을 전할 수 있는 방법은 뭘까요 ?",
        "answer":"진심으로 사과하면서 그 때 위로해줘서 고맙다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그렇다면 돈 버는것 외에 어떻게 시간을 써야 행복할까요 ?",
        "answer":"손주들과 놀아주면서 취미나 하나 만들지 뭐 ."
    },
    {
        "question":"일자리로 인해 걱정이시군요 . 그러면 어떻게 하는 게 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"일자리를 더 많이 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"공들인 일이 결실을 맺었는데도 기쁘지가 않았다면 이제 어떤 것을 해보면 나에게 좋을까요 ?",
        "answer":"예전에 취미로 배우다 그만 둔 목공을 다시 시작해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"거래처의 재촉 까지 받아 더욱 힘든 상황이군요 . 이 문제를 어떻게 해결하면 괜찮을까요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 오늘만 쉬고 약속한 기한까지는 일을 마쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노고를 알아주는 사람도 없고 눈치를 봐야 하는 상황이 나를 힘들게 하는군요 . 도움을 받아볼 누군가가 있을까요 ?",
        "answer":"퇴근해서 돌아오면 가족들이라도 따뜻하게 맞아주길 원해 . 그러면 덜 속상하겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 게 노후에 도움이 될까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 건강관리를 철저히 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"주식으로 마이너스가 날 바에는 안정적인 저축을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 일자리를 구할 수 있을까요 ?",
        "answer":"연봉을 조금 낮추어서라도 다시 지원해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떤 결정을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"우선 아이들에게 재정 상황을 얘기하고 협의점을 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 의욕이 생길까요 ?",
        "answer":"일단은 운동도 시작하고 문화센터도 다니면서 자꾸 밖에 나가 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 계주를 하면 괜찮다고 생각하시는군요 . 어떤 결정이 현명할까요 ?",
        "answer":"계 말고 그냥 저축을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 앞으로의 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"수입이 느는 것은 어려우니 앞으로 좀더 절약해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 방법으로 희망이 생길 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어떻게든 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"노후 준비에 대한 걱정을 줄이려면 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"아쉬운 대로 자식들에게 도움을 청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들도 힘드시군요 . 어떻게 하면 상황이 나아질까요 ?",
        "answer":"지금부터라도 악착같이 벌어서 노후자금을 모아두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노년의 준비로 걱정되시는군요 . 어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"돈을 모으긴 어려우니 지금부터 운동도 하고 건강관리라도 잘 해두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 빚이 늘어나지 않을까요 ?",
        "answer":"생활비를 줄이고 투잡을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부부관계의 문제가 있어 슬픔을 느끼시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"부부 상담을 받아봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"나의 돈을 벌기위한 고생을 아내가 몰라주는 지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 뭘 해도 기분이 나아질 것 같지 않아 ."
    },
    {
        "question":"집에서 무시를 받는 지금 상황을 변화시키기 위해서 어떤 걸 시도해볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 아무리 노력해도 지금 이 상황은 변함없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들과의 관계로 인해 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 아들을 만나서 진지하게 대화해봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸과의 관계로 인해 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"막내딸이 무엇을 좋아하는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부부관계의 어려움을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"부부 상담을 받아봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아들의 취업문제로 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 아들과 진지하게 대화해봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"딸의 성적으로 걱정하고 계시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸이 무엇을 하고 싶은지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"본인의 신체적인 변화에 걱정이시군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"내일 병원에 한번 가보려고 ."
    },
    {
        "question":"아들의 모습에 슬픔을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 지금 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"주말에 아들과의 시간을 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"이렇게 사이가 좋을 때 추억을 쌓아놓아야 할 것 같아 . 주말에 가족끼리 여행을 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내면의 가치를 어떻게 전달할 수 있을까요 ?",
        "answer":"개별적으로 만나서 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나만 목돈을 못모으는 것 같은 지금의 이 상황을 어떻게 하면 잘 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이젠 그만 모으고 지금의 나를 위해 써야겠어 . 모르다가 세월 다 가게 생겼어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 좋게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"돈 생각 하지 말고 같이 즐기자고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 상황을 해결해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"경제적인 거 말고도 내가 해줄 수 있는 역할을 알려줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성공할 수 있는 방법엔 무엇이 있을 까요 ?",
        "answer":"우선 돈을 많이 벌어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구와 돈 관련된 예민한 문제를 어떻게 얘기해보면 좋을까요 ?",
        "answer":"자격지심 때문에 그런 거일 수도 있지만 그런 소리는 자제해달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"다른 시각으로 바라봐 줄 수 있게 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"자식들에게 솔직하게 어떤 생각을 갖고 있는지 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음의 여유를 찾을 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"자존감이 많이 떨어진 것 같아 . 책을 좀 읽어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"성공하긴 틀렸다고 생각하여 답답함을 느끼시는군요 . 어떻게 하면 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 일 해봐야지 . 긍정적으로 생각해볼래 ."
    },
    {
        "question":"나를 안좋게 보는 사람들의 시선을 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"다른 사람 생각은 신경 안 쓰고 열심히 살아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 의미 있는 시간으로 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"서로 뽐내기보단 응원해주고 지지하는 자리가 되도록 내가 앞장서야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 긍정적으로 발전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"자식들이랑 만나서 얘기를 좀 해볼까 봐 . 젊으니까 나보다는 생각이 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"나이가 들어 서러움을 느끼고 계시군요 . 어떻게 하면 슬픔을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"좋아하던 노래를 들으면서 기분전환을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 슬픔을 극복해 나갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"계속 슬퍼할 수는 없지 . 그래도 내 상황에 최선은 다해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 더 나은 상황을 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"티끌 모아 태산이라는 말도 있으니까 그래도 일단 모아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"빈곤한 생활로 힘드시군요 . 어떻게 하면 이 생활을 조금이나마 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일확천금의 기회를 만들어야지 . 열심히 살아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"일자리 부족으로 고민이 많으시겠어요 . 어떻게 하면 이 상황을 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내가 할 수 있는 일을 끝까지 찾아봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 소비습관을 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"용돈을 주는 방식으로 해야겠어 . 현명하게 쓰는 법을 배울 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 슬픔을 조금이나마 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 나는 청렴하고 남부끄럽지 않게 평생을 살았어 . 내 자신이 자랑스러워 ."
    },
    {
        "question":"행복의 조건에는 돈 말고 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"주변에 좋은 사람이 있다는 것만으로 행복하지 ."
    },
    {
        "question":"무시하는 사람들 때문에 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 이 상황을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 옳다는 것을 보여줄 기회가 올 거야 ."
    },
    {
        "question":"세상에 혼자 남은 것 같은 우울한 기분을 없애려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나도 뭔가 새로운 것을 배우거나 시도하면 좋을것 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구관계에 있어서 사회성 문제가 있다고 생각하시는군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 물어보기 보다는 상담가를 찾아가야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"남편의 투병생활로 지치셨군요 . 이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"이럴 때일수록 내가 더 웃어야 할 것 같아 . 희망적인 말을 하는 것도 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"아내가 이혼을 요구해서 우울해진 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 졸혼은 어떤지 대화를 나누어 봐야겠어 . 졸혼을 한다면 가끔씩이라도 도움을 받을 수 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시키기 위해 어떤 것을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"팔다리를 못 쓰게 된 건 고칠 수가 없지 . 단체 모임은 줄이고 마음 맞는 친구들과 소모임을 가지면서 몸과 마음을 회복해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"걱정을 줄이기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아들이 며느리 말은 잘 듣더군 . 며느리에게 통화를 해서 아들을 설득해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 대화를 많이 해야겠어 . 서로 죽기 전에 추억을 많이 만들면 떠날 때도 덜 슬플 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"고민을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"옆 집 김 씨가 강아지를 아주 예뻐하는 것 같더군 . 내일 가서 내가 죽으면 강아지들을 거둬줄 수 있는지 부탁해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 나이까지 이룬 게 없는 것 같아 속상하시군요 . 어떻게 해야 이 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"나보다 돈을 잘 벌 정도로 아들을 잘 키웠다는 걸 생각해야겠어 . 그게 내가 이룬거지 ."
    },
    {
        "question":"외로움 때문에 삶에 즐거움을 잃으셨나 봐요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구를 사귀면 좀 덜 할지도 몰라 . 노인정에 가거나 취미생활을 가져볼까 ?"
    },
    {
        "question":"나에게 올 기회를 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"앞으로 더 열심히 살아보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 없으면 아무것도 할 수 없다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"노력은 날 배신하지 않겠지 ? 그렇게 믿고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"상사가 일을 너무 많이 시켜서 불만이시군요 .",
        "answer":"당분간은 잡생각 하지 말고 일에 더 전념해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상사와 잘 지낼 해결방안을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"좋아하는 걸 알아내서 직장 상사랑 잘 지내기 위해 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"취업을 하려면 어학 연수가 꼭 필요하다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"다른 방법을 찾아보고 열심히 노력해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"떨어질까봐 불안함을 느끼고 계시는군요 .",
        "answer":"내가 면접에 도전해보는 게 좋을까 ?"
    },
    {
        "question":"다른 자극을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"똑같은 일상에서 벗어나기 위해 간단한 운동을 시작해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"창의적인 일을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"조언도 구해보고 나도 맞는 업무를 찾아가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"생계때문에 어쩔 수 없이 일을 하시는군요 .",
        "answer":"그만둘 수가 없으니 아무리 힘들더라도 이겨내 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"수월하게 일을 할 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"다른 동료가 하는 것도 보고 나도 체득하면서 나만의 방식을 만들어 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"적성에 맞는 일을 찾기 힘드시군요 .",
        "answer":"포기하지 말고 내 적성에 맞는 일을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"잘해주는 동료가 의심스럽군요 .",
        "answer":"의심이 가니 조심스럽게 지켜봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픔이나 무력감이 좀 나아지기 위해서 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"명상을 하면서 마음 좀 달래야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아들 분 고생시키지 않을 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"그래도 내가 죽는 게 아들이 마음고생이 더 심하겠지 . 씩씩하게 치료도 잘 받고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"내가 일 할 곳이 없을까 걱정이 되시는군요 .",
        "answer":"한번 같은 병 가진 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 걱정들이 있으신가요 ? 걱정이 될 땐 무얼 하는 게 도움이 될까요 ?",
        "answer":"이것저것 많은데 걱정되는 목록들을 적어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"박 씨 할머니랑 전에 싸우셨을 때는 어떻게 하셨나요 ?",
        "answer":"그때도 칼로 물 베기 싸움이었지 . 전화해서 화해해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들과 함께 살 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"아들이랑 며느리에게 나를 돌봐줄 여력이 될까 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 부정적인 생각을 바꿀 만한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그들과 대화를 해서 공감하는 마음을 좀 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"치료를 받아야 할 이유를 찾지 못하셨군요 .",
        "answer":"희망이 있다고 생각하는 거 같아 . 의사도 권유하는 이유가 있겠지 ."
    },
    {
        "question":"옆 환자의 말을 듣고싶지 않으시군요 .",
        "answer":"짜증나 . 옆 환자에게 말을 안 시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나이들면 고혈압에 다 걸린다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"별거 아니라고 잘 타일러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"기분 나쁘지 않게 거절할 방법을 찾고 계시는군요 .",
        "answer":"나한텐 필요 없다고 솔직히 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 개선할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 사과하기 전까진 돌아오지 않겠다더라 . 영감을 생각하면 내가 사과해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"나는 가진 게 없어서인지 자식들이 안 찾아 오는군요 . 지금 상황에서 나아질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"영감은 자식들이 바빠서 그럴 거라더라 . 자식들에게 한번 물어는 봐야지 ."
    },
    {
        "question":"그 할머니의 맘대로만 되지 않기 위해 할 수 있는 것은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 냉철하고 확실하게 나와 다른 사람의 의견을 주장해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"조금 더 주도적인 역할이 될 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내 딸이 자신감을 갖고 의견을 말해보라고 하더라 . 한번 그렇게 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사람들과 더 가까워질 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"집에 초대해서 맛있는 것 좀 먹이며 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에도 이렇게 슬픈 감정이 들 땐 어떻게 나아지셨나요 ?",
        "answer":"그래도 영감이 세계 제일 예쁘다 해주면 기분이 좋아지더라고 . 영감이랑 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들이 신경 써 주게 하기 위해 어떤 것을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"관심이 없는 것 같아 속상하다고 솔직하게 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픔 감정이 나아질 수 있게 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"손자 베갯잇이나 떠야겠어 . 몸을 움직여야 정신도 건강해지더라 ."
    },
    {
        "question":"자식들에게 생각이 잘 받아들여질 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 내 감정을 말해보는 게 제일 낫겠지 . 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에도 이렇게 슬픈 감정이 들 땐 어떻게 이겨내셨나요 ?",
        "answer":"날 보면 좋아해 주는 우리 강아지 보면 힘이 나 . 강아지랑 산책이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나라에 도움을 받을 때마다 우울해졌겠어요 . 그럴 때마다 어떻게 기분이 나아지셨나요 ?",
        "answer":"내가 할 수 있는 봉사활동을 하면 그래도 쓸모가 있는 느낌이 들어 . 봉사활동이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아 두려우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"퇴사하고 새로운 일을 시작한 친구를 만나 보면 조언을 얻을 수 있을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"일찍 죽는 게 낫다는 생각이 들어 서글프시군요 . 서글픈 생각이 들 때 어떻게 하면 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 일찍 죽어도 괜찮을 것 같다는 생각만 들고 . 우울해 ."
    },
    {
        "question":"마음이 무겁고 힘들었을 때 어떻게 하였었나요 ?",
        "answer":"남편과 얘기하고 털어 버렸었어 . 오늘 저녁에 얘기 나눠 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"음식을 맘대로 못먹게되어서 심신이 지치셨군요 . 이 상황을 해결할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"약을 잘 챙겨먹어서 빨리 두 고질병에서 탈출해서 음식을 자유롭게 먹을래 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 나를 돈으로만 바라보는 것에 회의감을 느끼고 계시는군요 . 어떻게 하면 그런 기분이 들지 않을 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 진지하게 서운한 부분들을 이야기해보면 나아질 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"슬픈 영화를 보면서 펑펑 울래 . 그러면 어느 정도 슬픔이 가시거든 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떤 일들을 해야 할까요 ?",
        "answer":"운동을 해야겠어 . 키가 작아도 민첩하다는 걸 보여주면 친구들이 나를 대하는 태도가 달라질 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 학교생활에서 자유를 누리는 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기본적인 규율을 잘 지키면 사실 자유롭게 생활할 수가 있어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 상황을 보다 낫게 만들 수 있을까요 ?",
        "answer":"대학교 시절에 나를 아껴주셨던 교수님께 찾아가서 도움을 구해볼래 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 바꾸기 위해 시도해 볼 수 있는 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"일단은 헬스장에 등록해서 체력을 길러야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 극복할 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 면접관의 마음을 바꿀 수 있는 게 아니니까 할 수 있는 건 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"그런 기분을 나아지게 하려면 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"상대방이 내 마음과 같을 거라고 기대하는 마음을 버려야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 슬픈 마음을 달래기 위해 좋은 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 술이나 한 잔 하고 푹 자고 일어나면 기분이 좀 풀리겠지 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌과 기분에서 벗어나려면 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"대인 관계에서 그냥 약간 부족하다 싶을 정도의 수준만 유지하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 바라는 사람을 만나기 위해서는 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 자신부터 대가를 바라지 않는 진심을 보이면 상대방도 진심을 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 괴로운 상황을 막기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 타인을 맹목적으로 믿지 않고 적절한 거리감을 두고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 해볼 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친하게 지내는 여자 동창을 한 명 만나보려고 해 . 조언을 좀 받아보면 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"그래도 열심히 치료 받고 있으니 좋은 결과가 있을 것 같아요 .",
        "answer":"응 . 꼭 그랬으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 행동하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"엄마께 이혼을 권유해볼 거야 . 더 이상은 아빠와 살고 싶지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떻게 행동하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 더 강력하게 아빠와 헤어지라고 권유할거야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 행동하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"이제 부모님에게 기대를 버리려고 해 . 나라도 나를 사랑해줘야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 해결할 수 있는 방법으로 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"담임선생님과 상담하는 게 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 할 수 있는 가장 좋은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"부모님과 대학에 대한 깊은 대화를 나눠보자고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 변화시킬 수 있는 가장 좋은 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"난 학교 성적보다는 좋아하는 일을 하고 싶다고 말씀드리고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 지금의 상황으로부터 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 불러서 맛있는 음식을 먹고 신나게 수다나 떨고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 ! 지금의 기분에서 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나 자신의 장점을 찾아보고 공부도 더욱 열심히 해봐야겠어 !"
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 기분에서 벗아날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 잠깐 자고 싶어 . 잘 때는 아무 생각을 하지 않아도 돼서 편해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 방법이 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"선생님께 상담요청을 해서 어떻게 해야 할지 상담을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 해결할 방안이 있으신가요 ?",
        "answer":"부모님과의 대화를 통해서 생각을 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 인정받을 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"아내를 잘 챙겨줘서 든든한 남편으로 보이는 게 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"가족들과 화해 할 수 있도록 내가 중간에서 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 있나요 ?",
        "answer":"상담할 사람도 없어서 혼자 술이라도 마셔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"답답하시겠어요 . 현재 상황에서 벗어날 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"여자친구에게 진솔한 편지를 써서 내 마음을 전해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 답답하시겠어요 . 이 상황에서 할 수 있는 것이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"처가 식구들에게 마지막으로 조언을 구하려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 내가 무엇을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"어머니께 도움을 요청하고 남편과도 상의해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편의 말에 슬프셨군요 . 지금 이 상황에서 내가 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"육아를 남편과 공평하게 나눠야겠어 . 그럼 남편도 내 입장을 이해하게 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"시부모님께서 아이를 성별에 상관없이 예뻐해 주시게 할 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"시부모님과 제대로 대화를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 어떤 걸 하는 게 가장 좋을까요 ?",
        "answer":"남자 친구에게 간섭이 너무 심해서 그만 만나고 싶다고 얘기할래 ."
    },
    {
        "question":"믿었던 사람이 바람을 피워서 마음이 많이 아프시겠어요 . 어떤 것이 마음의 상처를 치유해 줄까요 ?",
        "answer":"나쁜 전 남자친구를 잊고 더 좋은 사람을 만나볼래 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 지금 상황을 바꿀 수 있는 방법이 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 어떻게 하면 좋을지 아무런 생각도 나지 않아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 지금 상황이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"운동 대신 식단 조절을 해서 체중을 조절해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"차라리 지금 현실도 다 잊었으면 좋겠다고 여기시는군요 . 의사와 상담은 해보셨나요 ?",
        "answer":"아니 . 부끄러워서 의사에게 가고 싶지도 않아 ."
    },
    {
        "question":"부정 취업 관련한 뉴스를 보셨군요 . ",
        "answer":" 지난해 공공기관 채용 비리가 여든세 건이나 된다고 했어 . 노력하는 사람을 의미없게 만들어 ."
    },
    {
        "question":"부작용으로 인해서 일상생활이 힘든 상황이시군요 . 어떻게 하면 지금의 상황을 진전시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"재수술을 하던가 손해 배상을 받던가 의사한테 책임지라고 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 이상한 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"그 친구를 만나서 술 한 잔 하면서 상세한 상황을 들어 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"친구와 나를 비교하지 않으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"나 자신의 가치를 더 높여야 한다고 생각해 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 우울한 기분에서 벗어나려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 나를 비교하면 더 슬퍼지니까 그냥 그 친구와 나 자신을 비교하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"그런 느낌과 기분에서 벗어나기 위한 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"대인 관계에서 그냥 약간 부족하다 싶을 정도의 수준만 유지하면 되겠지 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정에서 벗어나기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"다른 친구들과 만나서 술 한잔하면서 기분을 풀어야겠어 . 다른 친구들한테도 걔를 믿지 말라고 경고해야지 ."
    },
    {
        "question":"고독하고 슬픈 기분에서 벗어나기 위해 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들이라도 사귀어야지 . 게임이라도 배워볼까 봐 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것들에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내 자신부터 대가를 바라지 않는 진심을 보이면 상대방도 진심을 보이겠지 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 괴로운 상황을 막기 위해 어떤 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"너무 타인을 맹목적으로 믿지 않고 적절한 거리감을 두고 대해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"먼저 당한 동료들을 만나서 식사나 하면서 이야기 나누려고 ."
    },
    {
        "question":"마음에 드는 짝이 없어 고민이시군요 . 어떻게 하면 이 상황에서 벗어날 수 있을까요 ? ",
        "answer":"소개팅도 하고 동아리 모임에도 나가보고 하려고 . 더 많은 사람들을 만나보는 게 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"우울증에 걸릴 것 같아 두려우시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"성격을 바꾸려고 노력하고 우울해지지 않게 신나는 노래를 자주 들어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"끊기 어렵다고 생각하시는군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 건강을 생각하면 끊기는 해야 되니 하루에 먹는 양을 줄여야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈이 행복을 좌우한다고 생각하시나요 ?",
        "answer":"꼭 그런 건 아니지만 돈 있는 사람들의 이야기를 들으니 그런 생각이 들어 ."
    },
    {
        "question":"치료비가 부담되시는군요 . 지금의 감정을 어떻게 다스려야 할까요 ?",
        "answer":"주변 사람에게 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"돈도 부족하고 건강도 안좋아 우울하시군요 .",
        "answer":"내가 할 수 있는 게 없는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"재정에 관해서 힘이 들 때 누군가와 이야기를 주로 나눴나요 ?",
        "answer":"자식들이랑 이야기했지만 이제는 부담을 주기 싫어 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력 가해자들이 성폭행까지 저지르고도 떳떳한걸 보고 혐오감을 느끼시는군요 .",
        "answer":"방법이 없는 것 같아 . 그냥 기다리는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"공부 외에도 준비해야 할게 많아 어려움이 있으시군요 .",
        "answer":"회사에 얘기를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"친구가 나보다 공부를 잘하고 얄미워서 책이 없다고 거짓말 하셨군요 .",
        "answer":"내 위치에서 떳떳하고 정직하게 내 일을 다 해낼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 것을 시도해볼래 . 같이 영화를 보고 관련 대화를 하는 것도 좋겠지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 그런 느낌이 좋게 바뀔 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 직접 물어봐야 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님이 돈 관리를 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"아내에게 상황을 말하고 내가 조금씩 관리하겠다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"마음과 일상생활을 회복하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"사람들을 만나고 다녀야겠어 . 그러다 보면 우울함도 허전함도 좀 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"왜 그렇게 생각하고 계시나요 ?",
        "answer":"결혼할 상대도 없고 그런 상대를 찾아 나서기도 귀찮고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"재정 문제에 노후준비까지 복합적으로 많은 고민이 되시겠어요 .",
        "answer":"맞아 힘든 시기를 지나고 있네 . 이 시기도 지나가는 날이 오겠지 ."
    },
    {
        "question":"업무 스트레스가 심하신 것 같네요 . ",
        "answer":"한번 왔다가는 인생 즐겁게 잘 살다 가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아버지를 떠올리면 생각 나는 게 있으신가요 ?",
        "answer":"이북에서 내려오신 아버지는 부모님 생각에 외로워 보였고 사회성이 부족하다 보니 많은 친구가 없었고 활달한 엄마를 만나서 그 부분을 채워주셨대 ."
    },
    {
        "question":"아버님은 평소 어떤 분이셨어요 ?",
        "answer":"염세적인 분이셨어 . 군인 출신이라 복종하길 원하셨고 자기중심적이라 함께 지내기 어려웠지 ."
    },
    {
        "question":"친구가 염세적이시군요 . 서로 간에 성향이 맞지 않아서 고민이 드시는군요 .",
        "answer":"힘든 일이 많은 게 현실이지만 너무 비관적으로 살려고 하니까 내가 조언을 해도 듣지 않아서 피곤해져 ."
    },
    {
        "question":"학교에 다녀와도 질문이 없으시군요 .",
        "answer":"내가 조금 더 긍정적으로 부모님에게 대하면 괜찮을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"은퇴 후에 만사가 귀찮고 피곤하시군요 . 어떻게 하면 기분이 좀 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오랜만에 여행이나 가 볼까 ."
    },
    {
        "question":"서글프고 괴로운 감정을 바꾸려면 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"사고 싶었던 것 사면 조금 기분이 나아지긴 하더라 . 등산복 하나 사면 나아질 것 같기도 해 ."
    },
    {
        "question":"은퇴하고 새로운 일을 시작할 수 없을 것 같아 두려우시군요 . 두려운 마음에서 벗어나려면 어떤 시도를 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"퇴사하고 새로운 일을 시작한 친구를 만나 보면 조언을 얻을 수 있을지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"허무하고 서글픈 마음이 들 때 어떻게 하면 그 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"조용한 카페에 가서 여유롭게 차를 마시면서 머리를 식히고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"아파도 돈걱정에 두렵고 슬프시군요 . 슬픈 마음을 달래려면 어떤 시도를 해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"더 늦기 전에 여행 가서 나를 위해 돈과 시간을 써 보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"일찍 죽는 게 낫다는 생각이 들어 서글프시군요 . 함께 이 고민을 이야기할 사람이 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 친구랑 수다를 떨면서 기분을 바꿔봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노후에 대한 걱정으로 슬프시군요 . 어떻게 하면 지금보다 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 그냥 다 슬프고 힘이 들어 . 산책을 하면 좀 나아질까 ?"
    },
    {
        "question":"건강이 소용없다는 생각을 하셨군요 . 어떻게 해야 슬픈 기분이 조금이라도 가라앉을까요 ?",
        "answer":"건강을 유지할 방법을 좀 생각해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"술이 전부라고 생각하시는군요 . 이 문제에 관해 의사와 어떻게 상담해야 좋을까요 ?",
        "answer":"그냥은 술을 끊기 힘드니까 좋은 방법이 없냐고 의사에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 잘 해결 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"회사에 건의를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"새로운 것을 시도해야겠어 . 같이 영화를 보고 관련 대화를 하는 것도 좋을것 같아 ."
    },
    {
        "question":"누나와 비교했을 때 나 자신이 한심해 보이는군요 . 어떻게 하면 지금 기분보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"솔직하게 말해보고 싶은데 그러다가 정말 누나를 더 사랑한다고 하실까봐 무서워 ."
    },
    {
        "question":"거울을 보는데 이목구비가 정말 못생겼다고 느꼈군요 .",
        "answer":"세상에 나 빼고 다 멋지고 예쁜 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 기분보다 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 정말 힘든 하루였거든 좀 쉬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"막내의 좋은 점은 없고 가족들이 나에게 기대하지 않는 것 같다 느끼셨군요 .",
        "answer":"응 . 부모님은 형과 누나에게만 기대하는 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금 상황이 더 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"웃는 것도 좋지만 터놓고 이야기하는 시간도 필요한 것 같다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여행을 가서 추억을 많이 쌓으려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 내가 사랑하는 사람을 데려갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"건강이 안 좋아 많이 걱정하시는군요 . 앞으로 어떻게 살아가면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 일단은 아무 생각도 하지 않을래 ."
    },
    {
        "question":"가족의 관심이 달갑지 않아 혼자 시간을 보내고싶어하시는군요 . 어떻게 하면 혼자만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나에게 필요한 건 시간이라고 가족에게 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었군요 . 친구들과 어울릴 수 있는 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 무얼 하든 바뀌지 않을 거야 . 도와줄 사람도 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"선배로서 후배들을 위해 도와줬지만 그렇게 하는 것을 당연한 것이라고 여기니 슬픈 마음이군요 .",
        "answer":"자기 먹고 살 일만 챙기는 선배들도 많은데 챙겨주는 사람 고마운 줄은 왜 모르는지 . "
    },
    {
        "question":"의심스럽다는 생각이 들으셨군요 . ",
        "answer":"본인이 이번에 회사에서 승진을 하게 되서 주변 사람들에게 음식을 대접하겠대 . 이거 지금 본인 자랑하려고 하는 행동인 거지 ? "
    },
    {
        "question":"첫 연애 기억 때문에 연애에 어려움을 겪고 계시는 거군요 .",
        "answer":"연애가 저런 식이니 결혼은 더 자신 없어 . 어떻게 평생 함께할 사람을 만나 결혼을 하고 아이를 낳을지 모르겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편께서 대화를 통해 먼저 위로해주고 힘을 북돋아 주시는군요 .",
        "answer":"꼭 아이가 필요한 것은 아니니 너무 무리하지 말고 스트레스받지 말고 천천히 나아가자고 말해주는 남편이 정말 고마워 . 다정하고 좋은 사람이야 ."
    },
    {
        "question":"그렇게 생각하는 이유가 있으신가요 ?",
        "answer":"왜 나에게만 이렇게 화를 내시는 건지 정말 모르겠어 . 모르니까 발전도 없겠지 ."
    },
    {
        "question":"부정적인 생각만이 드시는군요 . 그런 생각을 고쳐가려면 어떻게 해야 할까요 ? ",
        "answer":"남자친구에게 솔직하게 말하고 대화해 보면 조금이나마 나아질 것 같아 . "
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들을 보면 죽고 싶다는 생각이 사라지기는 해 . 활발하게 주변 사람들을 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"그러면 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"그래도 겉으로 드러나지 않는 병이 있을 수 있으니 정기적으로 건강검진을 받아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"죽고 싶지만 두려우시군요 . 이럴 땐 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이 우울한 기분을 털어내기 위해 내가 좋아하는 음식을 먹을래 . 좋아하는 노래를 듣고 ."
    },
    {
        "question":"뭘 해도 재미없고 취미도 없어서 우울하고 답답하시겠어요 . 어떻게 해야 우울한 기분이 덜어질까요 ?",
        "answer":"김 씨가 우울하면 나가서 스트레칭을 해보래 . 자주 해보고 살아갈 의욕을 되찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"매일 반복되는 일상이 지겨우신 것 같아요 . 일상이 좀 재미있어지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"새로운 취미를 가져볼까 ? 이 씨 할머니는 손자를 줄 스웨터를 뜨고 있다던데 나도 배워볼까 ?"
    },
    {
        "question":"삶을 무기력하게 보내서 재미가 없으신가 봐요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"남은 삶을 알차게 보내기 위해 먹고 싶은 거 다 먹고 여행도 자주 다니면 좋겠다 ."
    },
    {
        "question":"온종일 가만히 있으셔서 몸이 쑤시고 지겨우신가 봐요 . 하루를 활발하게 보낼 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"가볍게 산책하러 나가야겠어 . 아니면 김 씨 할머니가 추천해준 실내 바이크도 관절에 좋아서 괜찮은 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"무기력하게 보낸 지 오래되어서 우울하신가 봐요 . 무기력하지 않게 보내는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"몸을 움직이는 게 좋지 않을까 ? 내가 좋아하는 요리를 다시 해볼래 ."
    },
    {
        "question":"후배들이 더 빠르게 적응하는 이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아무것도 할 수 없어 . 슬슬 퇴직 연금이나 받을 준비를 해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금껏 속아왔다는 생각이 들어 배신감도 크겠어요 . 이제 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"이제는 다른 일을 시작하기에도 늦었어 . 이사장과 진지하게 이야기를 해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"상사가 회사 사정에 대해 하는 말을 못 믿는 상황에서 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"실제로 어떻게 되어 가고 있는지 다른 사람들에게 물어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"매출이 자꾸 떨어지는 상황에서 할 수 있는 것에는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"같이 일하는 동료들이 힘을 낼 수 있도록 격려라도 해 줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 일 해온 회사에서 불안감을 느껴야 하는 지금 상황을 어떻게 개선할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아직 실제로 일어난 일은 아니니까 우선 마음을 좀 가라앉혀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"공들인 일이 결실을 맺었는데도 기쁘지가 않았다면 무엇을 해 보아야 도움이 될까요 ?",
        "answer":"예전에 취미로 배우다 그만둔 목공을 다시 시작해 볼까 ?"
    },
    {
        "question":"자영업을 생각할 정도로 지금 다니는 회사가 마음에 들지 않으면 어떻게 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"회사를 갑자기 관둘 순 없으니 나라도 매너리즘에 빠지지 않도록 정신 바짝 차려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에 재촉까지 받아 부담스럽겠어요 . 어떻게 하는 게 좋을 것 같은가요 ?",
        "answer":"어쩔 수 없지 . 오늘만 쉬고 약속한 기한까지는 일을 마쳐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"노고를 알아주는 사람도 없고 눈치를 봐야 하는 상황이 나아지게 하려면 어떤 도움이 필요할까요 ?",
        "answer":"퇴근해서 돌아오면 가족들이라도 따뜻하게 맞아주길 원해 . 그러면 덜 속상하겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자만 승진하지 못하는 상황을 개선하려면 어떤 일을 할 수 있을 것 같으세요 ?",
        "answer":"이번 주 회의 시간에는 내 성과를 확실히 이야기해 두어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"뒤에서 험담이 떠돌 수도 있는 불쾌한 상황을 어떻게 피할 수 있을까요 ?",
        "answer":"동기에게 꼬투리 잡힐 일은 만들지 말아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 같은 상황을 개선하려면 어떤 도움이 필요할 것 같은가요 ?",
        "answer":"상사가 잡일을 좀 덜 시키면 모든 게 해결되지 ."
    },
    {
        "question":"갑자기 세상 일이 다 부정적으로 보이시나 보네요 .",
        "answer":"응 . 세상은 내 심정따위 안중에도 없어 보여 ."
    },
    {
        "question":"혹시 그렇게 생각하게 되신 까닭이 있을까요 ?",
        "answer":"고집만 센 아빠 우유부단하고 폭력을 묵인하는 엄마 도벽있는 아우 . 매일 함께 살아 봐 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 싸움을 줄이는 방안이 무엇이라고 생각하시나요 ?",
        "answer":"대화로 해결하면 된다고 생각해 . 부모님께 오늘 대화하자고 요청해봐야겠다 ."
    },
    {
        "question":"기분이 안좋으시겠어요 . 어떻게 하면 감정이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"그래도 열심히 안하는 것보단 낫겠지 . 단순히 열심히 학교 다닐래 ."
    },
    {
        "question":"그렇군요 . 그러면 어떻게 하는 것이 나을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 우선 성적을 최대한 안보면서 진학할 수 있는 대학을 찾아봐야하지 않을까 ?"
    },
    {
        "question":"가족과의 관계를 어떻게 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"음 . 난 일단 상담을 좀 해보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"오늘 테스트 결과가 나왔는데 지난 테스트보다 성적이 안 좋아 .",
        "answer":"시험 성적이 낮아지셔서 속상하시겠어요 ."
    },
    {
        "question":"그러게요 . 그런것도 같아요 .",
        "answer":"그래서 수능을 치러도 대학에는 안갈거야 .수능을 잘 치를것 같지는 않지만 ."
    },
    {
        "question":"부모님은 이런 생각을 갖고있다는 걸 아시나요 ?",
        "answer":"모르겠지 . 하지만 이미 학업에 대한 생각이 없어 ."
    },
    {
        "question":"속상하겠네요 . 어떻게 하면 기분이 좋아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"재충전의 시간이 다소 필요한 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"마음이 불편하시겠어요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 가능성이 없어 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있으셨군요 . 벗들과 어울릴 수 있는 방안은 없나요 ?",
        "answer":"내가 무얼 하든 변하지 않을 거야 . 도와줄 이도 없을 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제에 대한 타개책이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 작게나마 목표를 설정하고 하나씩 이뤄보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"부모님을 방문할 생각은 안하셨나요 ?",
        "answer":"우리를 만나고 싶으면 먼저 찾았겠지 . 찾을 생각 없어 ."
    },
    {
        "question":"좋은 생각이네요 . 당신의 성공을 기대할게요 .",
        "answer":"오늘 시험 모두 망쳤어 ."
    },
    {
        "question":"게임을 하면 모친께서는 불안하지 않으실까요 ?",
        "answer":"그럴 수도 있겠네 ."
    },
    {
        "question":"어째서 그렇게 생각하시나요 ?",
        "answer":"내가 나선다고 해결될 것도 아니고 걔들도 그만할 것 같지않아서 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 나만의 시간을 가질 수 있을까요 ?",
        "answer":"나에게 필요한 건 시간이라고 가족들에게 통보해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님에게 어찌하면 사랑을 받을수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 조금더 긍정적으로 부모님에게 대하면 나을것같아 ."
    },
    {
        "question":"힘드시겠어요 . 친구들한테 어떻게 말해보는게 좋을까요 ?",
        "answer":"몰라 . 다 필요없어 . 그냥 쭈욱 학교에 안갔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님과는 차이가 있으실 수도 있는걸요 .",
        "answer":"아니 . 난 아무리 해도 성적이 안 뛰어 ."
    },
    {
        "question":"무엇 때문에 그러시는건가요 ?",
        "answer":"내가 어떤 얘기를 해도 들어주지를 않아 . 그냥 어느 개가 짖나보다하고 지나간다니까 ."
    },
    {
        "question":"학교폭력에서 벗어날 방안은 없을까요 ?",
        "answer":"이것저것 해봐도 바뀌지 않아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 무엇을 하시고 싶으세요 ?",
        "answer":"그냥 지금 취업이나 해거릴까 ? 돈도 약간 벌고 ."
    },
    {
        "question":"많이 속상하시겠어요 . 조금이라도 심정이 나아지셨으면 좋겠어요 .",
        "answer":"아빠가 별세하셨어 . 너무 속상해 ."
    },
    {
        "question":"식당이 문을 닫아 실직하였고 새로운 일자리도 구할 수가 없군요 . 그럼 앞으로 어떻게 할 생각인가요 ?",
        "answer":"별다른 기술이 없는 내가 취업할 수 있는 곳이 식당뿐이라서 계속 일자리를 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 게 그런 생각을 떨쳐내는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"어차피 공장 밖으로 나가지도 못하고 옆에 동료랑 좀 더 친하게 지내보려고 . 나랑 나이도 비슷한 것 같더라고 ."
    },
    {
        "question":"아버님이 엄하셔서 많이 답답하셨겠어요 .",
        "answer":"나는 그런 불합리한 제도가 어디 있냐며 반발했지만 아버지는 그걸 고수하셨어 ."
    },
    {
        "question":"저런 어쩌나요 .",
        "answer":"손이 아프니까 씻기 불편하고 누가 신경을 써줘도 제 맘 같지 않으니 서운한가 보더라고 ."
    },
    {
        "question":"그런 마음 이해할 수 있어요 .",
        "answer":"다행히 검사 결과는 좋다니 곧 일상으로 복귀할 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"그런 이유가 있었군요 ! 직장에서 처음부터 그랬나요 ?",
        "answer":"처음엔 안 그랬는데 요즘 장애가 심해지니까 그러나 봐 . 정말 슬퍼지네 ."
    },
    {
        "question":"예전부터 그러셨나요 ?",
        "answer":"예전에도 그랬는데 지금 더 안 좋아졌어 . 내가 일을 한다고 가족 구성원들과 같이 못 어울려서 그럴 수도 있지만 좀 억울하네 ."
    },
    {
        "question":"지금은 괜찮으신가요 ?",
        "answer":"자꾸 쓰러져서 병원에 입원하니 외출하기도 겁이 났지 . 지금은 완쾌되어 다행이야 ."
    },
    {
        "question":"몸이 아프면 아무래도 힘드실 수 있지요 .",
        "answer":"그랬더니 엄마는 사람 생각도 안하고 짜증만 낸다고 화를 내는데 나도 억울해 ."
    },
    {
        "question":"부당한 대접을 받으셨나요 ?",
        "answer":"마스크도 꼭 쓰고 손 소독제도 항상 빼놓지 않는데 아이 방에는 들어가지도 못하게 하더라고 . 그래놓고 청소를 안했다고 하고 ."
    },
    {
        "question":"남편분이 보살핌이 필요하신 상황인가보네요 .",
        "answer":"그러니까 친구 한번을 만나지를 못하고 억울해 죽겠어 ."
    },
    {
        "question":"남편분 간호가 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"왜 나만 이래야 하냐고 ? 이렇게 인생이 힘들고 억울할 수가 없다 ."
    },
    {
        "question":"어쩔 수 없는 상황에 주변 사람들이 피하기만 해서 억울하고 당혹스러워 보이세요 .",
        "answer":"억울하지 내가 피해를 준 것도 없는데 말이야 . 주변 사람들 때문에 더 외롭고 힘들어 ."
    },
    {
        "question":"몸이 편찮으신 것 외에 무슨 어려움이 더 있으신지요 ?",
        "answer":"내 주위에 있던 사람들이 다 떠나가 . 유대감을 느낄 곳이 점점 사라져 가니 어떻게 안 슬프겠어 ? "
    },
    {
        "question":"몸의 불편함으로 거리를 두는 사람들의 태도가 억울하다고 느끼게 하는 거군요 .",
        "answer":"내 잘못도 아니고 어쩔 도리도 없는 일에 이런 취급을 받으니 정말 억울한 기분이야 ."
    },
    {
        "question":"주변 분들이 사고 후에 멀어진 것 같은 느낌이 드시나 봐요 .",
        "answer":"다 떠나고 아무도 없는 느낌이고 아무도 나와 가까워지려 하지 않는 느낌에 너무 슬퍼 ."
    },
    {
        "question":"자식이 가끔이라도 돌봐드리면 할아버지가 힘이 될 텐데 할머니가 빨리 나으시기 바라요 .",
        "answer":"그러니까 . 참 안타까운 일이야 ."
    },
    {
        "question":"그런 일이 있었네요 . ",
        "answer":"내가 다 억울한데 친구는 아무렇지도 않나 봐 ."
    },
    {
        "question":"보험료는 왜 받지 못하셨나요 ?",
        "answer":"보험료를 받을 수 있는 병의 기준이 까다로운가 봐 ."
    },
    {
        "question":"정말 안타까운 일이네요 . 친구분이 많이 힘드시겠어요 .",
        "answer":"친구 남편이 빨리 나아야 할 텐데 나도 정말 걱정이 돼 ."
    },
    {
        "question":"친구분의 집으로 병문안을 다녀오셨군요 . ",
        "answer":"건강하고 머리도 좋아 유망한 친구 남편이 중병을 얻어 퇴원 후 집으로 모셔왔어 . 친구 남편에게 닥친 불행이 너무 억울하게 느껴져 .　"
    },
    {
        "question":"그 심정 이해가 가요 .　",
        "answer":"빨리 병이 낫도록 꾸준히 운동하고 식사도 규칙적으로 할 거야 . 금방 건강을 되찾겠지 ?　"
    },
    {
        "question":"세상의 이치지만 항상 슬픈 일이죠 아버지 건강이 회복하시기를 바랍니다 .",
        "answer":"아버지를 위해서 죽을 해가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"모든분들이 같은생각을하시기는 힘들지요 .",
        "answer":"유대감이상실되면 외톨이가 되는것같아 ."
    },
    {
        "question":"입원하시는군요 . 원래 지병이 있으셨나요 ?",
        "answer":"응 하지만 식습관 관리도 하고 운동도 꾸준히 하며 정말 노력했는데 억울해 ."
    },
    {
        "question":"그래서 화가 나셨군요 . 남편분은 아주 편찮으신가요 ?",
        "answer":"그런가 봐 . 사실 관심도 없고 인제 와서 남편 병시중 들기엔 너무 억울해 ."
    },
    {
        "question":"아쉽고 억울하시겠어요 .",
        "answer":"그게 말처럼 쉬운 일인 줄 알아 ? 요즘에는 걷거나 뛰는 건 물론이고 옷 입는 간단한 일조차 마음대로 안 돼서 간단한 일조차 놓치고 몸이 아파 놀지도 못하고 있는데 . "
    },
    {
        "question":"어떤 면이 억울하세요 ?",
        "answer":"집 나가서 돈을 잘 벌었던 때도 있었는데 그때는 딴 여자에게 돈을 뿌리다가 빈손으로 나타났으니 말이야 . 난 돈도 없고 몸도 아픈데 ."
    },
    {
        "question":"일부러 피하는 게 아닌데 친구들에게 그런 오해를 받아 억울하시겠어요 .",
        "answer":"그렇지 . 한 번쯤은 모임에 나가야하나 고민이되는데 이 몸으로 어딜 나가서 떠들고 있겠나 생각도 들고 ."
    },
    {
        "question":"그러셨군요 . 지금은 어떤지요 ?",
        "answer":"딸들 생각에 참고 살았지 . 지금은 치매 남편 수발에 일하러도 다녀 . 정말 징그러운 팔자지 ."
    },
    {
        "question":"노안 때문이군요 .",
        "answer":"슬프고 속상한 일이지만 지금부터라도 건강식품에 의존해서라도 관리를 해야겠지 ."
    },
    {
        "question":"안타까운 사정이네요 .",
        "answer":"이런 내 신세가 너무 슬프고 괴롭네 ."
    },
    {
        "question":"정말 속상하시겠어요 . 지금은 어떻게 하고 계시는가요 ?",
        "answer":"식이요법을 해야 한다고 해서 매일 삼시 세끼를 해줘야 하는데 내 처지가 너무 불쌍해 ."
    },
    {
        "question":"갑작스러운 승낙 번복에 정말 낙담하셨겠어요 . ",
        "answer":"혹시라도  일 그만두라고 할까봐 다른 말도 못 하겠어 . "
    },
    {
        "question":"남편을 부양하는 것이 억울하시군요 .  남편 분은 일을 하지 않으시나요 ?",
        "answer":"남편은 건강이 좋지 못하고 또 일 하는 것을 싫어해"
    },
    {
        "question":"의학전문가의 조언을 구하실 생각이 있나요 ?",
        "answer":"병원에서는 근력운동을 하라고 가르쳐줬지만 그것도 쉽지가 않아"
    },
    {
        "question":"간병 업무를 나눠서 부담하실 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다들 손사래를 쳐서 내가 총대 맨다고 퇴직까지 한 상태야 . "
    },
    {
        "question":"장애 때문에 사람들이 거리를 둔다고 생각하시는군요 .",
        "answer":"장애 때문이 아니면 뭐겠어 . 내 성격은 이렇게 좋은데 다들 색안경 끼고 바라보잖아 ."
    },
    {
        "question":"그럼 순자님께서는 어떻게 대응하시나요 ?",
        "answer":"설거지 한 다음에 한다고 하면 주인이 시키면 시키는대로 하지 말대꾸 하지마라그래 ."
    },
    {
        "question":"이 문제가 나아지기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"열심히 한 만큼 자신감을 가지도록 노력하고 선생님께도 도움을 요청해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"나를 챙기지 못해 더 힘드시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나만의 시간을 좀 가지고 싶어 . 방법을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아이들 비용을 내줄 수 있을 거예요 . 좋은 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"돈 문제는 어쩔 수 없으니 아이들에게 친절하게 잘해야 야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 현실을 이겨내기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"어쩌겠어 . 더 열심히 사는 것이 최선이겠지 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무엇보다 내 딸도 그런 시선을 받지 않도록 나부터 당당하고 떳떳하게 행동할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아들과 가까워지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"바빠도 틈틈이 아들과 놀아주고 시간을 보내도록 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떡하면 성적을 올릴 수 있을까요 ?",
        "answer":"예습과 복습을 철저히 하고 문제를 많이 풀어보면 될까 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 지금의 감정을 해소하는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"알고는 있겠지만 나를 조금 더 믿어주고 이럴 때는 힘이 나게 응원을 해달라고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"전에는 어떤 방법으로 해결하셨나요 ?",
        "answer":"취미생활을 가지면서 마음의 여유를 찾아볼래 ."
    },
    {
        "question":"일하기 위해서는 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"나 같은 노인들을 위해서 일자리 지원을 해준다고 하던데 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어날 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"몸의 변화를 최소화하는 방법을 찾고 내 감정을 다스리는 것을 연습해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 그 슬픔에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"나도 잘 모르겠다 . 술이나 마셔야지 ."
    },
    {
        "question":"부모님으로 인해 힘든 부분들을 어떻게 하면 극복해 나아갈 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화를 통해 서로의 입장을 듣고 합의점을 찾아볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 벗어나기 위해 무얼 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내에게도 일했으면 좋겠다고 말해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"불편한 신체 때문에 많이 우울하신 거 같네요 . 어떻게 헤쳐나가면 좋을까요 ?",
        "answer":"시간이 걸리더라도 내가 스스로 어떤 일을 해결하고 싶다고 부모님께 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강이 악화된 남편에게 지금 해줄 수 있는 것들은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"지금 내가 부양해야 해서 억울하지만 더 악화하지 않도록 옆에서 노력해야지 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"우리 친오빠한테 과외를 부탁해야지 . 오빠는 머리가 명석해서 나에게 큰 도움을 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구와 대화 중에 오해가 생겨 싸우게 되었다면 오해를 풀기 위해서는 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구와 다시 한번 천천히 대화해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"도움을 준건데 뒷말을 들어서 힘드시군요 . 앞으로 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 왜 내 뒷말을 했는지 물어보고 얘기를 들어보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"노년에 병으로 고생하게 돼 힘드시겠어요 . 앞으로 어떻게 해야 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"딸에게 함께 살면서 남편을 돌봐달라고 부탁하고 내 몸은 스스로 돌봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 친구들이나 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증 사실을 숨기려고 한 것뿐이어서 더욱더 슬프시군요 . 이 슬픔을 어떻게 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들에게 사실대로 말하고 대화를 통해 풀어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"억울하시고 허탈감과 고독을 느끼시는군요 . 어떤 것이 고독함을 덜 느끼는 데 도움이 될까요 ?",
        "answer":"나처럼 혼자 사는 사람을 돌봐주는 복지 프로그램을 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 힘든 시기를 잘 보낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"애들도 다 컸고 나를 위해 여유롭게 시간을 쓰고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음을 사라지게 하려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"일주일에 한 번씩 정신과 상담을 가 . 의사 선생님께 어떻게 해야 하는지 조언을 얻어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 마음과 상황이 나아지는 방법에는 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"남은 기간 하루하루 열심히 살아가려고 노력해보려고 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황에서 더 나아지기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"다시 공부해보려고 하는데 과연 내가 잘할 수 있을까 ? 머리가 이미 다 굳은 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"친구가 점수를 자랑한 것처럼 생각한 것 같아 더 속상하시겠어요 . 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"친구에게 그런 의도가 아니었다고 대화해서 화해하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 힘든 감정을 어떻게 해소하면 좋을까요 ?",
        "answer":"치료받고 있는 선생님께 학습 문제에 대한 상담도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분을 어떻게 하면 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구를 불러서 술 마시면서 신세 한탄이나 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸한 기분을 느끼지 않으려는 방법은 없을까요 ?",
        "answer":"마음이 따뜻해지는 책을 한 권 읽어야겠어 . 그리고 용기 내서 내가 먼저 말 걸고 다가서야겠어 ."
    },
    {
        "question":"아내의 목소리를 들을 수 없어서 외로우시군요 . 이 감정을 어떻게 해소할 수 있을까요 ?",
        "answer":"억울하지만 늙음이 죄라면 죄겠지 . 받아들이는 수밖에 ."
    },
    {
        "question":"정말 힘드시겠어요 . 이럴 때 어떤 행동을 취할 수 있을까요",
        "answer":"아이들과 함께 할 수 있는 취미를 찾아볼까 해 ."
    },
    {
        "question":"그런 상황에 놓였을 때 본인만의 해소 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"근교로 혼자 드라이브나 다녀올까 생각 중이야 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"눈물만 흘렸어 . 내가 할 수 있는 건 아무것도 없어 ."
    },
    {
        "question":"쉬지도 못하고 일하셔서 정말 힘드시겠어요 .",
        "answer":"나도 최선을 다하고 있다고 얘기해 봐야겠어 . 애들이랑 제대로 대화를 못 해본 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"조절하기가 어려워서 더욱 힘들었군요 .",
        "answer":"아무래도 상담을 받으러 가봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 이 상황을 변화시킬 수 있을까요 ?",
        "answer":"나부터 나 자신을 사랑해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"좋아지는 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"좀 더 수입이 좋은 일을 찾아봐야겠어 . 새로운 일을 찾아서 우울증과 경제적 여유를 가지겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 답을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"답이 없어 . 부모님과는 정말 말이 안 통해 ."
    },
    {
        "question":"억울하시군요 .  기분이 나아지기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"누군가 나의 감정을 이해해줄 사람이 필요해 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 어려움을 해결할 방안이 있을까요 ?",
        "answer":"일을 적게 하려고 해 . 건강이 우선이니까 ."
    },
    {
        "question":"마음을 몰라주어 섭섭하시겠어요 . 어떻게 하면 부모님께서 알아주실까요 ?",
        "answer":"나 나름대로 열심히 하고 있으니까 잘 지켜봐달라고 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"없는 것 같아 . 이전에 겪어본 적도 없거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분을 벗어나기 위해선 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구들을 만나서 술을 먹어야 할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이러한 상황이 왔을 때는 어떻게 대처해야 하나요 ?",
        "answer":"지금은 같이 살지 못 할 거 같아 . 서로를 위해서 분가를 했으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 것은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"기분 전환을 좀 하고 공부를 더 열심히 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"노력이 무시당하는 것 같아 억울하시군요 . 이 상황을 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 빨리 대화로 이 상황을 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분을 나아지게 할 만한 것이 없을까요 ?",
        "answer":"일단 집에 가서 푹 쉬고 편히 잔 뒤에 생각해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"중년이 되어 병으로 고생하니 인생이 억울하고 힘드시겠어요 .",
        "answer":"내 건강 상태를 인정하고 열심히 치료를 받으며 소소한 취미라도 가져봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픔을 떨쳐내기 위해 무언가 해볼 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"재미있는 예능 프로그램이나 좀 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 통제가 심해서 속상하고 슬프시군요 . 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 편지를 써서 지나친 간섭 때문에 힘들다고 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"의욕은 있으나 몸이 따라주지 않아 억울하셨군요 . 어떻게 헤쳐나가는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"슬슬 다른 직업들 시험을 알아보고 준비해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이룬 것 없이 나이만 드셨다고 생각하시는군요 . 어떻게 하면 이런 감정이 안 들 수 있을까요 ?",
        "answer":"신체 노화를 자연스럽게 받아들이고 지금부터라도 하고 싶었던 일을 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이러한 감정을 앞으로 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 만나서 하루 종일 게임을 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 지금의 억울하고 답답함을 덜 느낄 수 있을까요 ?",
        "answer":"진로 체험장을 방문해서 다양한 진로에 대해 찾아보면 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 기분을 극복하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"오늘 퇴근하면서 수고한 나에게 주는 선물을 사야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"내 마음 알아주는 친구들 만나서 기분 좀 풀고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떤 마음가짐을 가져야 이 상황을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"늙어가는 건 자연의 섭리이니 이제는 긍정적인 마음을 가져야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해서 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 좋아하는 음악을 듣고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"많이 움직이지 않고도 할 수 있는 일을 찾아보고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"바라지 않은 일이 일어나서 속상하시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"친구한테 내 마음을 잘 얘기해보고 갈등을 해결해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"혼자 할 수 있는 것에서도 그러셔서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해야 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님께 어느 정도는 나를 믿고 맡겨주실 수 없냐고 진지하게 말씀드려봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들의 응원이 있지만 점점 힘이 드신다는 거군요 . 어떻게 하면 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들 얼굴을 보면서 하루하루 노력해야지 . 그러면 언젠가는 좋은 날이 올 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"산책을 하면서 좋은 생각을 해보려고 노력해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님의 의심 때문에 억울해서 화가 나는군요 . 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"친구들을 부모님께 보여드리고 연락을 자주 드려 의심을 풀어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"계속 떨어지는 게 슬프지만 원인을 찾아내서 다시 일어나서 도전해봐야지 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 이 문제를 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"엄마랑 진지하게 이야기를 해봐야 하나 ?"
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"주변 사람들에게 도움을 요청하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"사용자님의 고민이 해결될 수 있도록 하기 위해선 무엇을 해야 할까요 ?",
        "answer":"내가 도움받을 수 있는 정책이 있는지 찾아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어머니가 야속하고 억울하시군요 . 어떻게 하면 기분이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"친구한테 연락해서 놀자고 할래 . 놀면 기분이 나아지겠지 ."
    },
    {
        "question":"자녀분들께서 찾아오시질 않는 상황이 힘드시군요 . 어떻게 해야 이 상황이 좋아질까요 ?",
        "answer":"그래도 자식이니까 명절마다 연락해야지 . 막상 부모님 없으면 애들도 슬플 거야 ."
    },
    {
        "question":"힘든 회사 생활을 이겨낼 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"글쎄 . 돈 때문에 참고 다니는 거지 스트레스 풀 방법을 생각해 본 적이 없어 ."
    },
    {
        "question":"공부 방법이 의심되기 시작하셨군요 . 그렇다면 앞으로는 어떻게 하실 건가요 ?",
        "answer":"여태까지 내 공부 방법들을 다시 점검해보고 잘못된 부분은 없었는지 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정을 극복하기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"엄마에게 나의 억울함을 알려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 기분이 나아지실까요 ?",
        "answer":"유학 중인 딸이랑 통화나 한 통 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"학교 상담사 선생님과 이야기해 봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황 속에서도 나만이 할 수 있는 강점이 있을까요 ?",
        "answer":"나의 장점과 특기를 잘 살려 나만의 강점을 만드는 게 중요한 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"부모님께서 들어주지 않으셔서 슬프시겠어요 . 지금부터 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"어렵겠지만 둘 다 해낼 수 있다는 모습을 보여드리면 될 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때 어떻게 하면 기분이 좀 나아지실까요 ?",
        "answer":"답답하다 . 나가서 친구들이나 만나야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 이해하시려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님에게  방법을 말씀드리고 피드백을 받는 식이 좋을 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 감정에서 벗어나기 위해 앞으로 어떻게 하고 싶으신가요 ?",
        "answer":"그냥 남은 시간 가족들한테 보살핌받으면서 살고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황에서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 잠을 줄이고 딸아이와 좀 더 많이 놀아줘야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"결핵에 걸린 일은 속상하지만 회복할 수 있는 최선의 방법은 무엇일까요 ?",
        "answer":"먹기 싫어도 약을 잘 챙겨 먹어봐야지 . 운동도 시작해 보고 ."
    },
    {
        "question":"취업 준비도 열심히 하지만 아직은 어머니의 인정을 받기엔 부족한 것 같아 속상하겠어요 .",
        "answer":"내 나름 노력하고 있고 시간이 필요한 일이니까 괜히 나까지 마음 상해하지 말아야지 ."
    },
    {
        "question":"아이와 정서적 교감을 나누지 못해서 속상하셨군요 . 무엇을 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일을 조금 더 일찍 끝내고 최대한 빨리 집에 들어가고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"잘해주는 친구들이어서 더 슬프고 미안하시군요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"의사 표현을 적극적으로 많이 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"면접으로 열심히 들어왔는데 자신감이 부족해 슬프시군요 . 어떻게 해결하실 건가요 ?",
        "answer":"조금이라도 의견 표현을 해 자신감을 높여 보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"다른 방법을 통해 활력을 찾을 수 있을까요 ?",
        "answer":"허리에 지장이 가지 않고 참석할 수 있는 모임을 알아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울한 감정이 좀 사라질까요 ?",
        "answer":"내가 친구들 있는 고등학교에 매일 놀러 가면 여전히 자주 볼 수 있어 ."
    },
    {
        "question":"오해를 풀 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"계속 꾸준히 열심히 해서 다음 시험에서도 성적을 올려야겠어 !"
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 극복할 수 있는 방법이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"이사님은 이런 경험이 있으셨는지 여쭈어보고 조언을 구해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 아이가 마음을 알아줄 수 있을까요 ?",
        "answer":"나에 대한 마음이 어떤지 솔직하게 들어봐야겠어 . 계속 이럴 수는 없어 ."
    },
    {
        "question":"이럴 때는 어떻게 극복하셨나요 ?",
        "answer":"그냥 방에서 울기만 해 . 내 고민을 들어줄 수 있는 사람이 없잖아 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"일단 노동청에 신고라도 할 거야 ! 야근 수당도 안 주는 회사 내가 나갈 거야 !"
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께 보란 듯이 성적을 올릴 거야 그러면 당당하게 연애를 할 수 있겠지 ?"
    },
    {
        "question":"경제 상황이 나아지려면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"학자금 대출을 알아볼 거야 . 딸이 대학에 들어갈 수 있도록 도와줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"공부를 어떻게 해야 잘하는지 모르겠는걸 . 주변에 물어보는 것도 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"사용자님만 불행한 것 같아 더 슬프시겠어요 .",
        "answer":"너무 슬픈 나머지 무기력해져서 아무 생각이 안 들어 ."
    },
    {
        "question":"병 때문에 홀로 방 안에 계시는 게 억울하시군요 . 사람들을 만날 방법이 없을까요 ?",
        "answer":"가끔이라도 좋으니까 지인들보고 찾아오라고 연락이라도 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족이 노력을 몰라줘서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"나는 힘든 상황에서도 최선을 다하고 있다고 가족한테 얘기해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 반대를 해서 마음이 속상하시겠어요 .",
        "answer":"어른도 아닌데 화장한다고 그런 것 같아 . 부모님께 내 친구들의 이야기를 해줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일손이 부족하시군요 . 어떻게 하고 싶으세요 ?",
        "answer":"나는 내 전공을 살리고 싶어 . 자격요건도 거의 다 마련했고 ."
    },
    {
        "question":"현재 상황을 극복할 다른 방도는 없을까요 ?",
        "answer":"나이는 들었지만 꾸준히 관리해서 지금이라도 건강하게 걸어 다녀야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황에서 자신을 바꿀 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"평소보다 조금이라도 더 열심히 살기 위해 나 자신을 더 단련시켜야겠어 ."
    },
    {
        "question":"주변 사람들의 불편한 행동을 막기 위해서 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"진지한 대화가 필요할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"점점 친구들을 대하기가 어려운 것 같아 슬프군요 . 어떻게 하실 생각이세요 ?",
        "answer":"아무래도 친언니한테 고민을 말해야 할 것 같아 . 언니가 내 말을 잘 들어주거든 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 긍정적으로 변화시키기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 아버지로서 최대한 치료받을 수 있도록 최선을 다할 거야 ."
    },
    {
        "question":"친구들이 부러우신가 봐요 . 하고 싶은 걸 찾으려면 어떻게 하는 게 해야 할까요 ?",
        "answer":"적성검사를 받아보는 게 좋을 것 같아 . 나한테 맞는 게 분명 있을 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하셨군요 . 이런 기분을 전환하려면 어떤 일을 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 산책하면서 바람이나 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 도움이 될 만한 것이 있을까요 ?",
        "answer":"국가에서 하는 지원 제도를 알아봐야겠어 . 잘 될지는 모르겠지만 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 다른 사람들의 눈치 보는 것을 극복할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나와 비슷한 경우에 대해 분석해서 해결책을 제시하는 책을 찾아 읽어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 슬픈 일이 있을 때 어떻게 대처하셨어요 ?",
        "answer":"속 시원하게 펑펑 우니까 . 조금 괜찮아지더라 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 현재의 감정을 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"작년에 퇴직한 동료를 찾아가 봐야겠어 . 앞으로 어떻게 해야 할지 의논하면 좀 낫겠지 ."
    },
    {
        "question":"대학을 가길 바라시는 부모님과 생각을 어떻게 조율할 수 있을까요 ?",
        "answer":"취업 후 구체적인 나의 계획을 말씀드리고 설득해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 상황이 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"상담 선생님에게 내 문제를 털어놔야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"치료 잘 받아서 이겨내는 것밖에 없지 ."
    },
    {
        "question":"아내에게 억울한 마음에 화를 냈군요 . 이 상황을 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"화내서 미안하다고 먼저 아내에게 말을 걸어봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"여러 문제로 괴로우시군요 . 지금 상황에서 힘듦을 나눌 사람이 있나요 ?",
        "answer":"가족들은 내가 이렇게 힘든 줄 모르는 거 같아 . 내가 얼마나 힘든지 이야기를 나눠봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 감정이 들 때 오래 빠져 있지 않기 위한 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"친구 만나서 수다라도 떨어야겠어 . 어쩔 수 없는 일이니 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"부모님께서 원하시는 대학의 연극 관련 학과에 진학하면 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 친구들의 눈치를 보지 않고 지낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"나보다 사람 관계에 대해 많이 겪어보신 부모님께 털어놓고 조언을 구해보아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"책상에 앉아있는 시간 대비 결과가 안 좋아서 정말 억울하고 속상하시겠어요 .",
        "answer":"생각해보니까 책상에 앉아서 집중해서 공부했던 시간은 적었던 것 같아 . 앞으로는 집중해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"힘든 상황을 어떻게 하면 잘 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"남편과 얘기를 좀 해야겠어 . 내가 너무 힘드니깐 뭐라도 좋으니 좀 도와달라고 말이야 ."
    },
    {
        "question":"기분 전환을 위해서 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"아이들과 맛있는 음식을 먹으러 나가야겠어 . 가족들과 함께 시간을 보내다 보면 행복해질 거야 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하시군요 . 이럴 때는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다시 생각이 정리되면 가족들에게 대화를 시도해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"이런 부모님과의 갈등상황에서 어떤 걸 해야 좋을까요 ?",
        "answer":"부모님과 대화해서 반대하시는 이유를 들어보고 구체적인 학업 계획서를 보여드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"오랫동안 종사한 직업을 떠나야 할 것 같아 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 해결해야 할까요 ?",
        "answer":"일단 병원에 가서 적극적으로 치료에 집중해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것은 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 음악을 들려 드리고 계획도 말씀드려야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이런 상황에서 벗어나려면 앞으로 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"다른 동기들보다 몇 배로 열심히 해야겠지 . 교수님과 상담을 좀 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 이 상황을 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 돈을 벌 순 없어서 혼자 열심히 하는 수밖에 없지 돈도 없는데 조르기도 뭐하고 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결할 수 있는 좋은 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"일단 내가 남편을 케어하면서 조그만 일이라도 해야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"지금의 어려움을 조금이나마 완화할 방법으로는 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"꾸준한 운동을 통해서 건강을 회복해야 해 ."
    },
    {
        "question":"공부한 만큼 성적이 안 나와서 억울하시군요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"다시 해봐야겠어 . 다음 시험 때는 좋은 성적이 나왔으면 좋겠어 ."
    },
    {
        "question":"많이 힘드실 텐데 어떻게 하면 좀 나아질까요 ?",
        "answer":"병원에서 불안에 대한 치료를 받아봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"자책하게 되어 더욱더 힘드실 것 같아요 . 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"평생 아내 생각하며 열심히 살아야지 . 내가 못살면 아내가 하늘에서 슬퍼할 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 속상한 마음을 떨쳐낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"비록 떨어졌지만 열심히 준비한 나를 위해 휴식을 취해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"대학원 입학을 알아보고 준비해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"예전에 부모님과 갈등이 생겼을 때는 어떻게 대처하셨나요 ?",
        "answer":"집 근처 카페에 가서 얘기하면서 합의점을 찾곤 했어 . 저녁때 카페에 가자고 해야겠다 ."
    },
    {
        "question":"억울한 마음을 해소할 방법으로 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"그런 기분이 들게 하는 사람에게 솔직하게 말하는 것이 좋을 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"아주 슬프고 힘드시겠어요 . 지금의 기분을 어떻게 하면 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"밖에 나가서 바람을 좀 쐬어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금의 스트레스와 불안감을 해결하기 위해서는 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"현실을 체념하고 받아들이기 위해 노력할 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 상황을 해결하기 위해 어떤 방법이 좋을까요 ?",
        "answer":"친척이나 주변 지인에게 도움을 요청해 볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 기분을 조금이나마 나아지게 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"움직이기 힘들더라도 꾸준히 조금씩 운동하며 힘내서 건강을 되찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 가장 좋은 방법일까요 ?",
        "answer":"가족들에게 얘기해봤자 다들 날 꾸짖겠지 . 나도 이젠 안 참고 집을 나갈 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 문제를 해결하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"내가 봤을 때는 내 공부법이 틀린 거 같아 . 다음 시험 때는 다른 공부법으로 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 기분이 나아지기 위해 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들을 집으로 부를까 ? 오랜만에 연락하는 건 너무 염치없지만 이해해줄지도 몰라 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 억울하고 속상한 마음이 나아질 수 있을까요 ?",
        "answer":"대학에 못 가도 취업해서 열심히 살겠다고 말씀드릴 거야 ."
    },
    {
        "question":"상황이 더 좋아지게 하려면 어떤 방법이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 하고 싶은 일을 하기 위해 부모님과 진지하게 다시 얘기해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"일을 그만두고 쉬어야겠어 . 늦었지만 여행도 다니고 친구들도 만나며 내 인생을 살래 ."
    },
    {
        "question":"나름대로 노력하셨는데 결과가 좋지 않아 억울하시군요 . 어떻게 하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"당분간은 심리상담을 받으면서 아들과 시간을 더 보내고 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"안 그래도 힘든데 그런 말을 들으니 속상하셨겠어요 .",
        "answer":"자식들을 불러서 상황을 말하고 도움을 청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황을 이겨내기 위해서 시도해 볼 수 있는 일은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"매일 걷기 운동을 하고 식이요법을 해서 당뇨병을 낫게 할 거야 ."
    },
    {
        "question":"부모님이 사용자님의 설명을 들으려고 하시지 않아 매우 안타까운 심정이군요 .",
        "answer":"그래서 꿋꿋하게 내가 행복하게 일하는 모습을 이제부터라도 많이 보여드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"지금의 상황을 잘 극복할 방법이 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"월급을 얼마나 받는지 보여드리려고 해 ."
    },
    {
        "question":"학력으로 능력이 결정되는 것 같아 슬프시군요 . 이 상황을 어떻게 이겨내는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"사이버 대학에 입학하고 졸업장을 따고 내 능력을 더 발휘하고 보여 줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"마음을 몰라주는 가족들 때문에 슬프시군요 . 어떻게 하면 이 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족과 함께 상담을 받아 보고 오해를 풀고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"건강을 회복하기 위해서 어떤 노력을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"무릎 보호대부터 구매하고 무릎에 좋다는 약을 먹어야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 기분에서 벗어나기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"나가서 산책을 좀 하고 와야겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족들 생계를 다 책임져야 하는 입장이라니 힘드시겠어요 .",
        "answer":"아무래도 아내에게 맞벌이 관련 얘기를 해봐야 할 것 같아 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하는 것이 이 상황에 도움이 될 수 있을까요 ?",
        "answer":"그때 잘 치료받아서 깨끗하게 나았으니 이제는 약한 아이처럼 취급하지 말아 달라고 말하고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"앞으로 어떻게 하면 딸과의 어려움을 이겨낼 수 있을까요 ?",
        "answer":"딸의 얘기를 들어주고 함께 나아갈 방법을 찾고 싶어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에서 할 수 있는 최선의 방법은 어떤 게 있을까요 ?",
        "answer":"우선 최대한 혈압 조절을 하면서 예방을 해보겠어 ."
    },
    {
        "question":"가족분들이 이해해주지 않아 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 마음이 편해질 수 있을까요 ?",
        "answer":"이번 기회에 공황장애에 대해서 솔직하게 말해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"생각한 만큼 월급을 못 받아 억울하시군요 . 어떻게 하면 더 많은 급여를 받을 수 있을까요 ?",
        "answer":"대표님과 솔직하게 대화하는 자리를 가져봐야겠어 . 내 가치만큼 받을 수 있도록 이야기해볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 해야 오락가락한 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"친구들이라도 만나러 다닐까 봐 ."
    },
    {
        "question":"쓸쓸한 마음이 크시겠어요 . 이런 상황에 할 수 있는 긍정적인 행동이 있지 않을까요 ?",
        "answer":"나도 언제 갈지 모르니까 준비라도 해둬야겠다 . 죽어도 같이 있어야지 ."
    },
    {
        "question":"많이 억울하시겠어요 . 앞으로 어떻게 하는 것이 도움이 될까요 ?",
        "answer":"내가 주말에는 대화도 많이 하고 맛난 것도 많이 사줄 거야 ."
    },
    {
        "question":"정말 슬프실 것 같아요 . 지금의 기분에서 벗어나기 위해 무언가 할 수 있는 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구와 화낸 이유에 대해 진지하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"일상생활이 불가능해질 정도로 힘드시군요 .",
        "answer":"지금 상황에 대해 가족들과 함께 더 진솔하게 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 변화시키기 위해 시도해 볼 수 있는 일들이 어떤 것들이 있을까요 ?",
        "answer":"내가 무엇을 원하는지 부모님과 대화를 해봐야겠어 ."
    },
    {
        "question":"금전적 여유도 없고 몸도 지치셨군요 . 지금 무엇을 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나라도 몸이 아프지 않게 잘 먹고 몸 관리를 잘해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"상황을 극복하기 위해서 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"부모님과 잘 지내기 위해서 부모님과 대화를 더 많이 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"정말 억울하고 속상하실 것 같아요 . 이제 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"나와 부모님 시대에 내 직업을 보는 시선이 다르니까 이 부분을 설명해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"사용자 님이 빚도 갚고 용돈도 드리고 있는데 알아주지 않아 힘드시겠어요 .",
        "answer":"그래서 부모님께 솔직한 내 심정을 말해볼 생각이야 ."
    },
    {
        "question":"억울하고 서운하실 것 같아요 . 이 상황을 변화시키기 위해 무엇을 시도해 볼 수 있을까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직하게 가장으로써 이제 지친다고 말해보겠어 ."
    },
    {
        "question":"슬픈 마음을 이겨내기 위해서는 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"이 슬픈 마음은 사라지지 않아 ."
    },
    {
        "question":"이러한 감정을 극복하기 위해서는 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"슬프고 괴롭다는 생각이 들지 않도록 많은 활동을 하며 이 감정을 덜어내 볼 거야 ."
    },
    {
        "question":"이 상황을 어떻게 극복하는 게 좋을까요 ?",
        "answer":"아내에게 더 이상 미안하지 않게 아이들만은 더 좋은 환경에서 키워야겠어 ."
    },
    {
        "question":"건강 때문에 생활을 잃어버린 것 같아 억울하시겠군요 . 어떻게 하면 슬픈 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"건강을 챙기면서 다시 원래의 생활을 찾을 수 있게 노력해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"관절염이 생겼는데 이를 극복하기 위해 할 수 있는 일이 있을까요 ?",
        "answer":"최대한 관절을 아껴 쓰고 병원에 꾸준히 가야겠어 ."
    },
    {
        "question":"너무 힘드시겠어요 . 어떻게 하면 이 슬픈 감정을 해결할 수 있을까요 ?",
        "answer":"아내한테 너무 서운하다고 하소연할 거야 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 슬픈 감정에서 벗어날 수 있을까요 ?",
        "answer":"그냥 죽고 싶은 심정이야 . 뭘 할 수 있겠어 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하면 스트레스가 해소될까요 ?",
        "answer":"가족들한테 정신적으로 너무 힘들다고 당분간 혼자 지내고 싶다고 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"아픈 곳이 생겨서 불안하시군요 . 지금 상황에서 할 수 있는 게 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"앞으로 정기적으로 운동도 하고 몸 관리를 해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 이 감정을 변화시키기 위해서는 어떤 것을 하는게 좋을까요 ?",
        "answer":"아이들 생각하면 이겨내야지 . 일을 할 수 있는 적임자도 빨리 찾아야겠어 ."
    },
    {
        "question":"우울증으로 의욕이 떨어지고 많이 힘드시군요 . 어떻게 하면 지금 기분이 나아질까요 ?",
        "answer":"가족들에게 솔직히 말하고 도움을 요청해야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 슬픈 기분을 나아지게 하기 위해 무엇을 할 수 있을까요 ?",
        "answer":"친한 친구들을 만나서 내 상황을 얘기할 거야 ."
    },
    {
        "question":"옆에서 시끄럽게 하는 사람이 있었군요 . 그러면 어떻게 해야 할까요 ?",
        "answer":"시험 볼 때 귀마개를 끼고 집중해서 시험을 치를 거야 . 소음에 방해받지 않도록 ."
    },
    {
        "question":"어떻게 하는 것이 좋을까요 ?",
        "answer":"친구에게 그동안 바빴던 이유를 솔직하게 말해보고 이해를 구해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"진로를 찾고 싶으셨는데 뜻대로 안 되어서 속상하셨겠어요 . 앞으로 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"모르겠어 . 지금 내가 할 수 있는 건 아무것도 없는 거 같아 ."
    },
    {
        "question":"이 감정이 들 때 어떻게 하면 좋을까요 ?",
        "answer":"친구들이랑 대화해 보고 친구들도 좋은 학교에 합격하길 빌어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"문제를 해결할 수 있는 방법은 무엇이 있을까요 ?",
        "answer":"친구에게 용기를 내서 대화를 나누자고 해보려고 해 ."
    },
    {
        "question":"이 상황에 대처하기 위한 방법은 어떤 것이 있을까요 ?",
        "answer":"친구들과 대화해 보고 그 친구들도 합격하길 빌어줘야겠어 ."
    },
    {
        "question":"지금 상황에서 시도해볼 수 있을만한 일이 뭐가 있을까요 ?",
        "answer":"문제점을 찾아내서 다시 열심히 공부를 해야겠어 ."
    }
]